<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000041</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al pago de las deudas con las universidades públicas andaluzas (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado este punto, introducido en el orden del día, pasamos al punto quinto del orden del día, proposiciones no de ley. La primera de las cuales, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a pago de las deudas con las universidades públicas andaluzas, comenzará con la presentación de la misma por el proponente del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo a sus señorías que esta proposición tiene formuladas dos enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista, sobre las que, en su caso, deberá pronunciarse el Grupo autor de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Para defender la proposición no de ley, tiene la palabra, en nombre del grupo parlamentario, su diputada, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias... Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías, a todas las personas presentes y que estoicamente han decidido quedarse ya a esta hora a seguir debatiendo, en una iniciativa que yo considero, que el Grupo Parlamentario Popular considera que es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, «el progresivo deterioro en los niveles de pago de las transferencias comprometidas por parte de la Junta de Andalucía ha motivado que, desde el año 2011, las universidades andaluzas hayamos venido reclamando un plan de tesorería estable para garantizar el servicio público formativo y de investigación que prestamos». Tal y como tuve la ocasión de exponerle al Consejero en el pasado Pleno, esto que acabo de leer no lo he dicho yo: lo dice, y es el comienzo de un duro e inédito comunicado por parte de los rectores andaluces, que dieron a conocer tras la reunión mantenida con la Consejería el pasado 21 de septiembre. Hoy, mediante esta proposición no de ley, el Grupo Parlamentario Popular solicita el pago de las deudas contraídas con las universidades públicas. Esta solicitud se presenta desde el convencimiento de que las raquíticas transferencias que se han hecho hasta ahora no van a servir ni tan siquiera para aliviar la grave situación de asfixia financiera en la que se encuentran las universidades. Y esta situación, tenemos que reconocerlo sin tapujos, es consecuencia precisamente de los impagos reiterados del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les expongo con el máximo rigor. Somos conscientes de que la grave crisis que asola nuestro país... Una crisis que, me van a permitir, es producto entre otras cosas de la mala gestión de un Gobierno que no supo gobernar, de un Gobierno que no supo afrontar responsablemente los problemas que se presentaban, y que irresponsablemente dilapidó las arcas públicas. Como decía, somos conscientes de que la crisis ha traído también como consecuencia la crisis de las universidades. Sin embargo, sin embargo, esta crisis se debe principalmente a los graves problemas de liquidez que están impidiendo a las propias universidades hacer frente a los pagos más inmediatos de la gestión diaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta situación, además, no solo deriva de la crisis económica. En la actualidad, nuestro sistema universitario tiene un grave problema de liquidez financiera, como acabo de decir. Y este problema de liquidez es consecuencia de que la Junta no paga a las universidades el dinero que les debe. Es más, en ocasiones son las propias universidades las que, haciendo de necesidad virtud, han adelantado cantidades muy importantes para hacer frente al pago de becas o programas de investigación. Las universidades, y esta es la realidad, han llegado a una situación en la que ya, incluso, no pueden pagar ni a los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución consagra en su artículo 27 que la autonomía de las universidades..., en los términos que establezca la ley. La Ley Orgánica de Universidades, del año 2001, determina que las universidades públicas tendrán autonomía económica y financiera, así como que se garantizará que las universidades dispongan de los recursos necesarios. Pero es que la Ley Andaluza de Universidades, del año 2003, determina que son ingresos de las universidades públicas, además de los procedentes de los precios públicos, también de las transferencias procedentes de la Junta de Andalucía en aplicación del modelo de financiación vigente. Señorías, esto no son palabras huecas —o por lo menos no deberían serlo—, ni meras declaraciones de principios; esto es ley, de obligado cumplimiento, para los sujetos objeto de estas normas. Y también es imperativo el mandato estatutario de que la financiación de las universidades corresponde a la Comunidad Autónoma andaluza, que tiene que transferir puntualmente a las universidades públicas las cantidades comprometidas.</parrafo>
        <parrafo>Estoy segura de que estamos de acuerdo en el importante papel que juegan las universidades en la transmisión del saber y del conocimiento y en la formación de los jóvenes andaluces. Estamos de acuerdo en que las universidades están llamadas a desempeñar un papel fundamental en el proceso de recuperación económica de nuestro país, y particularmente de Andalucía, a través de la investigación, de la innovación, a través de las medidas que permitan estrechar vínculos entre la universidad, los emprendedores y los sectores productivos y el entorno social. A todos se nos llena la boca de decir esas palabras, que son muy grandes y que son muy ciertas. Pero, si no acertamos con el diagnóstico, si no reconocemos abiertamente que el funcionamiento de las universidades se está viendo comprometido seriamente desde el momento en que no están recibiendo en tiempo y forma la financiación pública necesaria, difícilmente podremos ayudar a las universidades a desempeñar sus tareas y alcanzar los objetivos que tienen encomendados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pero también el 27 de septiembre del año 2000 —ya han pasado doce años desde aquello— el Pleno de este Parlamento aprobó, a propuesta precisamente del Grupo Parlamentario Socialista, y con el apoyo unánime de todos los grupos políticos, la creación de un Grupo de trabajo relativo a la situación del sistema universitario andaluz. Este Grupo de trabajo, de forma unánime, llegó a la conclusión de que era necesario poner en marcha un sistema de financiación que corrigiera la insuficiencia financiera y el desequilibrio en el reparto de fondos de nuestro sistema universitario. Han transcurrido más de once años desde que el Pleno del Parlamento aprobó el Dictamen, el famoso Dictamen de Universidades. Y no solo se han ignorado esos acuerdos, sino que la situación apenas ha cambiado. La gestión del Gobierno andaluz durante la última década ha supuesto un estancamiento para las universidades públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, a través de esta proposición no de ley, solicito que instemos al Gobierno andaluz a transferir a las universidades públicas, de forma inmediata, la totalidad de las cantidades comprometidas que se les adeudan, así como a cumplir puntualmente con las cantidades comprometidas y necesarias para garantizar la financiación de los programas docentes y de investigación de las universidades públicas andaluzas. Así mismo, esta proposición incluye también la solicitud al Gobierno andaluz de que en el próximo proyecto de presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2013 se comprometan partidas presupuestarias suficientes que permitan a las universidades andaluzas que puedan financiar sus programas docentes y de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, señorías, el Gobierno andaluz ya no ofrece a las universidades los euros a que la ley le obliga. En lugar de eso, en lugar de cumplir lo que es ley, propone como solución a los problemas de las universidades la creación de un nuevo Grupo de trabajo. Tal y como han expuesto los rectores, que lo han dicho ellos, que no lo está diciendo el Partido Popular, las universidades andaluzas han gestionado correctamente las dotaciones incluidas en los presupuestos de la Junta de Andalucía. Unos presupuestos, no nos olvidemos, que votamos año tras año en esta Cámara. Y esos retrasos, los retrasos en el cobro de las transferencias comprometidas, han provocado una situación de tesorería insostenible. Las consecuencias de estos continuos y continuados retrasos ya las conocen sobradamente sus señorías: impagos a los proveedores, problemas en los abonos de las becas Erasmus, programas de investigación cancelados, proyectos de infraestructuras y equipamientos archivados no se sabe hasta cuándo, y bastantes otros aspectos esenciales para el funcionamiento de la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, dicho en román paladino, al no cumplir con sus obligaciones de pago, impide que las universidades puedan pagar en tiempo y forma a sus proveedores, y esto, además, sigue generando intereses de demora, lo cual solo consigue que la deuda, además de acumularse, crezca exponencialmente.</parrafo>
        <parrafo>Son los gestores universitarios, y no la Junta de Andalucía, quienes, con un gran esfuerzo de rigor presupuestario y exhaustivo control financiero, están cumpliendo con sus obligaciones, quienes están sacándole las castañas del fuego a la Junta de Andalucía; son ellos quienes han adoptado planes de austeridad y medidas económicas de ahorro, buscando mecanismos que les permitan, entre otras, poner a disposición de los investigadores los recursos necesarios para cubrir mínimamente sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el momento de que se le exija al Gobierno andaluz ese mismo rigor, y que desde este Parlamento, en un ejercicio de responsabilidad de todos los grupos políticos que lo componen, le reclamemos lo que es de justicia, lo que es ley y va más allá de los acuerdos parlamentarios: que haga frente al pago de la deuda con las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, por el presente y, sobre todo, señorías, por el futuro de nuestra Universidad, el futuro de nuestros jóvenes, el futuro de la investigación y del desarrollo de Andalucía, es por lo que yo les pido esta mañana, esta tarde ya, el voto favorable.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para fijar el posicionamiento del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía sobre esta proposición no de ley, tendrá la palabra su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no podemos menos que decir que, evidentemente, coincidimos en los objetivos de esta proposición no de ley y en la necesidad de que la Universidad, andaluza y española, disponga de todo el dinero comprometido. Pero, para enfocar bien un problema, hay que analizarlo en su globalidad, y no quedarse en la superficie, con lo cual hay que analizar el problema desde el punto de vista de la tesorería, desde el punto de vista presupuestario, desde el punto de vista de que no se nos olvide nunca que el 90%, el 85%, entre el 85% y el 90% de los ingresos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, viene del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Luego algo tendrá que ver en esta situación la situación de aporte de fondos o la política de aporte de fondos que hace el Estado a Andalucía, y que es claramente discriminatoria con nuestra tierra, con esta Comunidad Autónoma. Porque es muy fácil —ya lo dicen los clásicos—, es muy fácil, pero moralmente inaceptable, el ver la paja en el ojo ajeno pero no ver la viga que se tiene metida en el ojo propio. Y en esta línea va la proposición no de ley, esta iniciativa del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Está muy bien clamar por la calidad y el apoyo a la Universidad, por supuesto; pero lo inadmisible es que lo haga quien, en los ámbitos que le son propios, agreden de manera constante a la Universidad en particular, y, sobre todo, a la Universidad pública española, pues están tomando sucesivamente, una tras otra, medidas en contra de la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, digamos alguno.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hablan de calidad y de ayudas a la Universidad; pero ustedes, el Gobierno del Partido Popular, han elaborado un decreto, el Decreto Ley 14/2012, que supone, a partir del aumento de créditos docentes del profesorado, el prescindir de un montón de profesores que no tenían garantizada su plaza, y, por tanto, el reducir muy seriamente la calidad de la educación. ¿Eso es apoyar a la Universidad? Eso lo ha hecho el Partido Popular, y ha tenido efecto en todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la siguiente cuestión, para pagar las deudas a las universidades, que hay que hacerlo, hay que tener liquidez. Pero, en este momento, la liquidez de todas las comunidades autónomas está pendiente del llamado FLA, Fondo de Liquidez Autonómica. ¿Y qué dice el Gobierno del Partido Popular en relación con las prioridades del FLA, o el orden de prelación de los pagos del Fondo de Liquidez Autonómica? No se lo voy a leer entero, pero lo que está claro es que primero es pagar a la banca y lo último pagar a las universidades. O sea, que ustedes quieren que se pague a las universidades, pero el instrumento que puede permitir el pago, como a los proveedores, como al tercer sector; el instrumento que va a permitir ese pago, que es el FLA, dice que las universidades cobren lo último, o cobren las últimas. Hombre, no es serio, ¿no? Si ustedes dan tanta importancia a la Universidad, y en el Pleno pasado al tercer sector, y a los proveedores... Que nos parece muy bien, pero dejen a las comunidades autónomas la libertad de decidir cómo utilizan esos fondos, cargando con las consecuencias, pero no intenten controlarlas y disminuir su margen de maniobra hasta ese punto.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, los primeros en cobrar, repito, los bancos; los últimos, las universidades. Claro, hay una apuesta clara, ideológica, por la Universidad privada que posterga a la Universidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Y han hablado ustedes de las becas Erasmus. En este país, efectivamente, hemos logrado pasar de la gente de mi generación que teníamos que ir a la mili a la gente que tiene la posibilidad de ir a disfrutar de las becas Erasmus en otros países.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, las becas Erasmus se recortan, se recortan, y las recorta el Partido Popular con un recorte importante que desde 2011 ha supuesto un 75%. El Partido Popular, en la parte que corresponde al Estado, un 75%. El programa Erasmus pierde más de la mitad de su subvención. Pasa de 37 millones a 15,2. ¿Esto es ayudar a la Universidad y luego criticar que desde la Universidad no se paguen los programas Erasmus?</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que el programa Erasmus tiene más problemas, porque la Comisión Europea, que, en el fondo, gobierna con el mismo modelo del Partido Popular, ya ha advertido que no podrá pagar el 30% de las becas hasta final de año, y está pidiendo fondos a otros..., a los países. Ese es su modelo también. Pero no me hable usted de Erasmus en Andalucía, que realizaba una aportación relativamente importante. Por algo España es, con 36.000 becarios, el que más envía a Europa, y también el que más recibe, con 37.000.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo, no solo es la beca Erasmus. Es que la beca Séneca, para la movilidad dentro de España, entre las universidades españolas, ha perdido más de un 30%. Ha pasado de nueve millones a algo más de seis. Todo esto hay que enmarcarlo en una política de maquillaje del Gobierno en el tema de becas que dice que van a subir las becas, pero, curiosamente, cuando se analiza la partida destinada en conjunto a becas para el estudio, resulta que se reduce en casi cuarenta y ocho millones de euros. ¿Cómo se explica esto? Pues está claro: con el elitismo de la nota. Probablemente, a nivel individual, algún tipo de beca reciba más, pero se le da a menos gente, porque se sube la nota, con lo cual, el hijo del trabajador y la trabajadora que no puede dar clases particulares va a tener que, para seguir estudiando, sacar un cinco y medio o un seis. El que no tiene problemas va a poder seguir estudiando con un cinco.</parrafo>
        <parrafo>Y hablemos de investigación, hablemos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>La I+D civil pierde 340 millones de euros para 2013, un campo ligado muy firmemente a la Universidad, 340 millones. Y aquí no valen trucos, ¿eh? Porque, claro, ustedes han hecho un truco de la vieja; es decir, han recortado o han aumentado la partida destinada a créditos y a préstamos para subvención, que no se ejecuta, pero han recortado tremendamente la partida destinada a subvención a la investigación, que es una partida que se ejecuta al 95%, con lo cual se maquilla el presupuesto poniendo partidas que no se van a ejecutar, pero la parte real, la que se ejecuta al 95%, que son las subvenciones a la investigación, se recortan. Por cierto, ya en 2012 hubo un recorte al 25%.</parrafo>
        <parrafo>Con sus restricciones presupuestarias, con su falta de pago...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ustedes no pagan al Consejo Superior de Investigaciones Científicas todo lo que se debe, al que, además, recortan un 10%. Están colocando precisamente al CSIC a las puertas de un ERE, a las puertas de un ERE.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no renuevan o no cumplen los compromisos de estabilización adquiridos con investigadores, como, por ejemplo, los pertenecientes al Ramón y Cajal, que se van a la calle; al programa Ramón y Cajal, que se van a la calle. Y con la tasa de reposición limitada al 10%, teniendo en cuenta la edad media del personal, por ejemplo, del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, que es un 55%, ponen a este al borde de la desaparición porque se va a jubilar la gente y no se va a reponer.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ustedes condenan la investigación española a la emigración. Y en este panorama de poner a las universidades las últimas, de reducir las becas, especialmente las Erasmus y las Séneca, y de reducir drásticamente las partidas presupuestarias que realmente se ejecutan de investigación, ¿vienen ustedes a demandar nada? ¿Con qué autoridad moral? ¿Con qué autoridad moral se puede venir, se puede venir a esta casa demandando algo que hay que cumplir, que hay que pagar, pero no cumpliendo su parte? Porque, incluso, en el ámbito que les es propio, en las partidas que les son propias en materia universitaria, en los presupuestos, en el Proyecto de Ley de Presupuestos para 2013, bajan ustedes esa partida un 18%. Pero, bueno, ¿de qué estamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo primero es que ustedes no tienen autoridad. Yo les pediría que se comprometiesen aquí, primero, a dos cuestiones. Esto es un debate político. Primero, a venir con nosotros a decirle al Gobierno de Rajoy que en las prioridades del FLA, del Fondo de Liquidez Autonómica, no postergue las universidades al último lugar; junto con los ayuntamientos, por cierto. No, no, que no vayan las últimas. Deje usted a las comunidades autónomas decidir lo que se paga a las universidades y cuándo se paga. Y, segundo, que por parte del Gobierno central se pague a Andalucía lo que se le debe. Con independencia de quién venga, que admito que una parte viene del Gobierno de Zapatero. Lo que se le debe de la disposición adicional tercera del Estatuto y lo que se le debe de muchas otras cuestiones, incluso relacionadas, por ejemplo, con farmacia, y que llega a alcanzar los 4.000 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Están dispuestos ustedes, y dispuestas, a ir al Gobierno central, con nosotros, a reclamar lo que se debe y a decirles que cambien su orden de prelación a la hora de pagos con el Fondo de Liquidez Autonómica?</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, decir, bueno, que la Junta, hasta donde sabemos, está haciendo un esfuerzo importante, que se ha traducido en hacer una transferencia muy reciente de 25 millones de euros; a incorporar en el Fondo de Liquidez Autonómico el pago a los proveedores de las universidades, que se excluyeron por voluntad expresa del Ministro Montoro en el pago a proveedores del primer semestre, se excluyeron; y a cumplir, en el ámbito presupuestario, que es un ámbito diferente al de tesorería, los compromisos de un modelo de financiación; que, por cierto, no es el nuestro, no lo vamos a negar, un modelo de financiación universitaria en el que cada vez tiene más importancia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en el que cada vez tiene más importancia lo privado. No es el nuestro. Pero, en cualquier caso, se están cumpliendo esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero le repito y le dejo en el aire la cuestión. ¿Están dispuestos a venir con nosotros a reclamar al señor Montoro que no deje a las universidades las últimas en el FLA? ¿Están dispuestos a reclamar lo que se debe a Andalucía? Porque entonces tendrán autoridad moral para haber presentado esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, en su nombre, a su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señora Martín Moya, vaya papelón, vaya actuación, vaya ceremonia de la hipocresía a la que usted nos ha invitado y nos ha regalado en el día de hoy. Bueno, venir a hacer una defensa de la universidad pública andaluza los que son los verdugos y los que están atacando y haciendo, permanentemente, imposible que se desarrolle la universidad... En todo lo que acaba de decirle el portavoz de Izquierda Unida, y que yo no voy a repetirle, aunque le añadiré algunas cosas más de lo que pasa por las becas, que pasa por el famoso decretazo que quita más de tres mil millones de inversiones para educación, más de ciento treinta millones para Andalucía. En definitiva, que venga usted aquí hoy, porque se lo habrán exigido, supongo, a traer una iniciativa, señora Martín Moya, que sí quiero detenerme un momento en decirle que no hay por dónde cogerla.</parrafo>
        <parrafo>Y no hay por dónde cogerla en lo que ustedes han registrado y está sobre el papel, pero tampoco hay por dónde cogerla cuando usted aquí, en la tribuna, mantiene ese lapsus, quiero pensar que es un lapsus, quiero pensar que usted no sale a la tribuna a violar las leyes, como están incitándole representantes de su partido. Y ustedes, con su silencio, tanto la violación de las leyes como la comparación de la violación con las mujeres, pues mantiene ese silencio cómplice. Usted, cuando salga ahora, en su segundo turno, nos va a explicar, seguramente, si comparte lo de la violación de las leyes y la violación de las mujeres. Pero, digo, que no hay por dónde cogerla —y usted cobra por hacer iniciativas y por estar en el Parlamento de Andalucía— porque hace mención a leyes que han sido modificadas, leyes que no están, en el ámbito que usted refleja aquí, en vigor. Y vuelve a decir en su intervención que la Ley Orgánica 6/2001 recoge lo que, señora Martín Moya, está modificado en la Ley 4/2007; o viene a reproducir que la Ley 15/2003, andaluza... Usted ignora, no sabemos si violará o no, pero ignora —que ya es bastante grave— que existe la Ley del 12/2011, que creo recordar que, sentada como diputada por Almería, votó, no sé ahora mismo en qué sentido, pero votó como diputada.</parrafo>
        <parrafo>Esto es grave, señora Martín Moya, es muy grave que ustedes escriban y registren iniciativas haciendo alusiones a leyes que han sido modificadas. Estamos en el templo de la democracia, estamos donde se hacen las leyes y usted se permite el lujo de no conocer que esas leyes son modificadas y hace un discurso, una oda, como antes el señor Salas, de oda al no sé qué, y de agresión a Izquierda Unida. Sí, señor Salas, me hubiese gustado conocer su opinión sobre la violación de las leyes, más que de los perroflautas. Estoy interesadísima por saber qué opina usted sobre la violación de las leyes y la violación de las mujeres, como su compañero. ¿Por qué están callados? ¿Por qué no han salido ya en tromba a defender esa violación, como él? ¿O van a seguir callados eternamente, porque no pueden pronunciarse por más que ataques y ataques a un Gobierno de progreso, señor Salas, con la confianza de todos los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Pero, digo, no hay por dónde cogerlo. Y esto, para el Grupo Socialista, hubiese sido tan fácil como explicarlo. Ya cuesta muy poco trabajo que nos entienda la gente, señora Martín Moya. Porque ustedes, que son unos especialistas en mentir, ustedes tienen un máster en mentir compulsivamente, en mentirse a sí mismos. Rajoy se enmienda y se miente a sí mismo, lo mismo que cada uno de ustedes. Digo que ya cuesta poco trabajo que la ciudadanía no entienda que esta iniciativa, además de tener esa laguna legislativa, pues, en su parte dispositiva no aportaba nada y decía que se transfiriera de manera inmediata a las universidades públicas el dinero que ustedes nos están robando, el dinero que se están quedando en Madrid y el dinero que, decretazo tras decretazo, nos van quitando para las universidades, para la sanidad, para la dependencia, para los pensionistas, para todos y cada uno de los ciudadanos andaluces, donde gobierna el Gobierno de progreso con el apoyo de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>De manera que teníamos dos posibilidades. Una, decirlo, contarlo. Hoy mismo están encerrados en la Universidad de Sevilla, en contra de su decretazo... Señora Martín Moya, no de lo que se adeuda, que ha habido un acuerdo, que a lo mejor usted tampoco conoce, y un adelanto el día 21 de septiembre. De manera que hoy están encerrados en las universidades alumnos, personal de administración y servicios, entre los cuales le informo que me encuentro, por el decretazo que nos pone en una situación absolutamente precaria y que le quita a Andalucía el pan y la sal en lo que se refiere a las universidades.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esa era una opción, la opción de decirle, como le estoy diciendo, que, por lo menos, nos repasemos cuáles son las leyes que están en vigor, cuáles son las leyes que se modifican y cuáles son las normas por las que se rige Andalucía. Que usted también hace mención, aunque no se refiera al articulado —será para no equivocarse— del Estatuto de Autonomía. El Estatuto de Autonomía, señora Martín Moya, le pregunto, ¿se puede violar o no? Lo digo como a las mujeres. ¿Se puede violar el Estatuto de Autonomía, señor Salas? Se lo pregunto a usted también, porque es un cargo ahora dentro de su grupo.</parrafo>
        <parrafo>Es nuestra Carta Magna, pero ¿se puede violar o no se puede violar? Es una pregunta que le hago y que ojalá tengan ustedes, en el día de hoy, una respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Hemos optado, además de por quitarles la careta, que la tienen más que quitada, en el suelo ya caída..., hemos optado por presentar dos enmiendas: una, para que ustedes se manifiesten sobre lo que usted, en su discurso, además ha dejado aquí patente, que es que no puede haber reducción en la financiación, en materia de universidades... Y, por lo tanto, no entenderíamos en ningún caso que se opusieran a esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Rechazo a la reducción de la financiación en materia de universidades. Y además, señorías, lo ligamos a algo que para nosotros es imprescindible, para hacer posible ese objetivo común que nos mueve, que es que no tengamos deuda ni con las universidades ni con nadie, que es disponer del dinero que nos corresponde a los andaluces. No del que nos va a dar como limosna Rajoy, o del que Zoido dice que sirve para balón de oxígeno, sino el que nos corresponde a los andaluces, que no es de la nómina de Rajoy ni de la suya de la que sale, sino del dinero de todos los andaluces que nos corresponde y que ustedes ahora, gracias a que gobiernan en base a las mentiras que le dijeron a la gente para que les votaron, no tenemos a disposición en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y me estoy refiriendo a la Disposición Adicional Tercera del Estatuto, que también les pregunto a todos ustedes —ya para no cargar de responsabilidad al señor Salas, solamente—... A todos ustedes les pregunto: ¿La Disposición Adicional Tercera del Estatuto se viola o no se viola? ¿Qué piensan ustedes?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Soy muy pesada? No me diga. No me diga que soy muy pesada, no me diga que soy muy pesada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, no dialogue con los diputados. No dialoguen con la interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... No le quiero ni decir lo que le puede pesar a una mujer que haya sido intentada de violar, lo que le pueden suponer de pesadez sus palabras, sus manifestaciones... Que son, no pesadas, señor Arnaud, o Araúd, sino auténticos actos delictivos, de los que ustedes responderán, por cierto, en los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>El autor intelectual de la frase, de que a las mujeres se viola, y a las leyes también... Y el resto de ustedes, por ser cómplices de ese silencio y de esa masacre colectiva a la que quieren ustedes, con esa frase, llevar a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>La dignidad de las mujeres, y creo que también de ustedes, que, aunque sean de derechas, son mujeres, les llevaría, dentro de ese patetismo, a levantarse a todas y exigirle a ese personaje rectificar inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>De eso ya responderán ustedes, repito... Las que más concernidas tendrían que estar serían las mujeres que, dentro de la derecha, tienen que aguantar esa doble discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La segunda enmienda, para transferir, por supuesto, en estos presupuestos del 2013 todo el dinero necesario a las universidades, pasa por que se reconozca no lo que graciosamente nos quiera dar Rajoy, sino lo que nos corresponde: el 17,8 de la población del conjunto del Estado español, y que supone la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, para cerrar el debate, tiene la palabra el grupo proponente, y, en su nombre... Ah, perdón, señor Salas. ¿A título de qué solicita la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por alusiones directísimas, artículo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Después de escuchar este tratado sobre la violación, que nos ha dicho la compañera diputada del PSOE, quiero decirle que el que se viole a las mujeres me parece un delito terrible; que se viole el Estatuto de Autonomía, pagando la Deuda histórica en solares, me parece un despropósito, y que se viole, con ese discurso al que usted nos tiene acostumbrados, un discurso bajuno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, no añada a las alusiones otras alusiones. Responda a las alusiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, me parece... La violencia a la inteligencia me parece también otro disparate.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, le corresponde a su señoría cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Disculpe, porque me he quedado un poco...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que una no sabe por dónde empezar, ¿no? No sabe por dónde empezar, porque... En fin, empezaré diciendo que las enmiendas del Partido Socialista, que es por lo que al final se han quedado la señora del Partido Socialista y por lo que me va a pedir posicionamiento el Presidente de la Mesa... Aquí tenía puesto, me parece, que es un insulto a la inteligencia. Me parece una verdadera vergüenza, lo mismo que me parece una vergüenza la intervención suya, y lo mismo que me parece una vergüenza que usted nos represente como mujer en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Me parece una vergüenza. Porque, mire, yo no sé cómo las mujeres de su partido le permiten tener ese discurso, señora Cinta Castillo, y le permiten hablar y decir lo que usted ha dicho. Porque aquí no se tiene licencia para todo, señoría; no se tiene licencia para matar. Y, desde luego, lo que usted hace o intenta es matar con sus palabras... Pero, como he dicho, me parece una vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo entro al quid de la cuestión, que realmente es por lo que estamos aquí... Vamos, no le quiero reñir, señor Presidente, pero es que he estado a punto de llamarla yo mismo al orden, porque creo que estábamos hablando de universidades y no de ningún tratado sobre violencia sexual hacia las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor de Izquierda Unida... Mire usted, a mí la autoridad moral para presentar esta iniciativa me la da el saber que el Gobierno del Partido Popular paga. La diferencia es que el Gobierno del Partido Socialista de la Junta no paga. Y es por eso por lo que se presenta esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí no valen medias tintas: o se está de acuerdo en que se pague o no se está de acuerdo en que no se pague.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, menudo papelón, señor Ignacio, con lo que usted ha dicho en esta tribuna, con lo que usted ha reivindicado a la Junta de Andalucía. Y ahora viene a decir que, con 25 millones de euros —que sé perfectamente que se han pagado—, se está cumpliendo con las universidades, cuando no tienen para nada con estos 25 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, violar leyes... ¿Ustedes se han mirado la ejecución presupuestaria? Porque esto no es un debate de Madrid, esto es un debate de Andalucía, de la deuda que hay con Andalucía. ¿Ustedes se han mirado la ejecución presupuestaria en materia de universidades de la Junta de Andalucía? Señorías, 453 millones de euros presupuestados, y en agosto, de este mismo año, no llegan a 25 millones de euros lo ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, la triste realidad del compromiso del Partido Socialista y de Izquierda Unida, señor Ignacio González, con la universidad... Sí, sí, y de Izquierda Unida, que pertenece al Gobierno, con las universidades andaluzas. Esa es la verdad y esa es la autoridad que a mí me da el poder presentar esta iniciativa, como no podía ser de otra forma, además de lo que dicen, por supuesto, los rectores. Porque, claro, aquí parece que se nos olvida lo que están diciendo los rectores.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Cinta Castillo, los profesores de la universidad... La comunidad universitaria en Jaén se está encerrando también por el dinero que les debe la Junta de Andalucía, por la mala gestión de la Junta de Andalucía, porque no van a poder cobrar las nóminas los profesores... Pero, claro, usted, que es doctora en Derecho, o no sé qué, porque lo ha repetido un montón de veces... Como usted cobra de este Parlamento, seguramente, no le preocupan las nóminas de los que usted dice llamar sus compañeros de universidad.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señor de Izquierda Unida y señora Castillo, aunque no me escuche —pero me da exactamente igual—, el Estatuto lo dice clarísimamente. Y dice que corresponde a la Comunidad Autónoma andaluza el financiar a las universidades. Pero, claro, aquí nos ponemos la chaqueta blanca y verde cuando nos conviene, y, cuando no nos conviene, cuando queremos que los problemas nos lo resuelvan otros, pues nos quitamos la chaqueta de andalucistas. Y, como digo, se está recogiendo el sentir de los rectores, que están desesperados, que cómo estarán los rectores para decir lo que están diciendo, que las transferencias realizadas por la Junta sólo han alcanzado el 60%, que les deben más de setecientos cincuenta millones de euros, que no les pagan ustedes... Y este problema, señor Ignacio, no es del decreto. Los profesores no cobran por culpa del decreto del Gobierno central: los profesores no cobran porque ustedes no les pagan. Y usted incluido, que está en el Gobierno de la Junta de Andalucía, señor Ignacio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dicen los rectores: «Los últimos doce meses, los rectores de las universidades públicas andaluzas hemos venido advirtiendo, al más alto nivel del Gobierno de la Junta de Andalucía, sobre los progresivos e injustificados atrasos en las transferencias de la dotación de la financiación de las universidades. ¿Hace doce meses también gobernaba el Partido Popular en el Gobierno de España, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Los rectores denuncian textualmente —si quiere, ahora la paso la carta, porque también hay que estar bien informados para poder debatir y defender una iniciativa—, denuncian, que se remontan los atrasos a 2008. ¿Quién gobernaba en la Junta de Andalucía en el año 2008, señor Ignacio y señora Cinta Castillo? ¿Quién gobernaba en España en el año 2008? ¿De quién es el atraso de los pagos del año 2008, de las deudas del 2008? ¿También es el Partido Popular el culpable de esos retrasos? Por favor, no nos tomen el pelo. Pero no se lo tomen a la comunidad universitaria, no se lo tomen a los rectores, que son lo suficientemente inteligentes para ver este debate y, sobre todo, para ver el papelón, el papelón, no solo ya que ha hecho Izquierda Unida, sino principalmente el que ha hecho el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y si no me creen a mí, crean a uno de sus diarios de cabecera, El País.</parrafo>
        <parrafo>El País, ya en julio, decía: «Las arcas universitarias están vacías. Los ahorros de años de prosperidad se han acabado porque la principal fuente de ingreso, la Junta de Andalucía, raciona el pago al extremo». Eso lo dice El País. Y, a partir de ahí, en cascada, eran todos los días titulares de periódicos. «La Universidad admite estar al borde del colapso si la Junta» —si la Junta— «no le paga». Me parece una verdadera vergüenza. «La Universidad…» Pero mejor, yo me siento más cómoda. «Las universidades alertan de una situación económica insostenible». «Hispalense y UPO, al borde de la asfixia financiera». En Almería: «La UAL inaugura el curso demandando lo que la Administración le debe».</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señorías del Partido Socialista, díganle al Consejero que menudo papelito que hizo en la inauguración del curso académico en la Universidad de Almería, que se tiene que tener más vergüenza política, ser más institucional en un acto de ese tipo y, desde luego, no ir a dar un mitin político. Lo bueno es que la comunidad universitaria almeriense vio el papel que representó en ese momento el Consejero en la Universidad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Pero miren, es que estamos hablando de violar leyes. Pero si es que aquí no se cumple nada. No se cumple con la Constitución, no se cumple con se cumple con el Estatuto. La doctora en Derecho, por cierto, no sabe…, o la doctora en Derecho —bueno, para que se lo digan— no sabe acaso que, cuando se modifica una ley…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías. Guarden silencio. Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que se ha ido, para que conste en el Diario Sesiones, que eso es lo que me pedían mis compañeros. ¿La doctora en Derecho no sabe que, cuando se modifica una ley, no significa que se cambie toda la ley, que se pueden cambiar algunos artículos? Pues eso... Desde luego, muy mala profesora; desde luego, también, con tanto… Por lo menos como diputada, que no es capaz de quedarse en el debate.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, el dictamen de universidades. ¿Y ustedes quieren proponer, y usted también, señor de Izquierda Unida, un nuevo grupo de trabajo a las universidades? ¿Para qué? ¿Para estar pidiéndoles a los gerentes de las universidades papeles para luego no pagarles, para marearles la perdiz? Si ustedes aquí, cuando no quieren hacer algo, dicen «vamos a crear un grupo trabajo». Si es que eso es lo que hace el Gobierno de la Junta de Andalucía. Miren, no, grupos de trabajo, no. Yo les voy a decir cómo quieren que se les pague los rectores: en euros contantes y sonantes.</parrafo>
        <parrafo>Los rectores y las universidades no necesitan más propuestas: necesitan que se les pague en euros, no en presupuestos que no se ejecutan; necesitan que se les pague en euros, no en reuniones que no conducen a ningún sitio; y necesitan que se les pague en euros contantes y sonantes, y no en promesas que hasta ahora el Gobierno de la Junta de Andalucía no ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire —y ya voy terminando, agradeciendo nuevamente a todas las personas presentes que estamos en este debate—, hay que ser muy cínico, hay que ser muy cínico para plantear que las deudas que tiene la Junta de Andalucía han de supeditarse al pago del Gobierno central. Pero si es que las deudas vienen arrastrándose desde el año 2008, por favor. ¿Cómo ustedes son capaces ni tan siquiera de plantearlo aquí, en el debate? Que, cuando usted quiera, hablamos del decreto del Gobierno; pero que de lo que estamos hablando, señor portavoz de Izquierda Unida, y por lo que yo le pido que reconsidere el voto a esta iniciativa, es de que paguen lo que deben, paguen lo que deben y lo que le corresponde a la Junta de Andalucía. Eso es lo que yo estoy pidiendo, que se le paguen los atrasos de hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, claro, entre esos atrasos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, debe su señoría de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Lo estoy viendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y entre esos atrasos está el de las becas Erasmus.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, los becarios se van de Erasmus, como usted dice, los becarios de mi generación, porque la mili la quitó el Partido Popular, que eso también hay que recordarlo de vez en cuando. Y, efectivamente, se van. ¿Pero sabe usted lo que pasa? Que este año los becarios Erasmus se van a tener que ir con la aportación del Ministerio y de la Unión Europea, y no se podrán ir con la aportación de la Junta de Andalucía. ¿Sabe por qué? Porque las universidades no van a adelantar más el dinero de este año, porque ni tan siquiera han pagado las del año pasado. Los becarios se fueron, han vuelto, y todavía la Junta no les ha pagado. Y, este año, dicen las universidades que no pagan, y sin esa aportación...</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, que son los defensores…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Unos segundos de benevolencia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que son los defensores de la igualdad de oportunidades, que sepan que muchos alumnos están renunciando a la beca Erasmus después de haberla obtenido precisamente porque les falta la aportación de la Junta de Andalucía y no le llega el dinero a la familia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, como ve, me voy a quitar un montón de párrafos y me voy directamente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, es que ha sobrepasado ya en más de un minuto el tiempo que tiene reglamentariamente. Así que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La triste realidad de la deuda española acumulada por años y años de pésima gestión del Gobierno socialista, entre otras cosas, nos ha llevado a la crisis que estamos atravesando, y ese mismo escenario es el que tenemos en nuestras universidades. Pero miren, hay una diferencia muy clara. Los principales responsables de la crisis y de la deuda española y andaluza han sido los Gobiernos socialistas de España y de Andalucía. En cambio, los responsables de la crisis que atraviesan las universidades no son las universidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, le voy a quitar la palabra porque ha sobrepasado con creces las tres advertencias que le ha hecho la Presidencia. Ya no tiene su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, se levanta la sesión hasta las cuatro y media.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

