<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000090</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al incendio de la Costa del Sol, Málaga (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalmente, pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a incendio de la Costa del Sol, Málaga, dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, y formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por su portavoz don José Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya hemos estado hablando anteriormente del fuego de la Costa del Sol y de la Sierra de las Nieves. Todo el mundo sabe que ha afectado a una zona que es un destino turístico de primer orden, no solamente a nivel nacional, sino a nivel internacional. Y tenemos que seguir desde las políticas que se desarrollan, convirtiéndolo en lo que es, una perla que hay que cuidarla y mimarla, y para ello hay que seguir desarrollando políticas hacia la Costa del Sol y hacia la Sierra de las Nieves. Tras el incendio, señor Consejero, y después de que el Consejero de Medio Ambiente nos haya dicho cuáles han sido los daños y también cuáles son las actuaciones que se van llevar a cabo, nos gustaría, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que nos trasladara cuáles son las medidas que, con carácter turístico, van a llevar a cabo en la Costa del Sol, desde su Consejería, y aprobarse en el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Coincido y comparto con su señoría la importancia que la Costa del Sol tiene en el mercado turístico y comparto, también, la preocupación que inicialmente pudimos tener todos de que ese incendio pavoroso, que sucedió en la Costa del Sol, pudiera haber tenido efectos negativos en el proyecto y en la oferta turística.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles, señorías, que al día de hoy podemos afirmar que no se ha producido ninguna cancelación de reservas hoteleras como consecuencia del incendio, si exceptuamos las que inicialmente se plantearon en un hotel, en particular, que estaba en el corazón de la zona, del entorno de Ojén. Quitando esa excepción, no ha habido ninguna reserva que se haya cancelado, lo cual pone de manifiesto la fortaleza del sector turístico y de la oferta turística de la Costa del Sol y la fortaleza del destino turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sí tengo que decirles que, desde la Consejería, inmediatamente nos pusimos en contacto con las oficinas de Tourespaña en prácticamente toda Europa y en los principales mercados emisores fuera de Europa, para observar si había habido alguna incidencia negativa, y el resultado de esa consulta es que no ha habido prácticamente incidencias negativas, lo cual no significa que no tengamos que hacer un esfuerzo importante para reforzar, todavía más si cabe, el mensaje turístico, la oferta turística de la Costa del Sol y del Valle del Genal. Y en esa tarea nos hemos puesto a trabajar, desde la Consejería, y la vamos a desarrollar en las próximas fechas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles que el principal mensaje que queremos trasladar es que la oferta turística y hostelera de la Costa del Sol sigue funcionando plenamente, sin que se hayan visto afectadas para nada, por el incendio, ni la propia oferta hotelera ni las infraestructuras básicas de la Costa del Sol y de la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>El segundo mensaje que queremos trasladar es, precisamente, la solvencia que Andalucía ha mostrado al mundo, a la hora de afrontar una catástrofe como las que hemos tenido la desgracia de afrontar en la Costa del Sol, que se ha resuelto, desde la colaboración, desde la coordinación y desde la eficacia, trasladando al conjunto del mundo la capacidad para hacer frente a una catástrofe de esas características, velando, en primer lugar, por la seguridad del conjunto de los ciudadanos y ciudadanas. A partir de ahí, hemos puesto en marcha una plan de promoción específico, que se trasladará, en primer lugar, a la World Travel Market, como saben sus señorías, el mercado inglés es el principal mercado emisor del conjunto de Andalucía y, por supuesto ,de la Costa del Sol, desde la perspectiva del mercado internacional. Y en la World Travel Market vamos a hacer una campaña específica de promoción de la Costa del Sol y del Valle del Genal. Igualmente, vamos a aprovechar el conjunto de ferias y de actuaciones previstas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Son buenas noticias, me alegran bastante, nos alegra bastante. Sobre todo saber que no hubo ninguna cancelación y que quizá ese parador de Juanar, pues tuvo algunos días una situación difícil, pero que también me consta que es una situación difícil, pero que también me consta que por medio de la Junta de Andalucía se le ha hecho una promoción para que se pueda resarcir en la medida de lo posible.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que felicitar, señor Consejero. Usted siguió el fuego y las circunstancias de cerca. Y, además, lo más complicado, lo posterior, también me consta que lo trabajó. Trabajó en esas sectoriales posteriores para intentar que esto se minimizara al máximo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso comparto que ahora es el momento de poner en valor el patrimonio natural, medioambiental, cultural y etnológico del Valle del Genal, de la Sierra de las Nieves y de la Costa del Sol. Y hay que poner también en valor una cosa que se demostró ese día en la Costa del Sol, y es la capacidad de reacción que tiene Andalucía, es la capacidad de reacción ante una circunstancia de esta característica que tiene la Costa del Sol. Eso es de lugares, de hitos modernos, y eso les da también seguridad a aquellos que nos quieren visitar, porque saben que existe una intendencia que de forma inmediata puede aplacar un drama de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Y, por finalizar, yo quiero hacer un reconocimiento. Frente —y lo debo de decir— a los políticos del Partido Popular, que fueron a Marbella a reunirse en un restaurante, quiero reconocer la presencia del Presidente, del Consejero de Justicia, del Consejero de Medio Ambiente, que se reunieron con los damnificados, y quiero agradecer su presencia, Consejero de Turismo, que sé que se ha reunido con todos los representantes del sector de turismo de la Costa del Sol, de la Sierra de las Nieves, del Valle del Genal, y que demuestra, una vez más, responsabilidad y preocupación de la ciudadanía, como demuestra este Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

