<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda pública, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000149</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la tramitación y concesión de subvenciones (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con el punto sexto del orden del día y, en concreto, con la pregunta relativa a la tramitación y concesión de subvenciones dirigida a la consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta, en concreto, es qué criterio sigue el Consejo de Gobierno para la tramitación y concesión de ayudas y subvenciones, tanto a empresas privadas, familias, como entidades sin ánimo de lucro, y para el control de las mismas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Los órganos administrativos de la Junta de Andalucía tramitan y conceden subvenciones conforme al marco legal establecido en la legislación básica y en la legislación autonómica, conforme a lo establecido en la Ley 38/2003, General de subvenciones, y conforme a lo establecido en el Texto Refundido de la Ley General de Hacienda Pública de la Junta de Andalucía. También conforme a lo establecido en el Decreto 282, de 2010, que aprueba el Reglamento de los procedimientos de concesión de subvenciones de la Administración de la Junta, así como lo establecido en las bases reguladoras, donde se fijan los criterios específicos de las convocatorias aprobadas por las distintas consejerías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Aguarde, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quienes tengan necesidad de mantener conversaciones, abandonen el salón de Plenos, porque no hay forma de que ni siquiera el Presidente entienda lo que están diciendo los intervinientes. De manera que imagino que quienes se encuentran más alejados de aquí, seguramente, estarán totalmente ausentes del debate.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tome la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, si digo que esperaba alguna aclaración, miento totalmente; por tanto, no voy a decir eso. Le digo que, lamentablemente, ya sabemos lo que hacen, lo que piensan y lo que nos van a decir, pues no nos dicen nada, nada más que lo quieren ustedes que se oiga.</parrafo>
        <parrafo>El problema de todo esto es que ustedes se han creído que, con soltar una parrafada engañosa, están cubiertos. Pero ahí están las realidades.</parrafo>
        <parrafo>Llevan tantos años trabajando para ustedes y los suyos, exclusivamente, que piensan que el partido es la Junta y que la Junta es del partido. Han creado ustedes el paraíso del engaño y del fraude más institucionalizado de toda la historia de la democracia. Pero, más todavía, utilizan las instituciones públicas para sostener privilegios inmorales, reparten el dinero público en forma de ayudas y subvenciones, directamente, y sin miramientos a quienes les tocan las palmas; a quienes no se las tocan, a quienes les protestan y les exigen sus derechos, a lo sumo les conceden en papel y lo apuntan en la pileta del agua, porque no cobran nunca.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo peor de todo es que se siguen saltando el cumplimiento de esa ley que usted ha nombrado, la Ley General de Subvenciones. Y lo dice la Cámara de Cuentas, no lo dice el Partido Popular; se lo dice, reiteradamente. Y además es la Justicia a la que ustedes ayer pusieron en sobreaviso de que podía haber filtraciones, y eso es lo más nefasto que he oído en este Parlamento en los últimos meses, así como la falta de respeto institucional de un Gobierno, mayor, que yo he oído en mucho tiempo. Lo dice la Justicia, que le anula las subvenciones que ustedes van dando por la mismísima cara.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo hacen de una manera directa, sin justificar lo que dice la ley, motivo por el cual no se puede publicar. Y lo hacen a espaldas de toda la legitimidad que corresponde de participar a todos los andaluces. No se entera nadie.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tienen ustedes ejemplos en la prensa. Salen más en la prensa, por lo que no se debe hacer, que por lo que se debe hacer. Aquí tienen ustedes todos los titulares nefastos de lo que va ocurriendo. Mientras que aquí las ayudas se han encaminado a pagar comisionistas, sindicalistas y a pagar a altos cargos, incluyendo en los ERE fraudulentos a gentes relacionadas con su partido, ustedes, desde el Gobierno, no han puesto los mimbres para garantizar, ni lo más mínimo, la igualdad de trato ni el acceso a las ayudas. Por el contrario, lo que garantizan es el continuismo del fraude, del enriquecimiento de algunos a costa de los más necesitados. Nunca han planteado un verdadero plan estratégico de subvenciones, ni lo piensan hacer, lo que sí sostienen es un plan estratégico de compra de voluntades y garantía del derroche frente a la realidad crítica de los andaluces machacados por sus intereses ocultos.</parrafo>
        <parrafo>Déjense de más engaños con el dinero de los andaluces, dejen de dar bandazos en la oscuridad, digan la verdad de una vez, antes de que la Justicia tenga que volver a registrar sus cajones, porque va a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas y subvenciones no son para sostener empresas amigas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sindicatos afines, socialistas y cónyuges...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, desde luego, no hay más sordo que el que no quiere oír, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta cuáles son los criterios que sigue el Gobierno para la tramitación y concesión de subvenciones. Y creo habérselo detallado con precisión meridiana. El régimen jurídico de las subvenciones que concede la Junta de Andalucía se encuentra establecido en las normas que aprueban esta Cámara y el Consejo de Gobierno. Y se lo he explicado con precisión. Y en tales preceptos, fundamentalmente en los artículos 120 a 123 del Texto Refundido de la Ley 1/2010, General de Hacienda, y en los que desarrollan los artículos 22 a 36 del Decreto que regula el Reglamento de Subvenciones... Ahí están establecidos los criterios.</parrafo>
        <parrafo>En tales preceptos, como digo, se regula con precisión el contenido de las solicitudes de los interesados, la evaluación, la instrucción, la resolución.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en cada Pleno, usted intenta poner en cuestión el trabajo de las distintas consejerías y de los profesionales que en ellas prestan servicios, e intenta usted mezclar diferentes cosas y traer aquí acusaciones que se están dilucidando en los tribunales y que no tienen por qué formar parte de un discurso permanente de descalificación en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Es la propia Administración, además, la que, en lo que es lógico, que son los informes de la Cámara de Cuentas, los informes de fiscalización, la que los utiliza para su fin, que es mejorar los procedimientos. Y la Cámara de Cuentas, en materia de subvenciones, ha dicho muy claramente que se ha comprobado que existe una coherencia general entre los datos de subvenciones y ayudas públicas y los que se deducen de la contabilidad presupuestaria. Por lo tanto, eso es lo que dice la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hay procedimientos que mejorar? Siempre y en todo momento. Y, por eso, estamos atentos siempre a las indicaciones de aquellos órganos de control y fiscalización —singularmente, a la Cámara de Cuentas— que tienen esa tarea, la tarea de ayudarnos a mejorar nuestros procedimientos. Eso es a lo que nos dedicamos, y no, desde luego, a hacer causas generales ni a entrar en tácticas, como ustedes hacen, de poner en cuestión todo el trabajo; que es una forma de engañar a los andaluces, el pretender que aquí todo se hace mal. No, señorías, no se hace mal, y lo que detectamos que está mal y tiene una causa penal, en los tribunales está —como bien ha aclarado el Presidente de la Junta de Andalucía—, mal que a ustedes les pese.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

