<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/APP-000071</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre las razones por las que considera que los exconsejeros de Empleo, don José Antonio Viera y Don Antonio Fernández, son los responsables políticos de las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas al amparo del programa 3.1.L (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, terminado el debate de esta comparecencia, pasamos a la siguiente: comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre las razones por las que considera que los exconsejeros de Empleo, don José Antonio Viera y don Antonio Fernández, son los responsables políticos de las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas al amparo del programa 3.1.L, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, para exponer la comparecencia, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco ante esta Cámara, a petición del Grupo Popular, para explicar las declaraciones que realicé en una entrevista, a un medio de comunicación, el pasado viernes, día 5. Y, desde luego, no me sorprende que me pidan explicaciones sobre un asunto que tiene que ver con la responsabilidad política quienes tienen acreditado carecer de cualquier noción sobre la misma. Porque su doctrina al respecto está clara. Según ella, no habría ninguna duda: no hay responsabilidad política, no existe ningún problema para que se pueda estar en un Legislativo, como lo acreditan claramente los nueve diputados del PP en las Cortes Valencianas que están imputados.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, los imputados del Partido Popular formarían el tercer grupo más numeroso de la Cámara Valenciana.</parrafo>
        <parrafo>¿Alguna explicación para este caso? ¿Este es su modelo?</parrafo>
        <parrafo>No me sorprende tampoco que pidan mi comparecencia, porque estoy convencida de que su intención no es aclarar nada, sino intentar relacionar responsabilidad política con otro tipo de responsabilidad. Y eso, señorías, es algo que no voy a admitir ni a tolerar.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí me resulta sorprendente es que venga a pedir explicaciones sobre unas declaraciones que se explican por sí mismas, aquellos que en palabras, tanto del señor Castro como de la señora Moro, tuvieron una actitud en la comisión dirigida a desprestigiarla, a ensuciarla y a reventarla. Una comisión que, les recuerdo, iba dirigida a determinar, precisamente, eso: responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tengo ninguna intención de volver a repetir unas sesiones donde cada grupo tuvo la oportunidad de fijar su posición; lo que sí tengo es libertad de expresión. Y yo, señorías, soy una ciudadana libre que me considero en libertad para expresar mis opiniones. Es más, estoy orgullosa de militar en un partido, el Partido Socialista, un partido abierto y plural, en el que hay diversidad de opiniones; un partido democrático de ciudadanos y ciudadanas libres; un partido en el que la libertad de expresión se puede manifestar abiertamente, máxime en una entrevista en un medio de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, si la vicepresidenta del Gobierno, doña Soraya Sáenz de Santamaría, habla, en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros, a título personal, sobre el caso Bárcenas, ¿por qué yo no voy a poder hacerlo en una entrevista? ¿Por qué no?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparecí el 29 de agosto de 2012, durante tres horas, en la comisión de investigación. Y todo lo que ustedes quisieron saber y preguntaron quedó debidamente respondido. Quedó negro sobre blanco en el Diario de Sesiones del Parlamento, al que pueden acudir, si tampoco les quedó claro, cuantas veces quieran ustedes consultarlo.</parrafo>
        <parrafo>Con esta petición de comparecencia vuelven a demostrar que no quieren ni les interesa la verdad, que lo único que les interesa es embarrar la arena política. No tienen otra cosa que ofrecer a los andaluces que una oposición sin propuestas, que no ayuda para nada a Andalucía a salir de la crisis. Una oposición que sólo busca el beneficio partidista. Una oposición que califico de ruin con Andalucía y condescendiente con el Gobierno de España, aunque ello perjudique a nuestra comunidad autónoma. Una oposición que hace el mayor de los ridículos intentando llevar el caso de los ERE al ámbito nacional, al pedir una comparecencia del Presidente de la Junta en el Congreso; comparecencia negada por su propio partido. Una oposición que inventa piezas separadas del caso de los ERE sin ningún fundamento ni prueba, como puso de manifiesto claramente el episodio del señor Zoido en esta Cámara con las ayudas a Astilleros de Huelva y su denuncia falsa de intrusos en Primayor. Una oposición a la que no le interesa saber la verdad de este desagradable asunto, sino utilizarlo para tapar la trama Gürtel y el caso Bárcenas, señorías, que recorre de arriba abajo la espina dorsal del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Su único interés, señorías, es estirar hasta el infinito este caso, generando polémica permanentemente para mantener un circo que tape sus propias e importantes vergüenzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nadie está libre de corrupción. La existencia de casos de corrupción no distingue entre Gobiernos; lo que distingue a los gobernantes es su forma de actuar frente a la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia está en la manera de enfrentarse a ella, y este Gobierno —y lo saben todos los andaluces—, primero, puso el tema en manos de la Justicia, en su conocimiento; en segundo lugar, investigó las irregularidades cometidas; en tercer lugar, actuó y está actuando para recuperar las cantidades que hayan podido ser defraudadas, y está poniendo en marcha mecanismos para que situaciones como estas no vuelvan a repetirse.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la diferencia es evidente, porque mientras algunos de nosotros damos explicaciones, otros, ustedes, enmudecen o se ocultan tras una pantalla de plasma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mientras el PP utiliza el rodillo de su mayoría absoluta en el Congreso para vetar una comisión de investigación o para vetar cien preguntas sobre la trama Gürtel y el caso Bárcenas, el Gobierno andaluz ha contestado a más de cuatrocientas sesenta iniciativas parlamentarias destinadas a dar explicaciones sobre este tema concreto, además de la constitución y los trabajos de la comisión que ustedes conocen y de las comparecencias, además en este Pleno, del propio presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una prueba más de que entendemos la gravedad de lo sucedido y de que no todos somos iguales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el grupo proponente de la comparecencia, el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su diputada señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no he visto mayor ejercicio de cinismo en mi vida que el que usted ha hecho aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho que era libre de dar su opinión y que estaba en un partido libre, pero lo cierto es que la han desautorizado desde el primer momento. Lo cierto es que su partido y sus compañeros de Gobierno han relegado sus palabras a una mera opinión personal, como si las opiniones personales de un miembro del Gobierno no tuvieran ningún valor. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo esperaba que usted, hoy, fuera aquí coherente y valiente, y que hubiera mantenido lo que dijo en esa entrevista. Y usted no ha dicho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo la reto a usted esta tarde a decir lo que piensa de verdad en esta tribuna, que es a lo que ha venido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted «oposición ruin». A mí me parece que se ha confundido; aquí ruines eran los que se llevaban el dinero calentito, mientras ustedes miraban para otro lado y lo permitían. Esa es la realidad de lo que está pasando...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No confunda las cosas. No confunda quien quiere aclarar y saber la verdad de lo que ha pasado con quienes se llevaban el dinero de todos los andaluces y de los parados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le pregunto, porque es a lo que he venido, consejera, a pedirle explicaciones: ¿Qué ha cambiado, o qué cambió, para que usted elevara las responsabilidades políticas del Director General de Trabajo, el señor Guerrero, a los exconsejeros de Empleo, señor Viera y Fernández? Algunos creen que fue un lapsus, pero yo creo que no. Yo creo que aquello no fue un lapsus. Los hechos acontecidos los días anteriores —los mismos que obligaron al señor Griñán a comparecer en este Parlamento— requerían una respuesta, y ustedes orquestaron esa respuesta. Usted habló por boca del señor Griñán en aquella entrevista.</parrafo>
        <parrafo>En política raramente existen casualidades —en eso coincido con el señor Jiménez—, y, casualmente, aquella misma mañana, un editorial de algún medio muy afín al Partido Socialista le exigía asumir responsabilidades políticas. Y ahí estaba usted, poniendo alguna cabeza en la bandeja. Con la declaración que usted hizo en Canal Sur elevó el listón de las responsabilidades hasta la línea que les convenía al señor Griñán y a usted para que no les alcanzase ni un milímetro más arriba. Desde el principio ustedes quisieron poner el límite de las responsabilidades en el director general de Trabajo y Seguridad Social, el señor Guerrero, en exclusividad. Y ahora usted arruina la estrategia del PSOE en la comisión de investigación con tal de frenar el listón de las responsabilidades políticas que los andaluces están exigiendo ante el mayor escándalo de corrupción que se ha producido en Andalucía. Sus declaraciones de hoy aquí y las anteriores ponen de manifiesto la verdadera estrategia del Gobierno: por un lado, que no se sepa toda la verdad; por otro, no asumir al más alto nivel la responsabilidad política de lo sucedido durante los últimos diez años. Así que usted apunta a los demás y dispara como elemento de distracción, y mientras usted y Griñán se van de rositas.</parrafo>
        <parrafo>Pero en esa misma entrevista en la que usted tuvo ese ataque de sinceridad —como le gusta utilizar esa expresión—, también habló de la responsabilidad in vigilando. ¿Y por qué esa responsabilidad no la extiende usted al señor Chaves y al señor Griñán? ¿No deberían ellos, como máximos responsables del Gobierno andaluz, haber estado atentos? ¿O usted? Todo ocurría ante sus narices y no alertaron ni frenaron lo que sucedía. Es más, quieren hacernos creer que ni se enteraron. Y ahí estaban, ocho años del señor Guerrero como director general, del señor Fernández como consejero, del señor Barberá otro tanto como Viceconsejero, ¿quién los nombró? Será responsabilidad in eligendo, ¿no? Digo yo.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, señora consejera, ¿qué tiene que pasar para que den ustedes otro salto y responsabilicen a alguien más alto en el escalafón?</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende que a estas alturas ni usted esté dispuesta a asumir responsabilidades. En esta trama organizada usted era quien recibía los informes de la Intervención y no hacía absolutamente nada. Quiere hacernos creer que era una simple receptora. ¿Y para qué se los enviaban entonces? Usted quiere pasar por mera archivera, pero era usted un actor más, no era la archivera mayor del reino, recibir y guardar, haciendo caso omiso de las advertencias de la Intervención, alguna responsabilidad tendría.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha decidido erigirse en parapeto del señor Griñán, ha asumido que recibía los informes, pero que no le daba traslado de los mismos al entonces consejero de Hacienda a pesar de la gravedad de las advertencias. Y yo me pregunto si esa actitud es por lealtad o por complicidad, señora consejera, porque por ignorancia estaba claro que no era porque usted los informes sí que los recibía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos asistiendo a un espectáculo bochornoso. Vemos que algunos se han enriquecido con dinero público, que el entorno del PSOE se ha beneficiado en Andalucía claramente y de una forma escandalosa, que algunos implicados tienen 16 casas, han cobrado 13 millones en comisiones o esconden 80.000 euros bajo el colchón. Es una vergüenza, para su Gobierno, para su partido, pero, sobre todo, para toda Andalucía, la imagen que se está dando de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es la Guardia Civil la que en las diligencias policiales dice que todo el Consejo de Gobierno conocía el sistema que se utilizaba, ese sistema que dio lugar al fraude. Porque a pesar de que ustedes conocieron, usted en particular conocía su carácter irregular, lo ocultaron, lo minimizaron y lo mantuvieron en Andalucía durante años. Decía el interventor que desde 2004 lo alimentaron cebando sin descanso la corrupta partida presupuestaria de los ERE, el famoso fondo de reptiles, como lo llamó un imputado. El señor Griñán y usted, señora consejera, ustedes consintieron que el fraude continuara. Ustedes arreglaban el estropicio con las modificaciones presupuestarias necesarias para ello. Y no lo corrigieron hasta que la investigación judicial los puso contra las cuerdas. Como dijo también el interventor, advirtió hasta en 15 veces de las irregularidades que se estaban produciendo en la gestión de las subvenciones del programa 3.1.L y ninguno de los destinatarios de las auditorías hizo absolutamente nada durante casi diez años para corregirlas cuando podrían haber terminado con el nido de corrupción en 24 horas. Eso es lo que dijo el interventor.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, que se estaban concediendo ayudas con un post-it, sin la consiguiente partida presupuestaria, pero luego en Hacienda se arreglaba todo. El señor Griñán y usted hicieron modificaciones presupuestarias por importe de 126 millones de euros que sirvieron entre otras cosas para pagar prejubilaciones falsas, sobrecomisiones, subvenciones a empresas fantasma, proyectos de ayuntamientos que nunca se llevaron a cabo y, si hacemos caso a las declaraciones de algún imputado, cocaína, copas y prostitutas. Había desajustes, pero la Consejería de Hacienda aprobaba las modificaciones presupuestarias para darles cobertura. Esa es la realidad incuestionable de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora consejera, ¿qué pasó en el gabinete de crisis de 2005, el que convocó ante las advertencias del señor interventor? Y, por favor, no me diga que no lo recuerda, por respeto a esta Cámara haga memoria. ¿Se reunió o no con el interventor, con el señor Lozano, entonces director general de Presupuestos, con el señor Guerrero, y decidieron que todo siguiera igual? Porque eso sería gravísimo. Yo comprendo que reconocer, como ha hecho algún imputado, que a esa reunión asistió es aceptar claramente que en 2005 ya saltaron las alarmas pero que ustedes decidieron hacer caso omiso y mirar para otro lado. Pero tarde o temprano se sabrá.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora consejera, ¿por qué tampoco hizo nada ante el informe de 2009 de la interventora Rocío Marcos, que usted recibió en 2011 cuando ya había saltado el escándalo y que ponía de manifiesto que nada había cambiado, ni siquiera con la encomienda de gestión?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, diga la verdad, en esto como en todo lo demás, porque los andaluces merecemos saber la verdad. La verdad, como que ustedes no denunciaron el caso ante los tribunales. Una mentira no se convierte en verdad porque ustedes la repitan muchas veces. Ustedes mandaron al fiscal la cinta con la grabación del intento de soborno a unos empresarios sevillanos pero jamás pusieron una denuncia.</parrafo>
        <parrafo>El caso Mercasevilla, que ya está cerrado y con sentencia, en el que la Junta de Andalucía nunca se personó, el fraude de los ERE —usted lo sabe bien—, lo denunció el Partido Popular en abril de 2010. Y esa es la única denuncia. Ustedes se personaron en la causa, pero no denunciaron. Y además han puesto todas las trabas posibles a la justicia. ¿Cuántas veces ha tenido la justicia que requerir la información que ustedes se negaban a enviar al juzgado bajo apercibimiento incluso de obstrucción a la justicia? Si negaron hasta las actas del Consejo de Gobierno y tuvo que intervenir el Tribunal Supremo para que las entregaran.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que de no ser por el Partido Popular y por la justicia, el Gobierno andaluz, su gobierno, seguiría hoy repartiendo a discreción sin procedimiento alguno el dinero de los parados andaluces, el dinero de la formación, el de los incentivos a la creación de empleo. Lo cierto, señora consejera, es que Griñán y usted son las dos caras de una misma moneda: la que minimizó los hechos, la que miró para otro lado, la que hizo caso omiso a los avisos de la Intervención, la que puso objeciones a la justicia, la que no quiere asumir ninguna responsabilidad aunque conocía lo que estaba pasando, conocía el sistema de esta trama, de esta organización criminal, como dice la Guardia Civil.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad que este Gobierno no quiere asumir. Esa es la responsabilidad política que este partido y que la sociedad andaluza les está reclamando. Ustedes han pasado de aquel «no hay caso» o «es cosa de tres o cuatro golfos» a responsabilizar a dos exconsejeros de Empleo. Pero ya es demasiado tarde, no tienen credibilidad. Cualquier día alguien tirará de la manta y bajo esa manta puede haber muchos socialistas de pro, incluidos uno o dos presidentes de la Junta. Y, mientras, lamentablemente, se ha producido un importante saqueo de dinero público, y usted, señora Aguayo, y el señor Griñán, están en el ojo del huracán.</parrafo>
        <parrafo>Y yo termino. Ayer el alcalde de Burguillos denunciaba que su pareja, según un informe de la Intervención General, cobró de forma irregular, como asesor urbanístico autorizado, por unos informes inexistentes. Yo no voy a entrar en eso, no se preocupe. Pero sí le diré una cosa, usted salió...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted salió rápidamente a decir que el Partido Popular estaba haciendo una campaña de difamación y desprestigio. Yo solo le recuerdo una cosa: eso fue lo mismo, lo mismo, lo mismo que dijeron ustedes cuando saltó el escándalo de las ayudas a la formación que había recibido la empresa de la mujer del señor Velasco. ¿Lo recuerda usted, verdad? Porque se sentaba ahí, en el primer escaño, en el primer escaño.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque era el vicesecretario general de su partido en Andalucía en aquel entonces y acabó dimitiendo. No vaya a ser que tenga usted que terminar igual. Ustedes aclaren lo que tengan que aclarar, hoy tienen la oportunidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí les recuerdo que el exalcalde socialista de Burguillos está condenado por delitos urbanísticos, que es un municipio manchado por la corrupción, con un desarrollo urbanístico desproporcionado y de exceso en todos los sentidos, tanto que está en bancarrota, que han tenido que pedirle el rescate a la Junta y al Gobierno de la Nación. Así que menos golpes de pecho y más aclaraciones.</parrafo>
        <parrafo>Tienen una magnífica oportunidad para hacer gala de esa transparencia de la que quieren presumir, de la que tanto se les llena la boca. Ustedes verán. Yo creo que tienen una oportunidad de responder hoy aquí a esas cuestiones que les he planteado, a esas cuestiones a las que los andaluces necesitan respuesta, a esas cuestiones que pueden decidir quién tiene la responsabilidad política en Andalucía. No pierda la oportunidad, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con su intervención ha hecho verdad un refrán castellano que dice que no hay más sordo que el que no quiere oír. [Aplausos.] Y es triste, además, que sea una mujer de este Parlamento la que niegue libertad de pensamiento a otra mujer. [Rumores.] Eso es lo que usted ha hecho, exactamente eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, y además me sorprende que usted haya subido aquí a reconocer que no existen casualidades. Me ha dejado un poquito sorprendida, porque le recuerdo que el señor Jiménez se refería a las casualidades o a las coincidencias de la instrucción con el calendario electoral, y usted ha venido aquí a decir que está de acuerdo con que eso no es casualidad. ¿Qué información es la que tiene usted, señoría, para hacer esas afirmaciones en esta tribuna? Es realmente sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, usted aquí ha subido, en primer lugar, aunque lo ha hecho al final, a hacer una acusación velada a una persona que es una persona particular, y es el señor Caramé García, que es un asesor urbanístico que lleva ejerciendo muchos años su profesión, para la que está debidamente acreditado y habilitado, como acredita, y se lo voy a enseñar, su alta en el impuesto de actividades económicas. Primera cuestión.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Segunda. Habla usted de un señor, el señor Caramé, hace usted..., lanza insinuaciones sobre él, que es un profesional conocido y reconocido que ha ejercido su actividad en numerosos ayuntamientos de distinto signo tanto en Andalucía como en otras comunidades desde hace muchos años, desde hace mucho más tiempo del que a mí me conoce, y que fue contratado por el Ayuntamiento de Burguillos, ¿eh?, en los términos que el secretario interventor consideraría oportunos en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Están las facturas de su trabajo que acreditan lo que hizo —aquí están las facturas—, están todas las retenciones que le practicó el Ayuntamiento por su trabajo —aquí están las retenciones—, y están claros todos los trabajos que vino realizando en el proceso de redacción del Plan General de Ordenación Urbana. Lo saben todos los que han estado allí, porque fue un asesor de manera continuada.</parrafo>
        <parrafo>Han lanzado una información en la que, además, la empresa del señor Caramé contaba con un socio, ¿eh?, que le han puesto nombre, algo que es completamente falso también, porque aquí tengo la escritura de constitución de la sociedad de este señor, que es una sociedad unipersonal, unipersonal, que no cuenta con socio alguno. Una persona, unipersonal, unipersonal, ¿eh? [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera que es falso eso, es falso otras insinuaciones que se hacen de que este profesional se llevó cerca de cuatrocientos mil euros de manera irregular facturando a través de esta empresa, cosa que también le digo que es rotundamente falsa.</parrafo>
        <parrafo>Y llama la atención además, señoría, que todo esto que usted pone hoy aquí encima de la mesa de manera sugerente, sugiere, dice, y que aparece ayer, surge a raíz de un informe encargado al interventor del Ayuntamiento de Burguillos hace diez días, cuando hablan ustedes de un trabajo que se inició hace nueve años y que concluyó hace cinco.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué están haciendo ustedes, señorías? Se lo voy a decir. Ustedes están montando una estrategia de difamación, de difamación. ¿Por qué la están montando? Pues porque les duele que este Gobierno esté funcionando sin ninguna duda y porque les duele también que responda, que responda, como he respondido, con una demanda en los tribunales hacia aquellas difamaciones que ustedes han hecho sobre mi persona en otras ocasiones. [Aplausos.] Por eso, porque les he demandado y porque estamos funcionando, más que les pese.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué les molesta a ustedes? A ustedes les molesta que este Gobierno, que está cohesionado, ¿de qué habla? De qué hacemos para evitar el drama de los desahucios y garantizar el derecho a la vivienda. ¿De qué hablamos o a qué nos dedicamos? A cómo evitar la exclusión social, a mantener nuestro sistema educativo —que a ustedes, desde luego, no parece que les importe mucho—, a mantener nuestro sistema de salud sin privatizarlo, a proteger al deudor vulnerable. A eso nos dedicamos. Y lo estamos haciendo, además, que eso ya a ustedes les descompone muchísimo, cumpliendo más que razonablemente con el objetivo de déficit, teniendo un déficit casi quince puntos inferior a la media.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo les ruego por favor que tengan dignidad y decencia política cuando quieran ustedes hablar en este Parlamento, cuando se dirijan a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted, ha estado hablando un rato largo de legitimidad de responsabilidades políticas, y yo les digo que ustedes no tienen legitimidad alguna para hablar de eso, ninguna. No la tienen porque en la comunidad valenciana tienen ustedes 141 casos de corrupción con 250 imputados y tienen ustedes nueve diputados en las Cortes Valencianas. Como les he dicho, pueden tener grupo parlamentario propio.</parrafo>
        <parrafo>¿Y con qué legitimidad me hablan ustedes aquí de in eligendo e in vigilando? ¿No son los tesoreros de su partido elegidos y vigilados por el tesorero general de su partido? ¿No están imputados todos esos tesoreros desde el año 1982? ¿De quién depende? ¿No depende, como digo, del secretario general? ¿De qué me están ustedes hablando? Creo que hay algún secretario general con alguna obligación de in vigilando e in eligendo en ese tiempo. No tienen ustedes, insisto, legitimidad alguna para hablar de estas cosas.</parrafo>
        <parrafo>No tienen nada que ofrecer. Ustedes lo único que pretenden aquí una y otra vez es reabrir la comisión de investigación, la misma que ustedes han torpedeado por activa y por pasiva. La comisión, señorías, ya tuvo lugar. Estuve tres horas declarando, les recuerdo, bajo juramento, bajo juramento. Dije todo lo que tenía que decir y expliqué muy claramente, insisto, bajo juramento, que sobre este desagradable tema que nos ocupa ni la viceconsejera ni el titular de la Consejería de Hacienda tenían ni tienen potestad de intervención sobre los centros dependientes de otras consejerías, según establece el artículo 14 del Texto Refundido de la Ley General de Hacienda Pública y los artículos 26 y 27 de la Ley de Administración de la Junta de Andalucía. Expliqué muy claramente que la consejería competente en materia de hacienda no interviene en el diseño de los proyectos que desarrollan las políticas públicas, que se concretan en los programas presupuestarios. Bien al contrario: esta responsabilidad, señoría, recae en los centros directivos responsables en cada caso. Lo he explicado claro y en detalle. Igual que en la comisión quedó manifiestamente claro que la intervención general de la Junta de Andalucía no detectó ni fraude ni menoscabo de fondos públicos. Lo dijo literalmente el interventor, el exinterventor.</parrafo>
        <parrafo>Pero todo esto que he explicado claro y alto en la comisión sé que no les interesa en lo absoluto, que ustedes solo tienen el interés de, con esta maniobra permanente de estar detrás de esto, tapar sus propias vergüenzas, intentar desviar la atención de los casos Gürtel, del caso Bárcenas, en la que el señor Zoido y su partido aún no han dado la más mínima explicación a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Con los ERE, además, intentan dividir a un Gobierno cohesionado, como les he dicho, cuando lo que está dividido es su propio partido; quizás por eso lo están haciendo. Porque lo que bien dicen entre sus propias filas es que son ustedes los que tienen problemas, los que tienen un presidente, los que tienen un líder, el señor Zoido, totalmente devaluado, un líder a tiempo parcial, un líder que no sabe si es alcalde, si es juez o líder de la oposición. Un líder sin propuestas y que imagina irregularidades donde no las hay.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hagan oposición más allá del «calumnia, que algo queda», que yo como consejera seguiré dedicándome a trabajar por lo que interesa a los andaluces. Que ¿qué es lo que les interesa? La prestación de unos servicios públicos que resuelvan sus problemas, intentar conseguir que se genere empleo y la sostenibilidad de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de réplica al grupo proponente, Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Patético, señora consejera, no ha respondido usted absolutamente a nada, no ha aclarado usted absolutamente nada y no ha tenido usted la valentía de decir aquí lo que dijo en Canal Sur. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted: «Lamentable que una mujer le haya negado la libertad de expresión». No, si lo que le he dicho es que tenga la valentía y la coherencia de decir aquí lo que dijo allí, si lo que le he instado es, precisamente, a que exprese usted su opinión, a que tenga esa libertad de opinión también en esta tribuna. Así que no me diga que yo coarto, porque jamás he coartado a nadie, al revés, lo que me gusta es que las cosas se digan claras y donde se tienen que decir, en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y legitimidad, toda, señora consejera, toda la legitimidad que da ser el grupo mayoritario de este Parlamento, toda la legitimidad que dan los votos de los andaluces para exigir que se aclaren los casos de corrupción en Andalucía que se han producido con su gobierno. Esa legitimidad es la que tenemos: la de las urnas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y decía usted: «No hay más sordo que el que no quiere oír», y, desde luego, no hay más ciego que el que no quiere ver, y algunos no quisieron ver durante diez años lo que estaba pasando en el seno del Consejo de Gobierno, lo que estaba pasando en el Gobierno andaluz: el saqueo que se estaba produciendo del dinero público de los andaluces. Así que no hay más ciego que el que no quiere ver.</parrafo>
        <parrafo>Y lo de su pareja, que se lo aclare al interventor del Ayuntamiento de Burguillos, que es el que ha dicho que no hay documento, ni informe, ni escrito. Seguro que le enseña los trabajos que firmó y que cobró, seguro. Pero también tendrá que aclarar algunas coincidencias. Usted dice que es unipersonal, pero aquí hay dos documentos con firmas, uno de ellos, de la empresa Vicente Llanos Siso, otra, del señor Manuel Caramé García, y las firmas son idénticas, idénticas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Me parece muy bien que usted se querelle. Yo sé que el ayuntamiento también va a acudir a la justicia, y estoy segura de que todo esto se aclarará, como se tiene que aclarar y donde se tiene que aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, cuando me hable de modelos ¿quiere decir que usted avala todos los alcaldes y concejales imputados que tiene su partido y que se mantienen en el cargo? ¿Ese es el modelo del Partido Socialista, o es que aquí solo pasa en las filas del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a responder a lo que tenemos que responder, que es a esto. Señora consejera, usted tiene responsabilidades y no ha querido dar cuenta, usted formaba parte del consejo rector de la agencia IDEA y usted, cuando asistía, participaba de las decisiones que allí se tomaban, y ahí se aprobó la ejecución de ayudas concedidas por la Consejería de Empleo con su presencia, señora consejera, como se aprobaron subvenciones excepcionales por parte de la Dirección General de Trabajo. Es que aquí se aprobaban convenios, es que ahí usted se sentó con el señor Ávila, con el señor Barberá, etcétera, y se aprobaban, por ejemplo, las ayudas a Rodríguez de la Borbolla, ¿le suena, no?, Ángel Rodríguez de la Borbolla, imputado en el caso de los ERE, el que se quedó con unos terrenos gratis después de un complicado entramado, unos terrenos propiedad de la Junta en el municipio de Villanueva del Río y Minas. Pero, curiosamente, en 2004 el Ayuntamiento de Villanueva del Río y Minas firma un convenio con las empresas de Rodríguez de la Borbolla para cederle gratis dos parcelas que eran de la Junta, que no eran de su propiedad. Pero un año después, en mayo de 2005, usted, como viceconsejera de Hacienda, firma una orden en la que acuerda vender al Ayuntamiento de Villanueva del Río y Minas esas dos parcelas por 220.256 euros, y casualmente también, el mismo día, el mismo día, el director general de Trabajo y Seguridad Social, el señor Guerrero, firma la concesión de una subvención por la misma cantidad, 220.256 euros, al ayuntamiento con cargo a la partida 3.1.L, pero es que además Guerrero confirmó por escrito después con la agencia IDEA toda la operación y aclaró que estaba consensuada con la Dirección General de Patrimonio de la Junta. Conclusión: el señor Rodríguez de la Borbolla obtiene gratis los terrenos de la Junta, ¿y usted no tiene nada que decir?, ¿usted no tiene ninguna responsabilidad? En ese consejo rector, del que usted formaba parte, se informó en varias ocasiones de los desajustes presupuestarios, se informó que no había dotaciones presupuestarias, pero luego se producían las modificaciones oportunas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino. Termino diciéndole que usted se empeña en mantener que el procedimiento de concesión de ayudas era legal, pero que los informes de la Intervención, el Consejo Consultivo, sentencia del Tribunal Superior de la Junta de Andalucía dicen que no era así.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido su dimisión por responsabilidad, por responsabilidad política, por acción o por omisión del deber, del deber, [aplausos y golpes], porque usted conocía, ocultaba y archivaba los informes de intervención, y eso le convierte a usted en una de las responsables políticas. Si usted quiere ser el parapeto del señor Griñán, por lealtad o por complicidad, eso tiene unas consecuencias, y esas consecuencias deberían reflejarse en su dimisión. Por mucho que ahora quieran alardear de transparencia, lo cierto es que en el seno del Gobierno andaluz, del que usted formó parte y del que sigue formando parte, se articuló un instrumento ilegal, arbitrario y opaco, que escapaba a todo control, y todo con fondos públicos, eso es lo que tienen que explicar, cómo lo consintieron. Eso es lo que les hacen responsables políticos a usted y al señor Griñán, aunque ustedes quieran seguir negando la mayor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, contribuye usted con su intervención aquí a la estrategia de difamación que he denunciado. Y vuelvo a insistir en que la montan y siguen esa estrategia porque les duele que el Gobierno andaluz esté funcionando, y utilizan a la infamia como único argumento político, eso es lo que están haciendo. Muestran un comportamiento medieval e inquisitorial, [risas], medieval e inquisitorial, porque están buscando amedrentar con prácticas que me atrevería a calificar de «pseudomafiosas».</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías. Miren, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Todo lo que ustedes han insinuado aquí es objeto de una demanda que he presentado en el juzgado, una demanda civil de protección de mi honor, porque ustedes lo que están es haciendo insinuaciones que no se corresponden con la verdad, no fueron capaces de contestar al requerimiento que les envié, y desde luego que nos vamos a ver, al requerimiento notarial que les envié, y nos vamos a ver, desde luego, en los tribunales, porque ahí es donde ustedes van a tener que poner blanco sobre negro las insinuaciones y las insidias que hacen desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, he explicado, y lo voy a volver a hacer, que no tengo ninguna intención de entrar en la estrategia que ustedes quieren, de reabrir otra vez más, o una vez más, una comisión de investigación, la comisión de investigación ya pasó, y le recuerdo que fueron ustedes con su no y con su estrategia la que boicotearon el normal desenvolvimiento de esa comisión. Son ustedes los responsables políticos primeros de que esa comisión no diera los frutos que el pueblo andaluz se merecía, ustedes con su actitud, y sorprende que con esa actitud vengan aquí ahora, vengan aquí ahora a querer volver a reabrir los debates que tuvieron oportunidad ya de hacer. Tuvieron oportunidad de hacer cuantas preguntas quisieron, y recuerdo que bajo juramento se contestó, y contesté con suficiente claridad como para que todo el pueblo andaluz y ustedes pudieran hacerse una cabal opinión de dónde podrían haber estado los problemas, las responsabilidades políticas en que se hubieran podido incurrir en este caso. Lo expliqué con detalle, se lo acabo de explicar.</parrafo>
        <parrafo>Le expliqué claramente que la identificación se establecía claramente en los responsables del gasto, y le dije que la responsabilidad del gasto no está en la Consejería de Hacienda, está en el responsable de cada centro directivo. Ahí está la responsabilidad, que se gestione el gasto según la Ley de Hacienda por cada responsable de programa, y en el ámbito de cada consejería. Y ustedes insisten, insisten en una estrategia que nada tiene que ver con conocer la verdad, solamente con difama que algo queda, ustedes insisten en poner en juicio el buen nombre del presidente Griñán y el mío propio, y no se lo voy a consentir, señoría. Todas y cuantas veces ustedes insistan en esa estrategia de difamación, a mí o a cualquier persona de mi entorno personal, será debidamente contestada en los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

