<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Administración provincial, Déficit presupuestario, Hacienda local, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000008</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia de las medidas económicas y de control del déficit, tomadas por el Gobierno de la Nación, en los ayuntamientos y diputaciones (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>¿No? De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a incidencias de las medidas económicas y de control del déficit, tomadas por el Gobierno de la Nación, en los ayuntamientos y diputaciones, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es la primera ocasión en la que hablo en esta Cámara, y permítame que le confiese que lo hago con respeto y alta consideración, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La gravedad de la crisis que afecta a los ayuntamientos, de todos conocida, y además son la infantería y, por lo tanto, la primera línea de batalla de la situación de crisis que viven nuestros ciudadanos, hace que tengamos y traigamos la preocupación que tienen en estos momentos nuestros alcaldes y alcaldesas ante la situación planteada.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que las dificultades que plantea en este momento la crisis hace que el Gobierno haya sido muy diligente, o aparecer muy diligente, a la hora de esa fiebre reformadora que viernes tras viernes nos vienen planteando, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En esas situaciones que se han dado, algunas de ellas son muy claras, y por eso la pregunta y el interés de este grupo es saber: ¿Qué consideración le merecen al Consejo de Gobierno y, especialmente, al Vicepresidente las situaciones planteadas, como, por ejemplo, la subida de impuestos en el IBI; la reforma laboral que ha implantado en las Administraciones locales, por primera vez, la extinción de empleos a través de los ERE, de los ERTE; o también algunas de ellas, como el aumento de la jornada laboral, que va, seguramente, a posibilitar algo infame, desde nuestro punto de vista, que es el despido del empleo público o el famoso plan de ajustes al que yo creo que alguna vez tendremos la oportunidad, más allá del pacto mediático y de la facultad que ha tenido de resolver los problemas de las empresas y de nuestros proveedores —que no dudo aquí en catalogar como positivo—, pero que, más allá de ello, ha creado una gran incertidumbre financiera para el futuro de los ayuntamientos porque los ha hipotecado?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me recuerda algo que está muy de moda estos días también, ¿no?, ¿es un rescate o es un préstamo?</parrafo>
        <parrafo>Profundizando en lo que ha ocurrido y viendo la letra pequeña de ese decreto, podremos estar de acuerdo en que ahí también hay un cierto rescate que sería muy oportuno ser valorado, ¿no? Pero, en esa fiebre reformista viernes tras viernes, no crean que no hay también una intencionalidad, que ustedes saben exactamente, igual que yo, cuál es, y que ahora tendrían la oportunidad, que ostentan el Gobierno…</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el señor Zoido, entre sus múltiples ocupaciones presentes y futuras, podría ocuparse también del Pacto Local, al que yo le oí en muchas ocasiones hablar alto y fuerte, de la necesidad de hacerlo definitivamente, porque es cierto que los ayuntamientos han ido relegándose. Primero fue la consolidación democrática, luego fue la consolidación del Estado de las autonomías —nunca hubo un tiempo para los ayuntamientos—, y, ahora, que se vive este momento tan especial y duro para aquellos que ostentan la responsabilidad de gobernar en nuestros ayuntamientos, el señor Zoido podría tener la oportunidad de impulsar el Pacto Local.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señoría, interesarme por cómo se valora desde el Consejo de Gobierno de la Junta, y, por supuesto, tener en cuenta la especial dificultad por la que atraviesan los ayuntamientos, y expresarles desde aquí nuestra más alta consideración a aquellas personas, hombres y mujeres, que ostentan en estos momentos la responsabilidad de gobernar nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, comparto con usted una cuestión. Es verdad que es un préstamo, pero es un préstamo-rescate. Y, además, un préstamo-rescate con la consideración de corresponsabilidad de todos los ciudadanos y ciudadanas del contexto español; por lo tanto, de todos los españoles y de todas las españolas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, situado ese tema, en relación a la pregunta y en relación...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estamos ante lo que han significado tres medidas muy duras, tremendamente duras, del Gobierno de España con respecto al conjunto de las instituciones y de los ciudadanos —por lo tanto, de los ayuntamientos, de las diputaciones, de la propia Junta de Andalucía—. Hablábamos de un primer decreto, que era en diciembre, sobre medidas urgentes de carácter presupuestario, tributario y financiero; el segundo decreto, de 10 de febrero, medidas urgentes sobre el tema de la reforma del mercado laboral, y la última, la del plan de estabilidad, que, efectivamente, tanto está afectando al conjunto de los andaluces y las andaluzas, a los propios presupuestos de la Junta de Andalucía y a ese recorte impuesto presupuestario, que, desgraciadamente, va a tener consecuencias muy graves en materia del empleo y en materia del sostén posible de las instituciones, sobre todo para los servicios básicos, tanto de los ayuntamientos, de las diputaciones, como de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que constatar que el Gobierno del Partido Popular —esto nadie lo puede dudar— ha desarrollado un paquete de reformas de una envergadura de profundidad sin precedentes. No lo ha habido, a lo largo de todo el tiempo que ha venido recorriendo la crisis. Y lo dice quien ha criticado otras medidas de recorte porque consideraba que eran medidas de recorte equivocadas, que ahora se pueden plantear exactamente igual, pero con mayor dureza.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las políticas que se están poniendo encima de la mesa, todo el mundo constata ya que tienen un marco de camino hacia un suicidio desde el punto de vista económico que pone en emergencia social al conjunto de las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que conviene recordar que, desde el 1 de enero hasta aquí, llevamos más de trescientos mil empleos perdidos, muchos de ellos de andaluces y de andaluzas, y que, efectivamente, parece ser, según el señor De Guindos, que, efectivamente, podemos llegar casi a setecientos mil parados más en el conjunto de todo lo que representan las actividades económicas institucionales del año en curso.</parrafo>
        <parrafo>En este aspecto, yo creo que, en términos presupuestarios, se ha situado, pues un recorte por valor de más de trece mil… cerca de trece mil quinientos millones de euros, de los cuales afectan directamente diez mil al conjunto de lo que son los temas de salud y de educación, con la importancia que tienen la salud y la educación para el conjunto de los andaluces y de las andaluzas, pero también, cómo no, afecta directamente esa situación a los propios ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las medidas del Gobierno central están incidiendo muy tímidamente en favor de los ingresos y muy duramente en materia de gasto, y eso influye, lógicamente, hacia los ayuntamientos, hacia las diputaciones, hacia la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay también datos por ahí que plantean que se han perdido ya cerca de más de cuarenta y cuatro mil empleos o puestos de trabajo en todo lo que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, lo lamento: Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que representa, decía, las instituciones locales y…</parrafo>
        <parrafo>[Corte en la grabación.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

