<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda comunitaria, Presupuesto comunitario, Unión Europea, Fondo CE, Relación región-Unión Europea, Perspectivas financieras</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000037</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo marco financiero plurianual europeo 2014-2020 (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también al Consejero de Economía, por el Grupo Parlamentario Socialista en este caso, relativa al nuevo marco financiero plurianual europeo 2014-2020, la formula su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me va a permitir que lo felicite antes de formularle la pregunta y que me sienta orgullosa, porque la paciencia y el tono que usted está teniendo en la mañana de hoy, con los cinco actos a los que la derecha del Partido Popular nos somete, le somete a usted, y que forma parte de su obligación contestarle, desde luego son dignos de reconocimiento y de felicitación, fundamentalmente con la actuación del artista invitado, que ha vuelto para hacer este..., esta puesta en escena, y que ya se va, con sus papeles debajo del brazo. Hablar aquí, señorías, hablarle a usted de corrupción, hablarle a usted de corrupción... [aplausos], los reyes de la corrupción, de los sobresueldos y en una estrategia de escándalos, de mentiras y de ensuciar, que es lo único que saben hacer, y que no quiero, señorías, perder más tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Porque al Grupo Socialista, además de agradecerle a usted el trabajo que hace y cómo lidia con estos personajes, le interesa saber cómo perjudica a Andalucía el marco financiero plurianual 2014-2020. Porque son las preocupaciones de los andaluces y de las andaluzas, y no de esta derecha rancia, que cobra sobresueldos y que nada en la corrupción cada día.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, básicamente uno intenta hacer su trabajo. Y, desde luego, desde la perspectiva de buscar que las condiciones de la gente que lo pasa peor sean mejores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yendo a la mayor, que es su pregunta y que ayer tuvimos oportunidad de debatirla y de fijar alguna posición, y que a mí me hubiese gustado que fuese una posición por parte del Grupo Popular, pues, relativamente más constructiva, como ha tenido durante todo el procedimiento de negociación la Junta de Andalucía con el Gobierno de España; una posición total de lealtad institucional y de apoyar al Gobierno de España para que se trajese el máximo de recursos a España, también a Andalucía, y el máximo de facilidades.</parrafo>
        <parrafo>Yo sintetizaría en tres grandes elementos las conclusiones de la cumbre. El primero, que tenemos menos Europa. Cuanto más necesidad había de hacer atractiva Europa, de que las políticas de la Unión Europea, para impulsar la economía, pudiesen incidir en la creación de empleo, tenemos el presupuesto más bajo de la historia. Por primera vez se reduce. Dos, que además se reduce no en general, sino en las dos políticas más exitosas —donde además Andalucía y España presentan un expediente magnífico—, como la política de cohesión y la política agrícola comunitaria, tanto en desarrollo rural como en pagos directos. Y, tres, una mala negociación táctica de última hora.</parrafo>
        <parrafo>Todos pretendíamos que hubiese una red de seguridad para las regiones, que hemos cumplido y que tenemos convergencia de dos tercios de los recursos que ahora mismo tenemos —no se ha sido capaz por parte del Gobierno de España de alcanzar ese resultado y solamente tendremos el 60%—. Se han perdido posibilidades, cheques que se habían puesto en noviembre encima de la mesa, que afectaban a Andalucía en más de 500 millones de euros, y que ahora han desaparecido. Y, además, se va a dar la circunstancia, y ya reté —políticamente hablando— al Partido Popular para ver si esto va a ser cierto o no, de que las regiones más ricas de España —Madrid, Cataluña, Baleares, Navarra— tengan más recursos de los que tienen ahora mismo. Y, sin embargo, las regiones que hemos tenido más recurso tengamos menos. Las que hemos hecho el esfuerzo de converger... —no solo Andalucía, también Castilla-La Mancha, que está gobernada por el Partido Popular—, tengamos menos.</parrafo>
        <parrafo>Espero que eso, desde la lealtad institucional y con el apoyo, que estoy seguro que vamos a tener del Partido Popular de Andalucía, ¿eh?, no se cumpla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no va a tener el apoyo del Partido Popular para nada que tenga que ver con el bienestar y con la salida de la crisis en Andalucía en ningún momento. Ellos van a seguir nadando en sus escándalos, en su corrupción, en sus mentiras, y van a seguir cobrando sus sobresueldos y diciendo además que es mentira que los han cobrado.</parrafo>
        <parrafo>Pero al Partido Socialista y a Izquierda Unida los va a tener siempre en el Legislativo apoyando cualquier decisión que se haga desde el Gobierno andaluz, pero además llevando todas las iniciativas —y creo que son muchas las que tenemos que poner en marcha— para que los daños que nos produce este nuevo escenario se aminoren y por lo tanto tengamos, con las alternativas que desde el Gobierno se vayan planteando, la posibilidad de corregir y de resolver esa situación tan mala que nos deja Rajoy, que tiene ahora mismo otras preocupaciones, muchas preocupaciones, y está defendiendo tan mal y con tan poco peso este nuevo escenario de fondos europeos, tenga la seguridad de que vamos a trabajar, repito, desde el Legislativo, con iniciativas, con una apoyo que yo creo ahora más necesario que nunca, y, desde luego, con una estrategia que se debe, como usted decía al principio, a que no nos quedemos sin recursos, a que aquellos que más necesidades tienen sigan teniendo esos recursos y a que los valores y las negociaciones…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

