<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especie protegida, Fauna, Protección de los animales</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000172</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al proyecto Life «Recuperación y preservación del lince ibérico» (pág. 93).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa al proyecto Life «Recuperación y preservación del lince ibérico» y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Josefa Vioque Zamora, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en Andalucía, desde hace años, se trabaja en la recuperación y preservación del lince ibérico. Es el depredador más representativo del bosque mediterráneo y se encuentra en una situación límite de extinción, convirtiéndose en todo un reto sacarlo hacia delante. Es una especie que depende absolutamente del bosque que habita, en donde encuentra la base de su dieta, el conejo, y la cobertura vegetal que le proporciona para su descanso diurno y la posibilidad de resguardar a sus crías.</parrafo>
        <parrafo>Durante siglos, el lince ibérico ha compartido con el hombre el mismo territorio de caza, pero, cuando las presas disminuyeron, los hombres adjudicamos al lince el adjetivo de enemigo y alimaña, y no le cabía en el futuro más que una extinción implacable, estando incluso su caza recompensada.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2002 se declaró al lince como un animal en peligro crítico de extinción, y, desde entonces, se realizan los estudios más rigurosos para saber el número real de individuos y la superficie ocupada en la que aún existen posibilidades de recuperación.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Life, patrocinado por la Unión Europea, representa uno de los máximos exponentes del esfuerzo conjunto y cooperación entre las instituciones públicas para la recuperación de la especie e intenta solventar los principales problemas a los que el lince en libertad debe enfrentarse.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los programas puestos en marcha desde la consejería que usted dirige, el proyecto Life Naturaleza para la Conservación y Reintroducción del Lince Ibérico, ha sido distinguido por la Unión Europea como uno de los galardones otorgados a los ocho mejores proyectos que se han ejecutado en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría preguntarle qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la importancia del proyecto galardonado y qué datos puede ofrecernos de la situación actual en la que se encuentra este felino, el más amenazado de nuestro planeta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le agradezco su pregunta. Mi valoración es muy positiva. Yo creo que en Andalucía, en ocasiones, no somos conscientes de la importancia de este programa de reintroducción y de los éxitos logrados al respecto.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, el proyecto Lince Naturaleza para la Conservación y Reintroducción del Lince Ibérico en Andalucía, impulsado por la consejería de la que soy titular —y debo reconocer el trabajo efectuado por mis predecesores a titulares de esta consejería que se sientan en los escaños de este Parlamento—, ha sido distinguido por la Unión Europea como el mejor proyecto de conservación ejecutado con cargo a los presupuestos comunitarios, lo que se llama «the best of the best», de más de quinientos proyectos europeos en materia de protección de la naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>Con este galardón, el segundo que se concede a un proyecto Life Lince Andaluz, reconoce la Unión Europea la labor que desarrollamos para preservar esta especie en peligro de extinción. Usted lo decía hace un momento: según la Unión Internacional para la Naturaleza, es el felino más amenazado del planeta.</parrafo>
        <parrafo>En estas actuaciones que hemos llevado de recuperación de la especie hemos contado, además, con un compromiso de la ciudadanía y —yo quiero siempre subrayarlo— con una colaboración muy estrecha de propietarios y cazadores.</parrafo>
        <parrafo>La conjunción de las medidas llevadas a cabo y el esfuerzo ha permitido medidas muy concretas, la introducción de ejemplares en nuevas zonas, concretamente, recientemente, en Guarrizas, en Jaén, y en el Guadalmellato, en Córdoba, y además, según el último censo, que hayamos conseguido ampliar en una década, a triplicar ampliamente la población y la superficie sobre la que se mueve.</parrafo>
        <parrafo>Y en reconocimiento de todo ese trabajo efectuado, pues, la Unión Europea ha vuelto a depositar su confianza en nuestra comunidad autónoma, con la concesión de un nuevo proyecto Life Plus Iberlince, con lo cual ya tenemos objetivos y fondos para establecer nuevas poblaciones de lince ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, quisiera compartir este logro con todos los miembros de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

