<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Administración regional, Procedimiento administrativo, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000277</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a medidas de transparencia del Consejo de Gobierno (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a medidas de transparencia del Consejo de Gobierno, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don José Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, a estas alturas de la crisis y sus duras consecuencias, especialmente para los sectores más débiles, al menos de esta recesión están saliendo algunos aspectos positivos.</parrafo>
        <parrafo>Uno primero, aquel que está incrementando el nivel de exigencia de los ciudadanos sobre la eficiencia, el control y la transparencia del gasto público y del funcionamiento correcto de las administraciones. Yendo más al fondo, está creciendo la exigencia, y, por tanto, es la agenda política y mediática de una gran mayoría de ciudadanos que piden más y mejor democracia. Y, dentro de este gran paquete, que se nos hace imprescindible que adoptemos para seguir avanzando y construyendo una democracia mejor, están las medidas de la Consejería, y del Gobierno, de Hacienda y Administración Pública de Andalucía. Medidas y decisiones de control, de transparencia, por las que le pregunto, en primer lugar. Y, segundo, si esas medidas, esas decisiones, esa legislación, en definitiva, están situando a Andalucía, en relación con otras comunidades autónomas u otras administraciones, a la cabeza o a la cola; si somos más o menos transparentes que otras administraciones públicas gobernadas por otros partidos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Caballos, agradezco su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra comunidad es una comunidad de las más transparentes en materia de información en general, y, además, en materia fundamentalmente económico-financiera. Y no lo digo yo. Acaba de publicarse anteayer el índice de transparencia de las comunidades autónomas 2012, que realiza la organización no gubernamental Transparencia Internacional, y puede corroborarse que Andalucía un año más vuelve a tener una calificación de sobresaliente.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un índice global de transparencia de 92,5 puntos, 12,6 puntos por encima de la media, y, en cuanto a transparencia económico-financiera, casi nueve puntos por encima de la media, 43 puntos por encima de Castilla-La Mancha o de Valencia. Así pues, creo que se puede corroborar claramente lo que le estoy diciendo. Lo hace un organismo independiente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, desde el punto de vista económico-financiero, enviamos puntual información al Parlamento a través de la Oficina de Control Presupuestario. Mandamos mensualmente datos de ejecución y datos de endeudamiento; trimestralmente resúmenes de ejecución, situación de tesorería, endeudamiento de entes y empresas públicas; y anualmente enviamos la Cuenta General, que es remitida a la Cámara de Cuentas y al Tribunal de Cuentas. Enviamos información al Consejo de Política Fiscal y Financiera. Trimestralmente enviamos más de mil cuestionarios de información contable: trescientos que corresponden a Administración General de agencias administrativas y de régimen especial, doscientas a universidades y algo más de quinientos formularios que hacen referencia a entidades del sector público. Enviamos mensualmente, a partir del mes de julio de este año, como consecuencia de lo acordado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, detalle aún mayor de esta información. Y todo lo anterior, además, se puede ver a través de la página web de la Consejería, donde con total transparencia están la Cuenta General, los avances trimestrales de ejecución, los resúmenes trimestrales de ejecución de presupuestos y de tesorería, las estadísticas de recaudación y el informe sobre el nivel y estructuras de nuestra deuda.</parrafo>
        <parrafo>Lo dicen, además, las agencias de rating, señorías. Standard &amp; Poor’s ha destacado la transparencia y la eficiencia en proporcionar información de alta calidad por parte de la Junta, y Moody’s ha dicho que damos una información amplísima.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que está fuera de toda duda. Y, para comprobarlo, le repito nuevamente lo que acabo de decir anteriormente: el cierre de las cuentas de 2011 fue la prueba del nueve cuando se pudo contrastar la información contable de nuestros proveedores para entrar en este plan de pago, quedando demostrado que estaba reflejada fielmente la contabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Disponemos de todos los mecanismos de control: de Cámara de Cuentas, algo que no existe en otras comunidades autónomas como Murcia, Aragón o La Rioja, y que se plantea hacer desaparecer en Castilla-La Mancha. Tenemos, además, Oficina de Control Presupuestario, independiente del Gobierno, independiente del Parlamento, y de las 17 comunidades autónomas solo dos —Cataluña y Murcia— tienen Oficina con este carácter...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Por lo tanto, creo que está claro.  Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señor Caballos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Sus respuestas son adecuadas y oportunas. Acabamos de tener que soportar toda una lección de exigencia de transparencia del jefe de la oposición, la derecha. El otro día, los diputados de la derecha en este Parlamento votaron a favor de que se auditen ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista, pero votaron en contra de que se auditen los suyos. Transparencia, señor, pero donde yo gobierno, no. Los datos son evidentes, usted los ha dado y no son nuestros, son de una entidad independiente, que nos sitúa a la cabeza de transparencia y control de todas las administraciones de España, y por ello la felicitamos y animamos a seguir en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, recordar que en este Parlamento hay Oficina de Control Presupuestario desde hace diecisiete años. Todavía hay muchas comunidades que gobierna el PP donde este organismo ni siquiera existe.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

