<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude, Responsabilidad política, Empresa en crisis, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000115</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las responsabilidades políticas que va a asumir el Gobierno andaluz en relación a las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía, al amparo del programa 3.1.L (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora sí, terminado el debate, pasamos a la siguiente comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las responsabilidades políticas que va a asumir el Gobierno andaluz en relación a las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía al amparo del programa 3.1.L, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir en esta comparecencia tiene la palabra, en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para informar, efectivamente, una vez más, sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y a empresas en crisis, otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía al amparo del programa 3.1.L.</parrafo>
        <parrafo>Así comencé mi intervención en esta Cámara el pasado día 13 de marzo, en otro Pleno, en el que sus señorías formularon la misma petición de comparecencia. Y también, en esta sede parlamentaria, en el anterior Pleno de 23 de mayo, les dije que sacaba una conclusión clara: que les daba absolutamente igual lo que yo dijese, exactamente igual que ustedes tienen ya el guión escrito y que han sentenciado. Todo se tiene que adaptar, señorías, a las conclusiones que ustedes ya tienen formuladas.</parrafo>
        <parrafo>Así, en la anterior comparecencia sobre este tema, llegaron ustedes a afirmar que son 1.500 millones de euros los defraudados, porque todo se ha hecho por procedimiento inadecuado. Miles de millones, ha llegado a afirmar el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>La metonimia es una figura retórica que está bien, pero confundir el todo, esto es, las ayudas, con una parte, esto es, las irregularidades que se registraron, es hacerle un flaco favor a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>No son 1.500, son 734, como hemos tenido oportunidad de hablar y de discutir, y ni mucho menos es la verdadera dimensión del fraude. Le hice esta apreciación en mi anterior comparecencia y les dije que prefería creer que esta confusión responde más a torpeza o a error, y que no sería ni pretendida ni intencionada.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tengo claro que es plenamente intencionada, que no es confusión sino pretensión, que es parte de su estrategia de causa general contra el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en esta legislatura, este Parlamento constituyó una comisión de investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010, justamente por lo que ustedes preguntan. Por el número de comparecientes, 31; por la extensión de las comparecencias y la posibilidad de todos los grupos parlamentarios de formular preguntas en igualdad de condiciones de tiempo; por los comparecientes, incluyendo al propio presidente de la Junta de Andalucía, que lo hizo a petición propia, y de varios consejeros, entre los que me encuentro; por la duración de los trabajos de la comisión: seis meses... Constituye un caso único en las comisiones de investigación parlamentaria que se han desarrollado en España.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular, ustedes proclaman su transparencia, pero esas proclamas tienen poco valor porque no se concretan, señorías, en hechos. Quiero reiterar que la comisión de investigación sobre los ERE fraudulentos en este parlamento se desarrolló sin vetos, recordar que con absoluta transparencia, de manera extensa y exhaustiva. Algo, insisto, nada común en otros lugares de la geografía española. No tenemos más que recordar el reciente caso, conocido como Madrid Arena, a cuya comisión de investigación no se presentó la Alcaldesa de Madrid, doña Ana Botella, quien vetó la participación de técnicos de ese ayuntamiento, y donde las comparecencias, señorías, duraron tres días.</parrafo>
        <parrafo>Sí he decir también y recordar que la única información solicitada, requerida, pero que no pudo ser valorada por la comisión de investigación de este Parlamento, fue la relativa a los expedientes conocidos como de la Faja Pirítica. Estos expedientes fueron cofinanciados por la Administración general del Estado, siendo el señor Zoido Delegado del Gobierno en Andalucía, y parece ser partícipe en la elaboración de la lista definitiva de beneficiarios. Su ausencia, la ausencia de esta información nos ha impedido conocer, señorías, si hubo o no hubo comisiones; si hubo o no concurso para seleccionar a aseguradoras; si hubo o no cálculos individualizados. ¿Hay algo que ocultar? ¿Contribuimos, señorías, todos de la misma manera al esclarecimiento de este tema? Pues para hacerlo, para contribuir al esclarecimiento, el Consejo de Gobierno acordó, además, solicitar a la Cámara de Cuentas la fiscalización de todas las ayudas sociolaborales tramitadas en estos años. Unos trabajos que se desarrollaron en paralelo a los trabajos de la comisión de investigación y en los que, durante trece meses, el Gobierno andaluz facilitó a los auditores de la Cámara toda la información requerida. Un informe, que, una vez concluidos todos los trámites que establece todo el manual de procedimiento y el Reglamento de la Cámara de Cuentas, fue aprobado por los órganos competentes y remitido a la comisión de investigación el 30 de octubre de 2002.</parrafo>
        <parrafo>También en este caso, señorías, tenemos que hablar de las conductas, a mi entender, poco edificantes del Partido Popular, que intentó y sigue intentando que un borrador para eliminar que fue filtrado contraviniendo a las normas de la Cámara de Cuentas y sin las preceptivas validaciones adquiriese condición de definitivo. Quizás, señorías, el que lo filtró sabía de las debilidades que tenía y pensaba que, filtrando el borrador, esta no se corregirían.</parrafo>
        <parrafo>Tanto el informe de fiscalización como la información recopilada por la comisión de investigación ponen de manifiesto que en modo alguno puede concluirse que todo aquel que tramitara, gestionara o en algún modo participara en cualquiera de los innumerables actos conectados con la aplicación del procedimiento y la ejecución del programa 3.1.L, por su solo conocimiento, sea responsable del mal uso que en determinados casos se hizo del mismo. Al contrario, se actuaría bajo la convicción de que no existía motivo alguno para pensar que el procedimiento estuviese produciendo en algunos casos efectos distintos de los deseados.</parrafo>
        <parrafo>Hemos contrastado que existían debilidades en el procedimiento y que esas debilidades fueron utilizadas por determinados ex altos cargos para realizar conductas impropias. Hemos pedido disculpas por ello a los ciudadanos, no hemos dejado esas disculpas en un mero planteamiento formal, sino que las hemos acompañado de una serie de actuaciones para reparar el daño causado con la recuperación de lo indebidamente percibido y para evitar, en la medida de lo posible, en la medida de lo posible, que se puedan volver a repetir estas circunstancias en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Asunción de fallos, petición de disculpas, dos acciones que hasta la fecha permanecen inéditas en los comportamientos del Partido Popular en las administraciones cuando le toca asumir alguna responsabilidad de este tipo. Todos sabemos, señorías, que la antigua, entonces, Dirección General de Trabajo y Seguridad Social, órgano que concedió y tramitó las ayudas, hizo un uso indebido de fondos públicos. Un uso indebido por parte del titular, mediante la inclusión de pólizas de seguros de rentas de trabajadores que no trabajaron en las empresas de referencia, en presuntos desvíos de fondos a otras personas o para fines diferentes de los previstos, y en presuntas concesiones de ayudas directas a empresas. Una conducta reprobable que, como cualquier forma de corrupción y de enriquecimiento de cargos públicos, merece toda mi repulsa y desprecio. Lo he dicho, señorías, y lo vuelvo a repetir: mi repulsa y mi desprecio.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y de manera diametralmente opuesta a las actuaciones de otros partidos políticos y administraciones ante casos de corrupción, el Gobierno andaluz ha actuado con determinación en la denuncia, en la investigación, en la colaboración con la Justicia para el esclarecimiento de actuaciones irregulares.</parrafo>
        <parrafo>¿Me pueden ustedes decir cuántas imputaciones han solicitado? ¿Qué solicitudes de información ha pedido el Partido Popular en las comisiones de investigación en las que se ha personado como acusación? Ninguna, señorías. Tan escandalosa su actuación en todo lo que dice personarse, que hasta en la acusación de la trama Gürtel ha sido expulsado como acusación particular.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señorías, es el primer interesado en que los responsables asuman las consecuencias, en que caigan sobre ellos todo el peso de la ley y en que se reintegre la totalidad del dinero que pueda haber sido desviado a fines distintos de los previstos. Y los hechos, señorías, avalan esa determinación del Gobierno de Andalucía. Como sus señorías bien conocen, y aunque se empeñen en dar otra versión, la investigación surge como consecuencia de una denuncia formulada por la Junta de Andalucía en 2009, en febrero de 2009. Tras detectar la existencia de irregularidades, la Junta de Andalucía inicia un procedimiento de información interna, se pone a disposición del juzgado, y todo ello con la única premisa de buscar y esclarecer hechos.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, señorías, ha remitido al Juzgado de Instrucción número 6 de Sevilla toda la documentación disponible y sigue remitiendo aquella que precisa cuando se le reclama. En mis anteriores comparecencias sobre este tema informé de manera prolija a sus señorías sobre la distinta documentación remitida, tal y como puede comprobarse en el Diario de Sesiones. Quisiera señalar, sin embargo, y en relación al auto de 23 de mayo de 2013, del citado juzgado, que los expedientes a los que se hace referencia ya fueron remitidos en los casos correspondientes al periodo 2001-2010, periodo sobre el que se requirió información a la Junta de Andalucía en el ámbito de la investigación que se está realizando. Dado que dicho auto se refiere a un informe del año 2.000, ese informe no fue remitido en su momento. Se refiere al programa 6.2.A, con partidas correspondiente al CEDER, por un total de 3.200.000 euros, que financiaban proyectos como Interreg Marruecos o el PTA.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía va a proceder, como siempre, a aportar esta información sobre este programa, próximamente, dentro de la línea de colaboración permanente con la Justicia. Sobre el resto de la información solicitada, quiero señalar que la Junta de Andalucía ya ha enviado todo lo solicitado, dado que en su día el juzgado había pedido todas las transferencias realizadas por la Consejería de Empleo al IFA o IDEA, entre el 2001 y el 2010.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, las partidas correspondientes al programa 5.4.B fueron remitidas en marzo de 2012. Y las partidas correspondientes al programa 3.2.H lo fueron en junio de 2012.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los reintegros, también he tenido oportunidad de informar a sus señorías en la pasada comparecencia, así como en respuesta a una pregunta en el pasado Pleno. Lo anteriormente expuesto permite constatar que la colaboración de la Administración autonómica es contaste desde el comienzo de las diligencias previas y se traduce, solo en el caso de IDEA, en casi 300.000 folios de documentación, así como la realización de informes técnicos y materiales. La contabilidad interna de la Agencia de Innovación, IDEA, de todos estos años y las resoluciones dictadas por los sucesivos directores también se han remitido. No existe, señorías, ninguna administración que haya realizado un despliegue de medios similar al realizado por la Junta de Andalucía en su colaboración con la Justicia para el esclarecimiento de unos hechos similares.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluyo mi intervención, y dado que la petición de comparecencia presentada por el Grupo Popular, que reitero, es idéntica a la del mes pasado, voy a hacerlo con palabras similares a las de entonces, por entender que mantienen plenamente su vigencia. El Gobierno andaluz es el primer interesado en el total y completo esclarecimiento de este caso. Es fundamental, en primer lugar, desligar el uso legal y eficiente de este instrumento de su utilización fraudulenta. Son muchos los trabajadores, en este sentido, que han encontrado una respuesta eficaz, por parte del Gobierno andaluz, ante una situación tan especial como la pérdida del puesto de trabajo, con una edad y unas características sociolabores que hacían muy difícil el reingreso en el mercado laboral. Son más de seis mil los trabajadores que perciben estas ayudas, y son muchas las comarcas y sectores productivos de Andalucía que han conseguido mantener actividad económica gracias a este apoyo y al correcto uso de esta figura.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, frente a quienes se empeñan en hablar de un fraude de total dimensión, de gran escándalo de corrupción generalizada, es preciso también, señorías, resaltar que se trata de un pequeño porcentaje de casos en los que se ha producido un mal uso de estas ayudas, y que no debe permitirse, por supuesto, ningún caso, ni uno solo, de uso fraudulento de los recursos que los ciudadanos nos confían para la atención de sus necesidades, para el desarrollo de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Quienes se empeñan, señorías, en calificar como fraudulentos todos y cada uno de los expedientes de regulación de empleo puestos en marcha por la Junta de Andalucía no contribuyen, desde luego, al esclarecimiento de estos casos, sino que, por el contrario, entorpecen su resolución.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, consideramos que una descalificación general de la Junta de Andalucía es cierto que puede interesar y puede beneficiar determinados intereses partidistas, particulares. En ese mismo sentido, como consejero de Economía, no puedo dejar de denunciar que esa descalificación generalizada se ha extendido también a las organizaciones sindicales, intentando presentarlas como entidades con meros intereses mercantiles, ajenos a su función fundamental, que es la defensa de los trabajadores, de sus condiciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Partir de conductas irregulares de personas que estuvieron vinculadas a los sindicatos o de incidentes puntuales, para descalificar de manera global a estas organizaciones, no es casual, forma parte de la estrategia de deterioro del Estado del bienestar, de los derechos de los trabajadores y de los ciudadanos. Es un complemento necesario, como la reforma laboral, para apostar por deteriorar condiciones en el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, ello, además, vuelve a cobrar fuerza ahora, en un momento en el que el foco de interés mediático, informativo y las preocupaciones ciudadanas se centran, de manera evidente, en el Partido Popular y en sus máximos..., en sus múltiples casos de presunta corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento, entiendo, señorías, también en este tema, de la responsabilidad, de dejar que la justicia realice su labor. Desde la Consejería de Economía lo estamos haciendo con la puesta a disposición de toda la documentación exigida, con seriedad, con respeto. Una seriedad y un respeto que pedimos a todos para evitar bochornosos espectáculos de juicios paralelos, de descalificaciones generalizadas, de burdas manipulaciones, de filtraciones interesas y de declaraciones sacadas de contexto. Este tipo de conductas, señorías, son una línea roja bien clara que no deberíamos de superar. En democracia no todo vale. Y porque se tiene, además, el pernicioso efecto, con estos comportamientos, de producir una desconfianza generalizada y una lógica desafección de la política.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos, señorías, reivindicando la política como actividad encaminada al bien común, y repudiamos a todos aquellos que, de forma deshonesta, se aprovechan de los bienes públicos, deslegitiman la actuación de los servidores públicos que ejecutan correctamente su labor de servicio a la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción, señorías, se combate y se persigue, no se usa de forma partidista. Y cuando lo digo, señorías, me refiero particularmente a sus señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y, en su nombre, el señor Carmona tomará la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, hoy solicitamos otra vez la comparecencia del Consejo de Gobierno porque, después de dos años de denuncias sobre el mayor caso de corrupción política en Andalucía, ustedes no han asumido ninguna responsabilidad política, ninguna. No ha dimitido nadie. Usted, una y otra vez, dice que está actuando la justicia, pero de asumir responsabilidades políticas, nada de nada. ¿Para cuándo las dimisiones? ¿Qué tiene que suceder para que dimita alguien?</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, la consejera Aguayo apuntaba al señor Viera, y el propio presidente del Gobierno, el señor Griñán, rápidamente salió al quite y dijo, como aclaración, que ella seguramente hablaría a título personal.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no empiezan a dimitir, señor Ávila? ¿Por qué nadie aclara la paternidad del procedimiento opaco de concesión de ayudas ilegales? ¿Por qué nadie explica por qué se pagaban comisiones millonarias a las intermediarias, después de que ustedes lo hubieran negado tantas y tantas veces? ¿Por qué mantuvieron el procedimiento, si desde que se emitió el informe de auditoría de cuentas anuales relativo al ejercicio de 2001, allá por 2003, ahí ya se advertía de que el procedimiento era inadecuado? ¿Por qué no lo cambiaron? En todos los informes de intervención se lo recordaban.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, ustedes montaron una trama organizada desde el poder para defraudar, política y económicamente, su Gobierno, el Gobierno del PSOE. Y para tener coartada lo arroparon con gentes de buena fe, con personas, con empresas que confiaban en su Administración, que confiaban en la Junta de Andalucía. Su objetivo, el objetivo del Partido Socialista, fue tramitar cuantas más ayudas a empresas y a prejubilaciones, mejor. ¿Por qué? Porque así todos ganaban. Teniendo ustedes... Teniendo a todos contentos con el sistema, el fraude político y el fraude económico nunca se descubrirían. Eso es lo que ustedes querían: pringar a todos. Esa fue su estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas, contentas con el Gobierno por no tener que hacer frente a sus obligaciones económicas por los despidos colectivos. Los trabajadores, que iban a ser despedidos, y con dificultades de reinserción laboral, como usted ha explicado, y sus familias, contentos con el Gobierno porque se garantizaban una renta hasta su jubilación. Los sindicatos, contentos con el Gobierno, porque, en su labor de defensa de los trabajadores, asumían un papel principal y se ponían la medalla de la resolución del conflicto, además de los importantes beneficios económicos que ahora estamos conociendo. Las aseguradoras, porque gracias a este programa presupuestario diseñado por ustedes, se garantizaban un negocio muy rentable y para largo tiempo, para muchos años. Las intermediarias, que estaban a su entera disposición, porque nunca soñaron poder cobrar unas comisiones como las que cobraban, ni tener menos rivales ni menos competencia para las adjudicaciones. Y los despachos de abogados, que descubrieron lo importante que era su asesoramiento —porque como ustedes despreciaban a los gabinetes jurídicos— y lo rentable que les salía. Los más prestigiosos despachos fueron consultados, fueron contratados, y cómo facturaron. Hoy nos estamos enterando para qué servía ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes buscaron la complicidad de todos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y los funcionarios, señor Ávila...? ¿Y los funcionarios? ¿Dónde estaban los funcionarios en todo este procedimiento que usted ha dicho que era tan adecuado? ¿Dónde estaban los funcionarios? Pues es que no podían estar. ¿Cómo iban a estar los funcionarios? Si hubieran tramitado algún papel los funcionarios, entonces se hubiera exigido el cumplimiento de la norma, y eso es lo que ustedes no querían. Ustedes decidieron eliminar en el procedimiento la participación de cualquier funcionario, y menos de funcionarios de la Intervención.</parrafo>
        <parrafo>Al IFA, al IDEA, eso es lo que ustedes dijeron, allí mandamos el dinero. Ya está, esta fue la solución. El Gobierno andaluz decidió transferir los fondos a la Agencia IDEA. Y ahí ya nadie les tocaba. Bajo su responsabilidad, señor Ávila, usted estaba allí en el Consejo Rector decidiendo. Y ya no había ningún funcionario que metiera las narices. Y ahí manejaban ustedes 1.500 millones de euros. Sí, sí, lo repito: hasta 1.500 millones de euros. Esa es la cifra.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que no todos se han robado. Es verdad, no todos se han robado, pero son 1.500 millones de euros que se han hecho sin procedimiento, que se han repartido sin ajustarse a la norma; que ustedes han transferido, unas veces por el programa 3.1.L, y, otras, por otro, que lo estamos descubriendo ahora, para hacer lo que quisieran con ese dinero. Y nos estamos enterando lo que hicieron: estamos viendo cómo se decoran pisos al estilo de los palacios franceses, estamos viendo que servía el dinero para guardarlo debajo del colchón... Millones de euros, millones de euros. Sí, sí, y nuestro presidente ha dicho miles de millones, 1.500 es 1,5 de miles de millones de euros. Eso es, 1,5 de miles de millones de euros. Millones de euros que han servido para alimentar… Sí, sí, ríanse, pero eso es lo que ha pasado: millones de euros que han servido para alimentar a esa casta de nuevos ricos que tenemos hoy aquí en Andalucía al abrigo de su partido, al abrigo del Partido Socialista. Millones de euros que, con la excusa de la defensa de los trabajadores, han enriquecido ilegal e ilícitamente a los que hoy son los señoritos andaluces, los señores del sur, los señoritos andaluces, los señores del sur. Sí.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>El dinero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El dinero, los 1.500 millones, esos 1.500 millones que han estado repartiendo sin ningún procedimiento, el dinero era para las empresas, para las empresas en crisis, y era para las prejubilaciones. Claro, ese era el argumento social, ese era el argumento social que ustedes utilizaron, y que les permitió ampararse en la impunidad. ¿Quién en su sano juicio se iba a oponer o se iba a negar a que se concedieran ayudas a empresas en crisis, o a trabajadores despedidos?</parrafo>
        <parrafo>La estrategia que ustedes tenían diseñada, la estrategia que diseñó el señor Chaves y la estrategia que diseñó el señor Griñán, pues fue un éxito político, y con el concurso de los sindicatos y de las asociaciones de trabajadores. Claro, ustedes todo lo apalabraban. Claro que sí, esa fue la estrategia. E insisto, ¿quién se iba a oponer? Pero, claro, el resultado de esa estrategia es que allí donde iba el señor Chaves, y había un conflicto social, pues, rápidamente, telefonazo, intervenía el señor Guerrero. Y cuando se fue el señor Guerrero, pues el señor Márquez, y si no, el señor Rivera. Claro, la paz social, la paz social del PSOE, conseguida. Esta era la estrategia. Esto es lo que ustedes hicieron con los 1.500 millones de euros. El éxito electoral, el éxito electoral y el lucrativo, el lucrativo negocio de los señores del sur.</parrafo>
        <parrafo>¿Y si se agotaba el presupuesto? Y si se agotaba el presupuesto, señor Ávila, pues no pasaba nada; si se agotaba el presupuesto no importaba. El señor Griñán rápidamente hacía una modificación presupuestaria, y a hacer nuevas transferencias al IFA.</parrafo>
        <parrafo>Más de diez años utilizando este procedimiento, señor Ávila, más de diez años. Usted ha dicho hoy aquí que es verdad, que es el procedimiento era inadecuado, y que ha habido unos cuantos pillos... No, mire usted, no ha habido unos cuantos pillos: el procedimiento era ilegal, ustedes no lo cambiaron, y eso ha provocado que haya un fraude descomunal.</parrafo>
        <parrafo>Más de diez años utilizando este procedimiento: con Chaves de presidente, con Viera de consejero, con Fernández haciendo y deshaciendo, y Griñán…, y Griñán alimentando la partida presupuestaria y no queriendo ni mirar los informes de auditoría donde le alertaban de la ilegalidad del sistema: «Vamos, a mí que no me lo suban. Que defienda esto la viceconsejera. No, no, no, que yo ni lo he visto». Y Griñán, de presidente, y el sistema corrupto siguió funcionando. Y Guerrero, cesado, y el sistema, a pleno rendimiento: con Márquez, con Rivera, y Griñán, de presidente.</parrafo>
        <parrafo>A ninguno le importó, a ninguno le preocuparon los vicios del procedimiento. A nadie, a nadie de los sucesivos gobiernos socialistas le preocupó, le preocuparon las repetidas advertencias que el interventor general de la Junta de Andalucía hizo en los sucesivos informes, hasta en quince ocasiones. Pero no de cualquier manera, no: en un informe de auditoría, como se tiene que hacer, y dirigido a quien le corresponde: a la consejería, a la consejería responsable de la fiscalización, al director general del IDEA, al consejero de Hacienda y al consejero de Hacienda, que no los quería ni mirar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, según el señor Griñán, es que no se le alertó del fraude. Caramba. Es que no le pusieron: «Oiga, señor Griñán, que están robando». No. Le dijeron que el procedimiento era ilegal. Claro, es que el señor Griñán dice que no le alertó del fraude nadie. Claro, palabras de quien ya no tiene defensa. Primero, que todo era legal; luego, que lo habían aprobado todos; después, que él no sabía nada; más tarde, que no le llegaban los informes de intervención; ahora, que qué podía hacer el consejero de Hacienda. Y me pregunto yo: ¿pero no es suficiente que la intervención le dijese que se usaba un procedimiento que no estaba previsto en la ley? Pues parece que no, parece que eso no es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán, el presidente de Andalucía, la máxima autoridad en nuestra tierra, contesta que es que eso pasa decenas y centenas de veces; que, hombre, que un procedimiento ilegal, hombre, que eso tampoco es para asombrarse. ¿Cómo el presidente del Gobierno puede decir que el que le advirtieran de utilizar un procedimiento ilegal se dice decenas de veces? ¿Cómo puede decir eso el presidente de nuestra comunidad autónoma? ¿Cómo puede decir eso el presidente de Andalucía? Pues precisamente esta ilegalidad es la que ha facilitado el fraude, es la que ha facilitado la prevaricación. Esta ilegalidad es la que ha facilitado el menoscabo de los caudales públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, y esta es la responsabilidad política que le exigimos. Porque usted habrá visto que yo no he hablado nada de temas penales. Esos temas se están dirimiendo en otros sitios, y ya llegará, y ya hablaremos también de eso. Nosotros hoy aquí le estamos exigiendo responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, al señor Griñán le dio exactamente igual que el procedimiento estuviera viciado desde el principio. Mire, señor Ávila, al señor Griñán le dio exactamente igual que el procedimiento fuera ilegal. Mire, al señor Griñán le dio exactamente igual lo que pasaba, porque estaba en la creencia de que estaba con total impunidad. Eso es lo que les ha pasado: ustedes creían que no les iba a pasar nada. Y ahora, cuando todo se sabe, ustedes lo explican diciendo que es que había unas discrepancias con el procedimiento, como cientos de veces. Pero la realidad, la realidad es que su actitud ha facilitado la comisión de delitos.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo le digo al señor Griñán que el señor Griñán tiene que dimitir, que por eso tiene que dimitir, porque se empecinó en no cambiar el procedimiento. Se lo advirtieron, y, por no cambiar el procedimiento una vez advertido, hemos conocido que se cometían todos estos delitos. El menoscabo de caudales públicos nunca aparece en un informe de auditoría. Se ponen de manifiesto indicios, y vaya indicios: que el procedimiento era absolutamente ilegal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, ¿y las empresas honestas? ¿Y las empresas prósperas que se han visto enredadas en esta red corrupta? ¿Y las empresas honestas y prósperas que se han visto atrapadas en un procedimiento ilegal?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted ha hecho un daño tremendo a la sociedad andaluza. ¿Y esos trabajadores honrados que se acogieron a las prejubilaciones en la creencia, en la confianza de que al intervenir, al estar de por medio la Administración, tendrían un mayor amparo, mayor seguridad, mejor defensa de sus intereses frente a su salida de la empresa? ¿Y ahora, qué? Ustedes están declarando todos los actos nulos de pleno derecho. ¿Y los trabajadores de buena fe?, ¿y las empresas de buena fe?, ¿y las cooperativas?, ¿y los ayuntamientos? Ahora se les reclama el reintegro. Se están embargando los bienes a los trabajadores que están en Riotinto, a los que se encerraron en la UGT. Se les están embargando los bienes a las cooperativas de la provincia de Sevilla, a muchas empresas honorables. En los ayuntamientos a los que se les concedieron ayudas por ser alcaldes socialistas, ahora ustedes les están exigiendo que devuelvan el dinero los nuevos alcaldes, y todo, por culpa de los convenios, todo por culpa del procedimiento ilícito, oscuro y sin control que ustedes implantaron.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, presidente. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero de recuperar el dinero de los corruptos, nada; del dinero de Rosendo, nada; del dinero de Borbolla, nada; del dinero de las intermediarias, nada; del de Lanzas, del de las fiestas, del de los sobres de los bares cercanos al Parlamento, nada de nada. De los señores del sur, para los señores del sur, todo es posible.</parrafo>
        <parrafo>¿No es suficiente con esto para que haya dimisiones? En su artimaña, ustedes les ofrecieron ayuda a los trabajadores y a las empresas. Pero, para ustedes, eran la excusa, la excusa y el objetivo. La excusa para arrasar las arcas públicas, para saquear el dinero público, y el objetivo para ganar las elecciones. Un apoyo social conseguido ilegalmente y a base de dinero público, sin control, sin procedimiento, y eso les permitió ganar las elecciones. Como los caciques, señor Ávila; ustedes, los señores del sur.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, usted sabe que hay un proceso judicial en marcha y no voy a hacer mayor aportación que la que hacen los jueces, no voy a hacer mayor aportación que la que hacen los jueces porque hay un procedimiento judicial en marcha. Eso que le estoy diciendo es el comentario de la señora Cospedal, secretaria general de su partido, sobre la trama Gürtel, sobre ese caso de corrupción de financiación ilegal de su partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted decir qué opinión le merece ese comentario cuando se le pregunta sobre la responsabilidad política en ese tema? Va a tener la oportunidad de decirme cuál es su posición en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Porque el lenguaje, señoría, a veces es tremendo, es tremendo. Usted utiliza sin ningún tipo de pudor el sujeto de la oración diciendo: ustedes, el señor Griñán, el señor Chaves, el presidente de la Junta. Y a partir de ahí el predicado que a usted le da la gana: os creíais impunes, diseñasteis procedimientos. Yo creo que hay que tener un poco de cuidado con esas afirmaciones, señor Carmona, un poco de cuidado sobre la honorabilidad de las personas, un poquito nada más. Porque es que nos subimos aquí, diseñamos previamente la estrategia con nuestros compañeros, con quienes ustedes la diseñen, y vienen aquí y dicen el ábrete boca y di lo que quieras con una tranquilidad, con una tranquilidad que es que causa, de verdad, a veces, señoría, un poquito de pavor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Carmona, ha dicho usted al final de su intervención: ¿Y las empresas honestas? ¿Y los trabajadores honrados? Y yo le digo: si usted dice que hay empresas honestas y trabajadores honrados que, por tanto, tuvieron una atención específica, ¿cómo a la vez se atreve a hablar y a reiterar lo de los 1.500 millones? ¿Me lo quiere..., eso también, por favor, explicar mínimamente? ¿Cómo se pueden compatibilizar las dos afirmaciones? Usted no puede, señoría, nadar y guardar la ropa, ni teta y sopa caben en la misma boca, ni en misa y repicando. A ver, alguno de esos, señoría, alguno de esos, todo no puede ir por delante.</parrafo>
        <parrafo>Si yo le dijese, señoría, respecto a la actuación del juzgado, que todo parece más una sentencia condenatoria ya hecha por anticipado; si yo dijese que la jueza del juzgado de instrucción emite juicios de valor impropios de una exposición razonada; si yo dijese que el titular del juzgado tiene falta de rigor, que algún que otro auto tiene alguna que otra falsedad, que hay muchos ciudadanos que en muchas ocasiones están pensando que hay que cuestionar decisiones de los jueces o que algunas de las actuaciones del juez responden al objetivo de aumentar exclusivamente su protagonismo personal, si yo dijese eso, señoría, no tengo ninguna duda de que ustedes pondrían el grito en el cielo. ¿Y sabe lo que le digo? Que con razón. Pues eso son afirmaciones que están en la prensa y que tienen unos sujetos también de esos que no miden mucho las palabras, que tienen como sujetos a la señora Rita Barberá, que tienen como sujetos al señor Vicente Martínez Pujalte o que tienen como sujetos de esos predicados, de esas oraciones, de esas afirmaciones a don Rafael Hernando, todos ellos miembros relevantes de su partido. Y ustedes, les guste o no, tienen que convivir con esto, tienen que convivir con esto y no pueden tener esa doble vara de medir, no pueden tener esa falsa moral. No puede ser, señoría, que la presunción de inocencia sea exclusivamente para ustedes, para los de su partido cuando ocurre algún caso. No puede ser que para los demás haya presunción de culpabilidad. No es admisible ni moral ni éticamente, no puede ser, señoría. Todos tenemos los mismos derechos.</parrafo>
        <parrafo>Critican las filtraciones a la prensa, pero luego casualmente la prensa más cercana a ustedes resulta beneficiada de filtraciones cuando a ustedes no les afecta. Solo critican —como ven en las afirmaciones que les he hecho— a jueces cuando les afecta a ustedes. Es inimaginable la ristra de afirmaciones que han realizado los jueces, en casos que le afectan al Partido Popular, sobre el uso desproporcionado de sus calificaciones. Hasta en sus escritos, hasta en sus escritos, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, son un ejemplo en la asunción de responsabilidades políticas en todos esos casos. Es un ejemplo la señora Ana Botella en el caso Arena, es un ejemplo Valencia, con un ex consejero imputado, pero, bueno, tampoco es de extrañar porque es un Parlamento donde el Partido Popular tiene 11 diputados que están imputados. Y es un ejemplo en ese sentido de esa supuesta responsabilidad política que usted, que usted pide aquí. Dimita, señor Griñán, dimitan todos ustedes... Pero, oiga, es que, que no estamos en ese momento, señoría, que es muy fácil, que abra usted la prensa, que vea usted claramente que tiene un Grupo Popular en las Cortes Valencianas con 11 diputados que están imputados, que no ha dimitido ninguno y que usted se atreve a venir aquí con esa doble moral a exigir eso, lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, en este tema además hay un elemento curioso porque ya no se plantea el tema del ocultamiento de la información prácticamente, solo de manera residual. Pero el señor Javier Arenas, teniendo responsabilidades a nivel nacional, federal en su partido, se pronunció en su momento sobre otro tema que fue complicado —que todos reconocemos— de gestionar por el Gobierno central, en Galicia, que fue el tema del Prestige. Ahí hubo, señoría, una eventual... [Intervención no registrada.] No, no, no. Es que... Sí, sí, sí, claro que voy a mirar para atrás, claro, claro que sí voy a mirar para atrás. Vamos que si voy a mirar, cada vez que ustedes quieran que yo hable voy a hablar, señor Carmona, y voy a recordar que el señor Arenas en ese momento dijo —cuando se le exigía una comisión de investigación— que la eventual comisión de investigación iba a llegar a las mismas conclusiones y ya se estaba sustanciando en las preguntas parlamentarias que estaba contestando el Gobierno. Eso está también en la prensa y está en el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿saben ustedes cuántas iniciativas el Gobierno de la Junta de Andalucía en Pleno o en comisión orales o escritas, en comparecencias o en preguntas ha respondido sobre este tema? Pues 469. Incluida, incluida, a más a más, la comisión de investigación, incluida la comparecencia a petición propia del Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo creo que en este tema, señor Carmona, cuando usted habla de responsabilidades políticas y de un Gobierno que colabora o no colabora, de un Gobierno que intenta salvar lo mejor que hay de la Función Pública, debiera tener presente mínimamente estas cuestiones, debiera tener presente siempre que la Junta de Andalucía fue la que denunció, que ha estado investigando, que ha estado colaborando con la Justicia, que es un asunto que está en el juzgado, pero que ha colaborado con la Cámara de Cuentas, que ha colaborado en la comisión de investigación plenamente con este Parlamento y que está y sigue trabajando y a disposición del juzgado, y que además está trabajando, ya se lo dije y le establecí los procedimientos que se están siguiendo para recuperar hasta el último euro indebidamente cobrado. En ese escenario es en el que cabe preguntarse, yo creo que lógicamente, por qué, por qué el Partido Popular trae el tema ahora.</parrafo>
        <parrafo>Yo he arrancado diciendo que la pregunta es la misma que el martes. No tengo ningún..., vamos, ningún problema en venir todas las veces que quieran y ya lo dije la otra vez. Pero, señorías, ¿por qué ahora? Esa pregunta a lo mejor alguien nos la podemos formular, ¿por qué es su intención de traer eso ahora?</parrafo>
        <parrafo>Y eso sí que ya es evidente y eso es lo que debería también —a mi entender, señor Carmona, a mi entender— darle cierto pudor, cierto pudor. Ustedes viven un momento tan terrible, con los casos que hay en la prensa, en los juzgados, que afectan a la financiación —potencialmente, posiblemente, presuntamente ilegal— de su partido, que tienen ustedes que traer este tema aquí. Eso fue lo que le dije yo el martes.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora es que además... Como se dice vulgarmente, en el punto de penalti y sin portero. Es que, además, ahora mismo vivimos todo el asunto de los sobresueldos de su partido, y otra vez hay que volver a tirar del tema y otra vez hay que volver a decir que los demás, aparentemente, son, exactamente...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues sí tiene que ver, señoría. Sí tiene que ver. Sí tiene que ver cuando hay un asunto de corrupción, cuando hay un asunto, además, de financiación ilegal, cuando hay un asunto que está el juzgado. Claro que tiene que ver. ¿Cómo no va a tener que ver, cómo no va a tener que ver, señoría, el asunto de los sobresueldos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No dialogue con el interviniente, señor Araúz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Cómo no va a tener que ver, señoría, que esa posición del señor Arenas, del señor Rajoy o del señor Aznar, o de la práctica totalidad de la cúpula del Partido Popular y de buena parte de los gobiernos donde ustedes gobernaron, hubiese cobrado sobresueldos —según parece—, con que estemos hablando aquí de asumir responsabilidades políticas? ¿Cómo que eso no tiene nada que ver, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ahora también, además, estamos conociendo, sabiendo que puede ser también que en el Partido Popular de Andalucía hubiese sobresueldos. Estamos también en una valoración de una situación en la que... Bueno, no lo sé, no lo sé, no lo sé. Es cierto que en la declaración, señorías, de actividades de bienes e intereses, en esa declaración al Parlamento de Andalucía que realiza el presidente del Partido Popular, aparece que el Parlamento de Andalucía es el único pagador. Eso es cierto. Pero también parece ser que es cierto que el Partido Popular le daba un sobresueldo de 24.000 euros al año, durante varios años, es decir, 2.000 euros al mes, que yo entiendo que se declararía a Hacienda, pero que parece que no se ha declarado al Parlamento cuando ha hecho la declaración de actividades de bienes y de intereses. Dicho lo cual, señorías, yo entiendo que eso se habrá declarado a la Hacienda Pública. Vamos, hasta ahí podíamos llegar. Cuando dicen: «No, no, pero es que está declarado a la Hacienda Pública». Hasta ahí podíamos llegar, ¿no? Lo que a mí me preocupa de eso, señoría, de ese tema exclusivamente, se lo digo, es de dónde vino ese dinero de los sobresueldos. Eso sí que me preocupa, eso sí que me preocupa. [Aplausos.] Pues en ese escenario, señor Carmona, en ese escenario, en el que se mueven ustedes con esa habilidad y desparpajo que les caracteriza para decirnos a los demás lo que tenemos que hacer cuando ustedes no lo hacen, es en el que se mueve esta solicitud de comparecencia en la que yo les he contestado lo que el Gobierno de Andalucía está haciendo, que es colaborar con la justicia y seguir, sin ningún género de dudas, buscando hasta el último euro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para consumir el turno de réplica o rectificación tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, de nuevo, el señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, ¿qué debate es el que hemos tenido? Señor Ávila, ¿usted a qué ha subido aquí? Mire, señor Ávila, nosotros le hemos pedido la comparecencia aquí para que hable de las responsabilidades políticas que su Gobierno va a asumir en el caso de los ERE. Y se lo hemos vuelto a pedir porque se ha levantado el secreto del sumario y hemos conocido cosas que nos dan miedo. Pero a usted le da igual eso. Usted es que no quiere oír hablar de eso. ¿Y sabe usted por qué no quiere oír hablar de eso?</parrafo>
        <parrafo>Ah, perdone, una cuestión, si quiere que hablemos de temas personales, dígalo, podemos hablar de temas personales, de usted, del señor Caballos, de cualquiera, de cualquiera. Si quieren, ya lo he dicho muchas veces, si quieren hablamos de temas personales. Pero, insisto, yo lo que digo, lo que digo es que estamos pidiendo responsabilidades políticas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para eso hemos venido aquí, para preguntarle a usted, señor Ávila, o al Consejo de Gobierno —si el señor Griñán quiere contestar que conteste—, que cuándo van a dimitir. Para eso venimos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Usted me saca asuntos del Prestige, de donde usted quiera. Conmigo usted de lo que debe hablar es de esto, de los ERE, hoy. Otro día hablamos de otra cosa. Para eso me he subido yo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y le sigo preguntando, ustedes diseñaron un procedimiento ilegal. ¿Quién fue el autor? Porque queremos que dimita, no puede seguir aquí en la Administración pública. ¿Quién fue el autor? Usted lo debe saber, porque usted estaba allí. ¿Quién fue el autor? Durante 10 años, durante 10 años, le ha estado advirtiendo la Intervención General, una y otra vez, se lo he dicho antes, con informes de auditoría, donde decían claramente que era absolutamente ilegal. ¿Y sabe usted una cosa, señor Ávila? Que como era absolutamente ilegal, ahora ustedes, ahora ustedes están declarándolos nulos. ¿Y sabe lo que pasa? Que esas buenas personas, que esos trabajadores de buena fe, esas empresas que acudieron a las ayudas que ustedes les ofrecieron ahora tienen que devolver el dinero porque era ilegal el procedimiento y ustedes mismos se lo están reclamando. Por tanto, 1.500 millones de euros tramitados ilegalmente. Y los responsables de que las personas honorables, de que las personas..., de que las empresas honradas, que acudieron a ustedes y creyeron que eran una Administración limpia, hoy se ven con notificaciones suyas diciéndoles que les van a embargar. Y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a poner ejemplos. Hay empresas que solicitaron una ayuda a la Consejería de Agricultura, pero que un día se presentó el director general de Empleo con el delegado provincial de Agricultura en su empresa y dijo: «No, hombre, no, no te preocupes, te la vamos a dar a través de Empleo, porque como tú vas a crear empleo». Y le dieron la ayuda a través de Empleo. ¿Sabe qué le pasa a esa empresa hoy? Que ustedes le están reclamando que devuelva el millón y medio de euros. ¿Sabe lo que le pasaría a esa empresa? Que quebraría. ¿Y sabe por qué? Porque ustedes hicieron un procedimiento absolutamente ilegal, porque los utilizaron a ellos para que ampararan a los delincuentes, a esos que después les daban el dinero para que se lo gastaran en copas, en copas y en fiestas, y que guardaban el dinero debajo del colchón.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice a mí aquí que por qué no hablamos de otras comunidades autónomas. ¿Por qué no hablamos? Porque yo soy parlamentario andaluz. ¿Lo entiende usted? Yo soy parlamentario andaluz y este es el mayor caso de corrupción que ha habido en la historia en mi tierra. [Aplausos.] Y usted no quiere decir nada de eso, ha venido aquí al bla, bla, bla. Que da vergüenza que se suba alguien a una tribuna a hablar de lo que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Espero que ahora hable de responsabilidades políticas. Espero que ahora nos diga también por qué se tramitaban a través de otros programas transferencias de financiación al IFA, al IDEA, y se permitía que las siguiera ordenando el director general. ¿Por qué? Díganoslo. Explique por qué. Esas son las responsabilidades políticas que le estamos pidiendo. Le estamos diciendo que asuman su responsabilidad. Ustedes han gobernado y han gobernado mal, y ahora lo estamos sufriendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ya está bien de recurrir al «y tú más». Nosotros estamos muy orgullosos, y yo también estoy muy orgulloso del partido en el que estoy, muy orgulloso, y absolutamente seguro de que todo lo han hecho honestamente, todo. Así que, si quiere hablar de ese tema, hablaremos en otro momento. Hoy, aquí, de lo que hay que hablar es de cuándo dimite el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, en turno de dúplica, interviene de nuevo el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sí le rogaría que no utilice ese tono de amenaza, de es que voy... Mire, usted haga lo que tenga que hacer, señor Carmona, haga lo que tenga que hacer, pero no amenace ni a miembros del Gobierno ni a miembros del Grupo Socialista, porque para matones ya estamos acostumbrados en la derecha, y nos sobran.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí... Señoría, le digo una cosa muy clarita también, ¿eh?, le digo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No tiene la palabra, cuando termine la intervención, cuando termine la...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, no tiene la palabra, no la tiene.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No tiene la palabra, no tiene la palabra, no tiene la palabra. No se está grabando su intervención, no tiene la palabra, señor Rojas. Le daré la palabra cuando lo estime la Presidencia, que será al final de la intervención, y tendrá derecho su señoría a solicitar lo que está diciendo, pero al final de la intervención, señor Rojas. Al final de la intervención. Y mantengan la serenidad todas sus señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio, guarden silencio. No crean que contribuyen, para nada, a la buena imagen de la Cámara con esas manifestaciones.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no. Luego resolveremos la cuestión, pero mantengan la calma mientras.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente. El reloj ha seguido corriendo, espero que se tenga en consideración.</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor, señor Carmona, usted creía que iba a subir a esta tribuna e iba a difamar, iba a mentir, iba a insultar, iba a tergiversar, iba a decir lo que le diese la gana y se iba a ir de rositas. A lo mejor pensaba que iba a ser así, pero, señoría, no, no, no puede ser así. Yo no he hablado aquí del Prestige, en absoluto. He hablado de lo que políticamente dijo el señor Arenas para gestionar ese caso. Yo no he hablado de otras comunidades autónomas, he hablado de cuál es su posición, en términos políticos, cuando se habla de asumir responsabilidades políticas en otras comunidades autónomas. Eso es lo que he dicho, señoría, y no tergiverse todo, porque, de verdad, algunas veces ya uno se cansa, ¿no?, de la reiteración, de esas tres o cuatro frases que usted se ha aprendido y que continuamente reitera, reitera y reitera.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso no tengo ningún inconveniente en decirle claramente lo que opino y lo que estamos haciendo, en decirle claramente, señor Carmona, claramente, que no amenace ni al Gobierno ni a los diputados. Y en decirle claramente que esos comportamientos de amenazas claro que tienen unos objetivos calificativos, claro que sí, claro que sí, porque, señorías, por más que ustedes se empeñen, una mentira, por más que se repita, nunca es una verdad. Por más que se empeñen, señorías, la Junta de Andalucía denunció, está colaborando con la justicia. Y, además, lo saben perfectamente, perfectamente, y están confundiendo y haciendo confundir a la opinión pública. Pero, por más que se empeñen, señorías, no van a dejar de tener respuesta. Y lo que se está haciendo de colaboración con la justicia y lo que se está haciendo para contribuir a esclarecer los hechos no tiene comparación en ningún sitio. Y se lo he dicho, 469 respuestas en este Parlamento y, además, una comisión de investigación. Las respuestas parlamentarias, según el señor Arenas, sustanciaban comisiones de investigación. Bueno, pues aquí, además, la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y por mucho que usted diga y repita, señoría, firmar una modificación presupuestaria o una transferencia de financiación no es un hecho delictivo, no es participar en irregularidades, no puede ser, no puede ser, señoría. Y por más que ustedes se empeñen en ocultarlo, digan que este Gobierno, además, no solo ha dado muestras de ese comportamiento que acabo de declarar, diga también que todo el proceso ha sido ordenado, algo que además ustedes no rechazaron en esta Cámara con el Decreto Ley 4/2012.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, además, dado que hablamos del mercado de trabajo en mi anterior comparecencia para defender un decreto que afecta decididamente al empleo, y dado que aquí también estamos hablando de empresas, de trabajadores, de dificultades en otros momentos, yo... A mí me gustaría de verdad verle en ese ámbito la discusión en positivo alguna vez, alguna vez. Yo he asistido con anterioridad..., en el ámbito de esa responsabilidad política en estos momentos de dificultad. He asistido con anterioridad a una situación que me parece difícil de entender por los ciudadanos y no me resisto a decirla y, lógicamente, no la tenía preparada. Yo no sé cómo se puede presentar en esta Cámara un decreto ley para convalidación que afecta a los jóvenes, a los autónomos, a la economía social, que afecta con medidas de empleo, para luchar dentro de los límites que tenemos contra el desempleo, contra el paro. Y el Grupo Popular de Andalucía se abstiene. Yo, en política, eso es que no lo entiendo, cómo un partido que tiene representación, que se ha presentado a los ciudadanos para decirles que va a tomar decisiones, viene a la Cámara en un tema de empleo y se abstiene. Estará a favor, estará en contra, pero usted viene aquí y se abstiene. Pues eso también, señoría, es una responsabilidad política, y ese es el espejo en el que se han también de mirar, un espejo donde yo creo que se va a reflejar más de una vez su hipocresía y se va a reflejar más de una vez su falsedad, pero también, como hemos visto esta tarde aquí en este Pleno, su incapacidad para dar respuesta política en positivo a los problemas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al amparo del artículo 77.3 del Reglamento, este grupo entiende que el señor Ávila ha hecho unas desafortunadas declaraciones. Más que desafortunadas, unas declaraciones que no son dignas de esta Cámara, puesto que ha atentado gravemente contra el decoro y la dignidad de nuestro grupo parlamentario. Y le pido al señor presidente que se dirija al señor Ávila y le exhorte a que retire esas declaraciones y no consten en el Diario de Sesiones. Concretamente nos ha llamado «matones».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le aclararé una cuestión de carácter reglamentario. Su señoría ha invocado el artículo 77.3, que es el que hace referencia a las alusiones a la dignidad de un grupo parlamentario. Aquel artículo en el que se regula la posibilidad de que se retire del Diario de Sesiones una expresión porque afecte al decoro o porque se incluyan conceptos ofensivos al decoro de la Cámara es el 103 y el 104 apartado tercero, de manera que... Lo digo para que quede constancia, y que en el futuro seamos todos conscientes de cuáles son las normativas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, le pregunto si su señoría está dispuesta a retirar del Diario de Sesiones esa afirmación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, si yo hubiese hecho una afirmación que afectase a la honorabilidad de alguno de los miembros del Grupo Popular lo haría, pero no lo he hecho.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, en todo caso, la Presidencia, cuando tengamos la grabación y tengamos a disposición el Diario de Sesiones, estudiará el contenido exacto de las palabras del señor Ávila y, en todo caso, tendremos una decisión al respecto. De momento, es lo que cabe hacer ante la situación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

