<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda, Arrendamiento inmobiliario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000131</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Proyecto de Ley de Fomento del Alquiler (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejera de Fomento y Vivienda, del Grupo Parlamentario Socialista, en este caso, relativa a Proyecto de Ley de Fomento del Alquiler. Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo no le voy a preguntar por el metro de Sevilla, que parece que es la única preocupación del Partido Popular Andaluz, sino por el Proyecto de Ley de Fomento del Alquiler.</parrafo>
        <parrafo>El pasado jueves, 13 de septiembre, trascendió a los medios que se celebró una reunión en la calle Génova, en la sede del Partido Popular, liderada por la Secretaria General del Partido Popular —María Dolores de Cospedal— y la Ministra de Fomento —Ana Pastor—, una reunión excluyente y sectaria, en la que solo participaron los consejeros de vivienda de las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular y representantes del área de vivienda del Partido Popular en Canarias, Andalucía, Cataluña y País Vasco. Una reunión en la que se presentó el Proyecto de Ley Fomento del Alquiler y se pidieron sugerencias exclusivamente en un ámbito partidista, algo a lo que ya, tristemente, nos tiene acostumbrados el Partido Popular, aunque el señor Raynaud permanentemente exija participación, cuando su partido nunca lo hace con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es: ¿Qué valoración hace la Consejería de Fomento y Vivienda del Proyecto de Ley del Fomento del Alquiler presentado por Ana Pastor, fundamentalmente a sus compañeros de partido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que el trato pues es el trato al que nos tiene acostumbrados el Gobierno del Partido Popular. No dialoga con las comunidades autónomas. Hemos tenido también la oportunidad de ver cómo ayer se presentó el PITVI, no solamente con las comunidades autónomas y con los consejeros y las consejeras, sino ni siquiera con el conjunto de los grupos parlamentarios que tuvieron ayer que pasar por la realidad de estar hablando de un plan que no conocían.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la modificación que se plantea, por parte del Gobierno central, por parte del Partido Popular, hemos manifestado nuestro absoluto rechazo al mismo, porque consideramos que es brutalmente lesivo para los intereses de las clases populares, de los trabajadores, de las trabajadoras, de las familias que viven de alquiler, por cuanto suponen la modificación de la Ley de Arrendamientos Urbanos, en el sentido de que es la reforma laboral para las familias que viven de alquiler, con la reducción de los plazos de duración del contrato de arrendamiento, generando una absoluta inestabilidad e inseguridad a las familias y, además, fomentando el crecimiento de la especulación inmobiliaria al poder plantear la subida de la renta del alquiler al mejor postor. Estamos absolutamente convencidos, desde la Consejería de Fomento y de Vivienda, de que la política de alquiler ha basarse en garantizar a las familias precios justos; es decir, tener en cuenta una realidad social, absolutamente de emergencia social, como la que estamos actualmente viviendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Voy a aprovechar esta pregunta para leer un texto de Javier Marías, publicado el domingo, este domingo, en El País semanal, cuya conclusión es la siguiente, refiriéndose a la Ley de Fomento del Alquiler sobre la que estamos debatiendo ahora mismo:</parrafo>
        <parrafo>«El resultado de esta nueva ley es el siguiente» —dice Javier Marías, hijo de Julián Marías— «no hay ninguna garantía ni protección para los inquilinos, a los que se podrá echar sin causa justificada en cualquier momento. ¿Es así como Rajoy y Pastor van a animar a la gente a que alquile pisos? ¿Son tontos o nos toman por tales?» —Y aclara el señor Marías que no son cosas excluyentes, evidentemente— ¿Quién diablos se va a meter en una vivienda arrendada si queda totalmente a merced de los caprichos del dueño? ¿Quién va a amueblarla y a mudarse si mañana el casero puede echarlo? No, por esta ley» —dice Javier Marías— «no va a darse un equilibrio entre el arrendador y el arrendatario, como ha dicho esa Ministra que parece pensar con los pies, más bien se limita a dejar al ciudadano como un indefenso y a favorecer a los propietarios. Por lo demás, lo que hace siempre este Gobierno en todos los ámbitos.»</parrafo>
        <parrafo>Y yo aprovecho para preguntarme, parafraseando a Raymond Carver, ¿de qué hablan en el Partido Popular cuando hablan de vivienda, del pisito que se ha comprado Luis de Guindos por 600.000 euros en Madrid, a precio del mercado de 1.400.000? ¿Del ático que parece que usa el flamante Presidente de la Comunidad de Madrid, Ignacio González, en Marbella? ¿De qué habla el Partido Popular cuando habla de viviendas? ¿Qué aportaciones hizo el Partido Popular en esa reunión sectaria, excluyente y partidista que se celebró en calle Génova? ¿Por qué no dejan participar a los demás cuando, en la Comisión de Fomento y Vivienda, utilizan la palabra «participación», cuando se refieren al Plan Concertado de Vivienda y Suelo o al PISTA en Andalucía? ¿Por qué no se practica en el Partido Popular lo que tanto exige en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Lanzo esa pregunta al aire porque, con un proyecto de ley como este, que deja indefensos a los ciudadanos, creo que el Partido Popular tiene la gran oportunidad de decir del lado de quién está.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, con esa reforma de la Ley de Arrendamientos Urbanos, y también con la modificación de la Ley de Enjuiciamiento Civil, que crea un procedimiento judicial acelerado, de 10 días, ante el impago de la renta, de manera que se pueda desahuciar a una familia. El desahucio exprés del alquiler. Mientras en la Junta de Andalucía, en la Consejería de Fomento y Vivienda, estamos tratando de paralizar, de luchar contra los desahucios, poniendo herramientas y voluntad política, desde el Partido Popular lo que se pretende es multiplicar el número de desahucios, provocar más desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿Debería de ser un delito, debería de ser absolutamente inmoral provocar leyes, cambiar leyes que provocan el desahucio de menores, que provocan el desahucio de personas mayores, en una situación de emergencia social y de desempleo como la que tenemos, que la gente no puede hacer frente..., cuando no puede hacer frente a la renta es porque tiene una situación de desempleo?</parrafo>
        <parrafo>Cada día se producen 510 desahucios. El PP, insisto, provoca multiplicarlos.</parrafo>
        <parrafo>Y también esa reforma lo que plantea es el aumento de las ventajas fiscales y jurídicas a las sociedades anónimas de inversiones de mercado inmobiliario; es decir, un negocio seguro para los de siempre y a costa del pueblo trabajador.</parrafo>
        <parrafo>Estas consideraciones que hacemos desde la Consejería de Fomento son coincidentes con el dictamen que ha hecho el Consejo Económico y Social; también con lo manifestado por FACUA en el sentido de que es absolutamente lesivo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

