<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Provincia de Málaga, Red de carreteras, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000200</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los daños ocasionados por las recientes lluvias en la provincia de Málaga (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a daños ocasionados —calma, señorías— por recientes lluvias en la provincia de Málaga, dirigida, asimismo, a la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra el diputado señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en las recientes lluvias que sufrió Andalucía, especialmente en las provincias de Málaga, Granada y Almería, numerosas carreteras de titularidad autonómica se vieron dañadas. Una de ellas fue a la A-343, que comunica Valle de Abdalajís, con Álora y con Antequera; un municipio del que se ha hablado poco, pero que desgraciadamente sufrió también una tromba de agua y cuyas comunicaciones resultaron muy afectadas por las tormentas del pasado mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría preguntarle cuál ha sido la actuación de la Consejería de Fomento de la Junta de Andalucía en las comunicaciones del municipio de Valle de Abdalajís.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias. Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar, efectivamente, que las lluvias que se produjeron en los últimos días del mes de septiembre en la provincia de Málaga han dejado siete fallecidos. Es un elemento que queríamos lamentar, lógicamente, desde la Consejería, también desde la Cámara se lamentó, de manera profunda, esa pérdida de vidas.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, los daños ocasionados en las carreteras de competencia autonómica, como todos sabemos, se han centrado fundamentalmente en dos provincias. La de Málaga... Usted pregunta por una carretera, efectivamente, que une el Valle de Abdalajís con Antequera. La A-343 fue restablecida al tráfico pesado y a los autobuses escolares el pasado día 19 de octubre en dicho tramo. Que quería trasladar y reconocer el trabajo hecho desde el servicio de mantenimiento y conservación de carreteras, el buen trabajo hecho desde la Delegación Territorial de Fomento y de Vivienda, también de la Dirección General de Carreteras. Las actuaciones de acondicionamiento comenzaron una vez que los servicios de conservación de carreteras de la Junta concluyeron los trabajos de limpieza y actuación de los daños del temporal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Quiero felicitar a la Consejería de Fomento y a la Junta de Andalucía por su rápida actuación para la puesta en funcionamiento, de nuevo, de esta carretera, cuyos puentes creo que se están reparando, porque visité in situ el municipio, después de las lluvias. Y, desgraciadamente tenemos que lamentar un nuevo incumplimiento del Partido Popular con Andalucía, puesto que hemos sabido recientemente que la Delegada del Gobierno de Rajoy en Andalucía, la arenista Carmen Crespo —y digo arenista, porque parece que ahora hay arenistas y zoidistas en el PP de Andalucía—, ha anunciado que se va a crear una comisión interministerial, cuando en el momento de las inundaciones había dicho que los afectados por las lluvias en Andalucía se podían acoger al decreto que estaba regulando las ayudas que sufrieron los afectados por los incendios. Donde dijo digo, ahora dice Diego. Una práctica habitual del Partido Popular, no solo en Andalucía, también en el Gobierno de la Nación. Y esa comisión interministerial supone un incumplimiento de una palabra dada y además una dilación en la recepción de las ayudas por parte de los afectados en el Valle de Abdalajís, en la provincia de Málaga y en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Así que felicito a la Consejería de Fomento y a la Junta de Andalucía por su rápida actuación y por el cumplimiento de la palabra dada, restaurando una carretera que estaba en muy mal estado. Y lamentamos un nuevo incumplimiento del Gobierno de Mariano Rajoy, que, ni siquiera en un caso tan grave como las inundaciones que han afectado a los municipios de Málaga, es capaz de cumplir su palabra y su compromiso con Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental cumplir con la palabra dada, que se da a los ciudadanos, sobre todo en situaciones como esta, que son verdaderamente dramáticas, que rompen la vida cotidiana del conjunto de los ciudadanos y que afectan, gravemente, a la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que desde la Consejería, desde los servicios, como decía, se ha actuado con celeridad, con seguridad y con eficacia. Por valor de 16 millones de euros son los daños, más de 16 millones de euros, de las carreteras en la provincia de Almería y en la provincia de Málaga. Ya se ha procedido a la adjudicación de esas obras. Durante los primeros días, después de la tormenta, se actuó también con celeridad. Pero, lógicamente, con un elemento fundamental, que es la seguridad. Pero, efectivamente, cumplir con la palabra dada a los ciudadanos y actuar responsablemente ante las responsabilidades políticas que se tienen desde la Consejería debería de ser una máxima y un camino que, desde luego, debería ser cumplido por el conjunto de los políticos, de los responsables políticos, porque no se puede o no se debe decir una cosa y actuar radicalmente de manera contraria.</parrafo>
        <parrafo>También, en la provincia de Málaga, hemos tenido oportunidad, a través de la delegación territorial, de reunirnos con los alcaldes, reunirnos con el Presidente de la Diputación provincial de Málaga. En todo momento hemos puesto nuestro saber hacer, el saber hacer de los hombres y mujeres de la zona, de conservación y de mantenimiento de carreteras, a disposición del conjunto de administraciones por si necesitaban esa ayuda. Yo creo que la respuesta ha sido absolutamente efectiva y eficaz. Rapidez y seguridad, y lógicamente atender a las demandas de los ciudadanos que, bueno, su vida cotidiana se ha visto brutalmente alterada por…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

