<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Córdoba, Establecimiento hospitalario</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000098</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la puesta en marcha del centro de alta resolución de especialidades (CARE) de Noreña en Córdoba (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Nieto Ballesteros, Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, D. Adolfo Manuel Molina Rascón, Dña. Rafaela Obrero Ariza y D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular Andaluz.  Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos al punto cuarto del orden del día, preguntas orales. La primera de ellas va dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, es del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, relativa a la puesta en marcha del centro de alta resolución de especialidades de Noreña, en Córdoba. La formula la diputada señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con los Presupuestos Generales de la Junta de Andalucía para el 2013, su Consejería ha dado carpetazos a proyectos de infraestructuras sanitarias comprometidas por el Gobierno andaluz desde hace mucho tiempo para la provincia de Córdoba. Proyectos que durante varios años han aparecido reflejados en las partidas presupuestarias de la Consejería de Sanidad, y que han sido la excusa del Partido Socialista para hacer campaña en las distintas citas electorales con el único propósito de conseguir el voto de los cordobeses. Y ahora usted se ampara en un contexto de crisis económica para tapar los incumplimientos reiterados del Gobierno andaluz con la provincia de Córdoba, para tapar la incompetencia en la gestión de unos presupuestos en sanidad que no se ejecutan al ciento por ciento, y para decir ahora que no se van a hacer promesas históricas, que anunciaron a bombo y platillo, como el Plan de Modernización Integral del Hospital Reina Sofía, el chare de Palma del Río, anunciado en 2005, el centro sociosanitario en Lucena, en 2006, o el chare de Priego, de Córdoba, que lleva esperando desde 2003.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le hemos escuchado decir, como responsable de esta Consejería, que su intención es concluir las obras que están comenzadas y poner en marcha las que están terminadas. Pues, en esa misma línea, yo le pregunto por la puesta en funcionamiento del CARE de Noreña, de Córdoba, un proyecto que comenzó su tramitación en 2003, y diez años después, diez años después, por fin está terminado, esperando abrir sus puertas para prestar servicios sanitarios y nuevas especialidades médicas para muchos cordobeses. Señora Consejera, la fecha prevista de culminación de las obras era en diciembre de 2010, y su puesta en funcionamiento se anunció por el Gobierno andaluz para 2011. Han transcurrido dos años en los que se ha retrasado continuamente su apertura, frustrando las expectativas de los pacientes, de los profesionales sanitarios y de quienes han visto en este proyecto una oportunidad de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada la delegada de la Junta de Andalucía en Córdoba anunció la culminación de estas obras en los accesos de entrada y salida de los vehículos a los aparcamientos del centro, y pidió al Ayuntamiento de Córdoba la licencia de ocupación. Pues, fíjese la voluntad de colaboración del Ayuntamiento de Córdoba y de nuestro alcalde, José Antonio Nieto, que al día siguiente se concedió dicha licencia, porque para el Partido Popular sí que es una prioridad la sanidad, y se va seguir colaborando con la misma diligencia en todos los trámites necesarios para que se abra cuanto antes y se ponga al servicio de los cordobeses. Solo esperamos hoy, señora Consejera, que diga cuándo se va a abrir este centro de alta resolución, si va a ser pronto o nos iremos a final de año.</parrafo>
        <parrafo>Espero que responda, señora Consejera, a esta pregunta, porque lo que está en juego en estos momentos es la credibilidad de este Gobierno, que durante los dos últimos años se ha dedicado a posponer su apertura y a colmar la paciencia de los cordobeses. Hoy por hoy su Consejería tiene un cartel colgado en la puerta que dice: «Junta deudora, Junta morosa», y eso lo han conseguido ustedes por mérito propio, por los incumplimientos y recortes que ustedes están protagonizando, comunistas y socialistas al frente de la Junta de Andalucía. Abra este centro ya, señora Consejera, y dé por derecho a los cordobeses lo que les corresponde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo ningún inconveniente en informarle a su señoría de las obras que incluso en momentos de crisis hemos realizado en la provincia de Córdoba. Valga solo decir que se han abierto 11 nuevos centros de atención primaria, por un importe de 7,8 millones de euros. Que hemos hecho obras en los hospitales, fundamentalmente Reina Sofía y Valle del Guadiato, por un importe de cerca de 30 millones de euros, igualmente el Infanta Margarita y Valle de los Pedroches. Y no tengo inconveniente, señoría, en que en sucesivas preguntas parlamentarias se interese usted por las diferentes obras, porque ha sido muy importante la inversión que ha realizado la Junta de Andalucía y la Consejería de Salud en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Pero ese no era el objeto de la pregunta. El objeto de la pregunta era concretamente conocer cómo se encontraba la situación del centro Noreña, por tanto del centro de alta resolución que se proyectó y que se ha terminado en la provincia de Córdoba. Y justamente ha puesto usted el ejemplo de una instalación que, como comenté en mi comparecencia de presupuestos, estaba en marcha y, por tanto, el compromiso de la Junta de Andalucía era finalizarlo. Y, efectivamente, el 25 de febrero finalizaron las obras de construcción del centro de alta resolución de Noreña, se solicitó licencia de ocupación al Ayuntamiento de Córdoba. Y debería usted conocer, señora diputada, por su estrecha relación con el Ayuntamiento de Córdoba, que no se ha dado la licencia de ocupación por escrito a la Consejería. Estoy encantada de recibir esa notificación, que espero que sea oficial por parte del Ayuntamiento. No sé si..., sé que verbalmente, así se ha trasladado, pero no se ha recibido. Pero da igual, va a llegar seguramente en los próximos días y tendremos ocasión de utilizarlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué queda por hacer en el centro Noreña? Estaba preparado todo lo que era el desplazamiento del equipamiento que actualmente está funcionando en otro centro. Y, por tanto, señoría, con la contratación del suministro eléctrico y de agua quedaría finalizado toda la superficie, digamos que la parte del inmueble. Y, por tanto, ya lo restante es trasladar algunas de las cuestiones de los servicios que se van a ubicar. Y, por otra parte, la compra y adquisición del nuevo equipamiento que pueda llevar el centro.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted ha puesto de manifiesto una de las obras que es la expresión del compromiso de la Consejería de Salud, de terminarla, de ponerla en funcionamiento y, por tanto, de que no se vea perjudicada por esta situación de crisis. Que, por cierto, que por mucho que se intente trasladar que parece que la política de inversiones es una política ideada desde el Gobierno de Andalucía, le recuerdo a su señoría que el objetivo de déficit, que el objetivo de estabilidad de esta Comunidad Autónoma está impuesto por el Gobierno de España. Me alegro que se esté replanteando una consideración distinta de cada objetivo de déficit para cada comunidad autónoma. Y, por tanto, señoría, espero que con todos esos parabienes seamos en el menor plazo de tiempo posible, que no tiene por qué ser importante, podamos poner a disposición de todos los ciudadanos este nuevo equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

