<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política económica, Recesión económica, Plan anticrisis, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000175</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las reformas para salir de la crisis (pág. 80).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, en este caso desde el Partido Popular, y relativa a las reformas para salir de la crisis, la formula su presidente, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente Griñán, parece que usted acaba de llegar. Su partido lleva gobernando más de treinta años en esta comunidad autónoma. La incapacidad de dirigentes socialistas como usted nos metió a los andaluces en la crisis. No me cabe la menor duda de que su pasividad y la entrega a los radicales de Izquierda Unida acabará enterrándonos en ella.</parrafo>
        <parrafo>Su Gobierno, señor Griñán, hace poco y mal. Le voy a decir que su aval en esta legislatura es un corta y pega de medidas para el empleo que han fracasado durante más de treinta años. Un decreto contra la exclusión social dotado curiosamente con el dinero que quitaron a los ayuntamientos y que ahora recuperan como si fuera algo nuevo. Un programa, señor Griñán, para emprendedores, reciclado de anteriores fracasos. Cuarenta y tres millones de euros menos para emprendedores en los presupuestos, por mucho que usted diga que destina después dinero a la Fundación Emprende. Y un decreto ley de vivienda que lo único que hace es añadir alguna laguna jurídica a soluciones que existen ya, afortunadamente, a la Ley de Desahucio del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>El bipartito, señor Griñán, ha celebrado 48 consejos de Gobierno. ¿Cuántas decisiones han tomado ustedes para sacar a los andaluces de la crisis? Ustedes han regulado la situación de los animales de compañía. Han aprobado el Plan Cartográfico, han reconocido el baile de la bolera y han cambiado también las estructuras de las consejerías para colocar a Izquierda Unida. Pero ¿cuándo van a tratar ustedes las medidas para resolver el problema del empleo y los problemas de todos los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, preside usted el Gobierno más vacío y extremista de la historia de la democracia en Andalucía. Tiene usted un gobierno sin rumbo, y el resultado para los andaluces es fatal. Andalucía sigue teniendo la tasa de paro más alta de toda España, después de treinta años de gobiernos socialistas. En un año de bipartito solo han ido al paro 144.000 andaluces más. ¿Tiene usted algo que ver, y su gobierno, en esto? La tasa de paro juvenil supera en Andalucía el 66%: 7 de cada 10 nuevos parados jóvenes de España son andaluces, 7 de cada 10. En nuestra comunidad el número de hogares con todos sus miembros en paro es 7 puntos por encima de la media nacional. Tenemos la mayor tasa de población en condiciones de pobreza de España. Y usted sigue sin aprobar la Ley de Renta Básica que prometió en su investidura. La EPA cifra en 36,87% la tasa de paro en Andalucía, la más alta de España, le recuerdo. Es la comunidad autónoma donde más nuevos parados hay. ¿Le parece bien? Sin reformas, ¿a qué cifra de paro nos va a llevar usted? ¿Cómo se atreve a poner su modelo de gestión como ejemplo para toda España con los resultados que le acabo de dar? ¿Qué modelo político es el que quiere usted exportar, el de la pobreza; o acaso el modelo de récord de paro y que nos ha llevado a no tener garantizadas tres comidas al día? ¿Cuál de ellos?</parrafo>
        <parrafo>La situación en Andalucía, señor Griñán, pide a gritos un plan completo de reformas estructurales, ni los planes de choque, que no lo han sido, ni la concertación, ni los pactos, han servido para nada. Son incapaces ustedes de dar soluciones reales a los andaluces. Dígame, por favor, qué reforma y cuándo va a frenar en Andalucía la destrucción de empleo. ¿O acaso está esperando que le marque Izquierda Unida el camino que debe seguir?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Griñán, veo que además de pérdida de valores socialistas tiene usted también perdida la memoria selectiva. Me acusó en esta misma Cámara de no ser nadie sin hablar de los ERE, a pesar de que llevo varios meses hablándole de empleo y poniendo encima de su mesa, primero, el día que fui a verlo, una serie de medidas; a continuación le mandé otro documento que nos sirviera de base para poder consensuar, y hace unos días le hicimos llegar cincuenta medidas, también, para entre todos juntos ser capaces de contribuir a sacar a Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A ver si, a ver si al final, señor Griñán, va a suceder que usted no es nadie sin que hable de mí, a ver si eso es lo que va a pasar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Su problema, su problema, señor Griñán, es que no tiene rumbo, ni como partido ni como gobierno. Usted ha dejado huérfanos políticamente hablando a muchos socialistas moderados, y usted lo sabe, por eso se enoja cuando se le recuerda, porque sabe que por ese camino, cada vez, usted, menos presidente de todos los andaluces y más subordinado a las políticas extremistas de Izquierda Unida. Por favor, díganos, ¿para cuándo las medidas reformistas para sacarnos a los andaluces de la crisis y cuándo y cómo?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, le recuerdo treinta años con nueve elecciones, que eso es muy importante decirlo siempre: nueve elecciones y treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el empleo es verdad que se está destruyendo a un ritmo que parecía imposible que pudiera producirse. Y se está destruyendo desde que llegó el Partido Popular a La Moncloa. Mire, desde ese momento, desde ese momento se han destruido en España, se lo voy a decir, súmelos, 1.173.000 empleos; de ellos, 226.000 en Andalucía. Un horror. En los dos últimos años del presidente Zapatero, 2010 y 2011, se destruyeron 842.000 empleos entre los dos, bueno, en cambio, con su gobierno, el gobierno de Rajoy, se ha pasado de una destrucción que era también enorme, de 1.154 empleos cada día, a destruir diariamente 2.600 empleos, esa es la realidad. Y, en Andalucía, de 197 que se destruían con Zapatero, a 500 que se destruyen ahora, que no está Zapatero. El hecho diferencial se llama Mariano Rajoy y sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y añadiendo que el aumento del paro, este que me ha citado ahora, del último trimestre, ha sido bastante inferior al del conjunto de España y muy inferior al de Aragón, Baleares, Castilla-León, Castilla-La Mancha, Extremadura, Valencia o Madrid, le diré que la situación nos está exigiendo a todos un compromiso, un compromiso para la reactivación económica. Porque mi pregunta es: ¿Hasta dónde tiene que llegar la cifra de parados para comprender que el camino de la austeridad a ultranza es un error que nos lleva a todos a gobernar en la desesperación y el malestar social? Por eso, permítame decirle que ya basta de recortes, ya basta de llamar reformas a los recortes, ya basta de llamar reformas a los retrocesos históricos, ya basta de llamar reformas al incremento de las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la mejor reforma es respetar el consenso constitucional, esa sería la mejor reforma; es tratar de forjar grandes acuerdos y exigir, por ejemplo, un mayor respeto a España del eurogrupo, del Banco Central Europeo y, por qué no, de la derecha alemana. La Europa de hoy, que se gobierna desde Berlín, es la que ustedes han tratado de crear cuando cambiaron el proyecto de la Europa de los ciudadanos por la Europa de las naciones, y es la misma Europa que ha renunciado a la cohesión cuando ustedes las políticas de cohesión decían que eran cosa de pedigüeños.</parrafo>
        <parrafo>Piden reformas y piden más recortes, y todos ellos nos están llevando al desastre. Su política económica se reduce a devaluar el valor trabajo, a agredir al sindicalismo y a los sindicalistas, a olvidarse de la investigación, a deteriorar la educación pública y a privatizar servicios sanitarios. Esa es su política, y no hay otra, no puede acertarme a decir otra. Si hasta la propia mayor empresa que hay en Andalucía ha dicho que sus normas han expropiado Abengoa, si lo ha dicho la mayor empresa de Andalucía. Es decir, yo, lo que ustedes llaman reformas, nunca emprenderé ese camino porque, mire, mala cosa es seguir la senda del trasvase de rentas que ustedes están provocando de las clases trabajadoras al capital financiero, pero peor, mucho peor aún es ponerse enfrente de aquellos que tratan de tomar medidas que palien o palien las consecuencias de sus políticas. ¿Cómo pueden ustedes explicar, por ejemplo, a la ciudadanía en general, que el 35% del déficit público del año pasado haya sido la consecuencia de que entre todos hayamos asumido las pérdidas de la banca? ¿Cómo pueden ustedes explicar que hayan supuesto, hayan subido los impuestos a los trabajadores, a los jubilados, a los consumidores, a los estudiantes y que, a la vez, hayan suprimido los impuestos que, como Andalucía, teníamos a la banca? ¿Son eso reformas? ¿Es eso, señor Zoido, lo que usted pide?</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno andaluz tiene estabilidad, tiene estabilidad y tiene programa, y toma decisiones, pero toma decisiones pensando en la gente, señor Zoido, pensando en la gente que más está padeciendo la crisis. Porque este es un gobierno con iniciativa política, reconocida por todos a nivel nacional, incluso reconocida por ustedes a nivel nacional. No hay más que ver el cúmulo de contradicciones que han hecho ustedes desde la aprobación de nuestro decreto ley. Aquí y en Madrid, han dicho ustedes que iban a recurrir nuestro decreto ley y que no lo iban a recurrir; han dicho ustedes que las medidas son malísimas y, al mismo tiempo, que son una copia de las de Rajoy; han dicho que son bolivarianas y bolcheviques y, al mismo tiempo, que son un brindis al sol. Eso sí, no han dicho en ningún lado que sean prochinas porque últimamente les veo a ustedes que se dedican a ensalzar a la China comunista y a la señora Thatcher al mismo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señor Zoido, son ustedes una oposición desconcertada y desconcertante. Empleando palabras de su secretaria general, le diría que son ustedes una oposición «en simulación diferida».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, veo que se siente usted muy cómodo en el papel de la oposición, porque es verdad que habrá habido nueve elecciones, es cierto, pero usted no ha ganado ni una, no ha ganado ni una.[Aplausos.] Ni una. Por tanto, ya le decía yo al principio a ver si es que sin que usted hable de mí no va a tener esto sentido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le recuerdo que estamos en la sesión de control de su gestión, de su gobierno, y no del Partido Popular Andaluz ni del Gobierno de España, aunque con usted es muy difícil acertar si hoy está hablando en su condición de presidente de la Junta de Andalucía o de Pepe Griñán, no sabemos qué, pero lo que sí le puedo asegurar, el día que usted quiera que yo le explique cómo se ganan las elecciones, me llama, se lo cuento, y el día que usted gane alguna...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... El día que gane alguna, seguimos hablando de coherencia. A partir de ahí tendrá usted coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, se ha limitado, se ha limitado usted a atribuirse capacidad para acabar con la exclusión, se ha atrevido a decir que quiere, incluso, exportar este modelo al resto de España, para lo que le pide otra vez una reunión a Rajoy, pero usted no se sienta con los alcaldes de Andalucía para ver cómo vamos a resolver el problema de la prestación de los servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Griñán, si su partido y su gobierno son una máquina de generar exclusión, de generar paro y de generar pobreza. ¿Cómo va a venir usted aquí, ahora mismo, a dar lecciones si no ha sido capaz de pedir perdón a los andaluces por las tasas que ha sido capaz de ponerles, en distintas materias, de manifiesto en el día de hoy? Despierte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... Despierte de su sueño. Ya le dije en una ocasión y le reitero, ni Obama ni Merkel lo van a llamar a usted para copiar sus medidas y poder salir.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, termino. Le ofrezco sensatez y mesura, que es la que necesitan en el día de hoy todos los andaluces, y tiene usted a nuestro partido, al Partido Popular, la mayor fuerza social, para buscar entre todos juntos las soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted, como presidente de todos los andaluces, que debe ser, la ilusión de trasladarles a todos la esperanza. Si usted no tiene ilusión, ¿cómo va a trasladar esperanza? Lo que sí nos tememos mucho es que, a lo mejor, a usted no le interese que Andalucía y los andaluces resuelvan sus problemas. Qué pena sería que esa impresión fuera una auténtica realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, mire los resultados de Sevilla y vea los nueve puntos de diferencia que hubo entre mi candidatura y la suya. Nueve puntos. Pero, mire, no vayamos a eso.</parrafo>
        <parrafo>La última parte no se la he entendido, de verdad que no se la he entendido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice usted que yo no quiero que se resuelvan los problemas de los andaluces. Mire, yo quiero que se resuelvan los problemas de los andaluces que más sufren, los que peor lo están pasando, los que ustedes no atienden nunca donde gobiernan, ni aquí tampoco desde la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Toda medida que estamos tomando desde un Gobierno con programa, con proyecto y que toma decisiones, ustedes la impugnan. Yo la verdad es que pienso poco en usted. Lo digo sinceramente, porque usted ha dicho, entre otras cosas, que no quiere ser candidato porque no le interesa para nada Andalucía, sino que le interesa Sevilla. Por lo tanto, yo...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No, se lo digo como lo pienso.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un Gobierno que toma decisiones, pero ustedes solamente existen en la medida en que descalifican, desde la mentira y desde la contradicción y la incoherencia, las decisiones que toma este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo como lo pienso, yo estoy convencido de que el presidente del Gobierno, Rajoy, se ha dado cuenta de que ha perdido un año y pico. Y él lo sabe, porque su discurso de hoy es completamente distinto del discurso de hace un año. Pero de lo que no se da cuenta es de que en ese año y pico que ha perdido hay un millón doscientos mil parados más, hay muchas familias que han perdido su casa, hay muchas familias que están perdiendo todo lo que tienen como consecuencia, precisamente, de esa equivocación.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le digo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Errar es de humanos y rectificar es de sabios. Y estamos todavía a tiempo de que rectifique, que se dé cuenta de que por este camino no vamos a ningún sitio, que volviendo otra vez a lo que van a hacer mañana —políticas de recorte de gastos, que son de gastos que están soportando a las clases medias trabajadoras— no vamos a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo sinceramente, no puede decir el señor De Guindos, como dijo ayer con euforia, que los indicadores adelantados muestran que la recuperación llegará antes de lo previsto. Pero, señor Zoido, si habían previsto que fuera en la segunda mitad de este año, y mañana van a decir que, en vez de perder medio punto del PIB, vamos a perder punto y medio. Y tenemos la EPA de hoy...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es decir, no más mentiras, no más mentiras. Déjense ya de más mentiras, porque todo eso que les estoy diciendo repercute en la estabilidad de los andaluces. Repercute, salvo en aquello que este Gobierno, que tiene programa y lo ejecuta, está impidiendo. Lo está impidiendo en educación, lo está impidiendo en sanidad, lo está impidiendo en servicios sociales y lo está impidiendo también en los decretos leyes que ustedes se afanan en criticar con contradicciones, pero que están puestos al servicio de las clases trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

