<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Exclusión social, Pobreza, Política social</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000204</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al decreto ley de lucha contra la exclusión social en Andalucía (pág. 80).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Vamos a las preguntas dirigidas al presidente. En primer lugar, la del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, relativa a decreto ley de lucha contra la exclusión social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, en primer lugar, le voy a pedir disculpas porque, antes de interpelarle sobre el objeto concreto de esta intervención, el decreto ley de lucha contra la exclusión social, debo elevar nuestra indignación, nuestra firme denuncia por la actitud de la derecha, del Partido Popular, que creemos que es intolerable.</parrafo>
        <parrafo>Decía Concha Caballero, que fue portavoz de nuestro grupo parlamentario, en un medio de comunicación lo siguiente: «los dirigentes populares ironizan con las desgracias sociales, proclaman que los dramas no son tales y compiten por hacer las declaraciones más estúpidas». Y en efecto, no podemos estar más de acuerdo y realizamos nuevamente un sincero llamado. ¿Es que ustedes no se indignan? ¿Ustedes no se cansan? ¿No tienen familiares, compañeros, amigos que les digan que ya está bien, que ya está bien de insultar, de denigrar, de menospreciar, de intentar degradar no ya unas políticas que se aprueban por un Gobierno, sino a una tierra que también es la suya, es la vuestra…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿No se cansan, no les da cierto sonrojo al comparar Andalucía con un Estado donde desgraciadamente el 44% de la población está afectada por una desnutrición crónica y donde 13 millones de ciudadanos dependen de las ayudas de la ONU para sobrevivir a terribles hambrunas? ¿No les entra nada por el cuerpo utilizando ese tipo de no argumentos, de antipolítica? ¿No le da reparo, señora Martínez, de utilizar una foto ayer de Cádiz, de una promoción, sí, construida por la Junta de Andalucía, pero para el Ayuntamiento de Cádiz, que es el titular? [Aplausos.] ¿La manipulación es el primer argumento del Partido Popular? ¿Solamente eso? ¿Dejan ustedes que sus compañeros de partido de Despeñaperros para arriba se dirijan a ustedes llamándoles vagos? ¿Dejan ustedes que sus compañeros de partido…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román, aguarde un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Grupo Popular, sus señorías tienen todo el derecho del mundo a emitir sus opiniones, siempre que no interrumpan el normal funcionamiento de la Cámara, por lo tanto… Les ruego silencio. En el uso de la palabra está el señor Castro y quien únicamente tiene la potestad de retirársela es el presidente de la Cámara, de manera que respeten el funcionamiento de la Cámara, de la que ustedes forman parte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, continúe con su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Puedo entender la molestia que le causan al Grupo Popular estas declaraciones, lo que no entiendo es cómo no les hierve la sangre por la declaración de algunos de sus dirigentes contra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque parece, señores y señoras del Partido Popular, que, además de regocijarse en el sufrimiento social, además de asumir la doctrina Gallardón de distribuir el dolor, podría haber situado la iniciativa del Gobierno andaluz junto a iniciativas de otros países: Brasil, Portugal, el Reino Unido, pero no: su alternativa, su análisis es el desprecio. Y queremos decir un basta ya, que Andalucía de verdad no se merece esto, que basta de mentiras, basta de insultos y basta de manipulación con esta tierra, que no lo permite.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, quiero decirle… [Rumores.] Si quieren, sigo.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.] [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, a usted le pido disculpas de nuevo… [Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, está en el uso de la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida. Señor Rojas, guarde silencio, no tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, continúe. Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me dicen que se parece esto a la oposición de Venezuela, con el señor Capriles.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.] [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, señor Griñán, quiero decirle que con el decreto de lucha contra la exclusión social, junto con otras medidas, como la de la vivienda y otras muchas, que no tengo tiempo en siete minutos de plantear, están demostrando, usted está demostrando algo inédito desde el inicio de esta crisis estafa. Usted, su Gobierno, está demostrando la función social de la política, la política como herramienta útil al servicio del interés general, al servicio de la mayoría de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, esta situación que vivimos, pese al empeño de algunos de vender brotes verdes o airear tendencias optimistas en los luctuosos datos del paro, no es una situación coyuntural.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, señorías, requiere de un análisis de las causas que lo han provocado. Desde luego, el tema daría para un Pleno monográfico de debate en este Parlamento, en el que pudiéramos invitar a ocupar el escaño 110 a esos ciudadanos y ciudadanas que, desde luego, no han vivido por encima de sus posibilidades todos estos años, pero que sí están viviendo en sus carnes, en sus hogares, las consecuencias más nefastas de esta estafa. Quizás sería una inyección de realismo a todos esos que gobiernan encomendados a la Virgen del Rocío.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, a estas alturas creemos que ni siquiera deberíamos estar hablando de crisis económica, quizás ni siquiera de esta gran estafa de los mercados. Esta situación que vivimos hoy es..., está siendo cada vez más estructural e ideológica y, como tal, responde a la construcción de un modelo de Estado que abandona a los ciudadanos a su suerte.</parrafo>
        <parrafo>Susan George, esa filósofa que ya advirtió hace catorce años de que el funcionamiento del sistema capitalista nos llevaría a la situación que estamos viviendo, se refiere al devenir de la política austericida europea y, en concreto, a la situación que vivimos en España como el desarrollo de un capítulo más de la lucha de clases. Y, señor presidente, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, no podemos estar más de acuerdo con esta definición.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes en esta Cámara, que es la fuerza política con la que usted gobierna, es consciente de esta situación. Por ello le decimos que no vemos ningún pacto que pueda hoy simular ninguna nueva falsa transición, porque si..., de ir a la raíz del problema, debemos señalar que esa falsa transición, que bajo una falsa Constitución reformada, ha dispuesto nuestro bienestar al libre antojo del mercado. Una modificación, la del 135, que ha vapuleado cualquier atisbo de consenso que pudiera haber en este país. Por eso, podemos estar seguros de que ninguna de las políticas que estamos poniendo en marcha va a contribuir de manera efectiva si no hay..., si no se ponen en marcha mecanismos de poder popular que devuelvan la dignidad a la ciudadanía. Y, por eso, también aplaudimos los esfuerzos para la elaboración del proyecto de ley de participación y de transparencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Expresar la satisfacción del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida con el decreto que la pasada semana presentó su Gobierno, un decreto que es de justicia, y que sigue la línea del acuerdo suscrito por nuestras dos fuerzas políticas, y que se sitúa frente a la política de los viernes negros, de los viernes de dolores de Gallardón, y, por sorpresa, a los que se nos está sometiendo desde Madrid. Un acuerdo público, transparente, conciso, que se va a someter..., que se ha sometido a toda la opinión.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, para terminar, creemos que el decreto contra la exclusión social que ha puesto en marcha el Gobierno andaluz es pertinente y urgente, pero tengamos en cuenta algo que he señalado anteriormente en mi intervención: esta situación no es coyuntural, no va a ser breve, por desgracia. Y, desde nuestro punto de vista, se debería garantizar hacer todos los esfuerzos posibles —ya veremos cómo— por que el mismo tuviera un carácter plurianual, no tan excepcional de un año, al menos durante esta legislatura, por lo que habrá que estudiar, esforzarnos por incrementar nuestros ingresos para seguir inspirados por esa función social de las políticas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que representa su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señor Castro. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Este, es verdad, es un momento de la historia en el que estamos obligados a encontrar un objetivo de país y, además, a hacerlo desde la política. No podemos dejar, es cierto también, que sean los mercados financieros los que impongan sus intereses a la sociedad y, sobre todo, a la voluntad de los ciudadanos. Y esto no es ser radical, sino simplemente creer en la política.</parrafo>
        <parrafo>La crisis está afectando a las clases medias y a las clases trabajadoras, y lo está haciendo de forma muy aguda. Y ante esa situación los partidos políticos hemos de ser responsables y hemos de intentar paliar con medidas orientadas a los ciudadanos los efectos de esta incidencia de la crisis sobre una población activa que está, además, fuertemente endeudada. Es lo que estamos tratando de hacer desde el Gobierno y, además, queremos hacerlo, y lo hacemos, con diálogo social.</parrafo>
        <parrafo>Este ha sido un año muy difícil, un año muy duro, en el que Andalucía ha tratado de mantener sus servicios públicos sin recortar derechos. Hemos luchado por la educación pública. Luchamos para consolidar nuestro modelo de sanidad pública universal y luchamos también contra la exclusión social, porque nos sentimos orgullosos de nuestra educación pública, de nuestra educación pública, cuyos indicadores, además, han mejorado notablemente en estos últimos años, que mantiene y aumenta todos sus indicadores de equidad. Y nos sentimos muy orgullosos de nuestro sistema sanitario universal y público, un sistema que hemos construido entre todos y que lo hacemos viable con reformas y no con recortes, porque somos quizás en su conjunto la única comunidad que, al mismo tiempo, ha apostado por la atención primaria, por el uso racional del medicamento, por la extensión de la cirugía ambulatoria, por el carácter público de los servicios, por la receta electrónica, por la subasta de medicamentos, por la investigación y por la solidaridad. Y permítame que le diga aquí, y en cualquier sitio lo diré, que nuestro modelo sanitario público es mejor, más equitativo, de más calidad y de mayor eficiencia que cualquier sistema privado, no tenga la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Seguimos creyendo además... Seguimos creyendo en la protección de las personas que están en situación de dependencia. Y si el compromiso de esta ley era 50% la Administración del Estado y 50% las comunidades autónomas, en Andalucía ya es..., la comunidad autónoma..., la que aporta más del 70% del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, hemos aprobado medidas excepcionales. Hemos puesto un Plan de Choque por el Empleo, hemos puesto también en marcha un decreto de la función social de la vivienda. Estamos trabajando, y usted lo sabe, por iniciativas que traten de contener la exclusión de lo que llamamos «los deudores vulnerables», pero, al mismo tiempo también, tenemos pendiente una medida legislativa para combatir las cláusulas abusivas de bancos sobre usuarios, y una ley contra el fraude social y el fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, el pasado 30 de abril, el Gobierno aprobó un decreto contra la exclusión social de Andalucía, que contiene —lo saben sus señorías— un Plan Extraordinario de Acción Social, un Plan Extraordinario de Solidaridad y Garantía Alimentaria y medidas para la agilización del ingreso mínimo de solidaridad. Son ayudas que, probablemente, no solucionen todos los problemas, pero que marcan una dirección, que marcan unos objetivos y una tendencia, y que, desde luego, sobre todo, mira hacia donde debe mirar, hacia las personas más desfavorecidas, las que están padeciendo con más intensidad la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Castro, le diría que el Gobierno andaluz está trabajando en todos aquellos aspectos que pueden hacer que los sacrificios de esta crisis se repartan de forma más equitativa. Son medidas modestas, son medidas..., en algunos casos, medidas enérgicas, y me refiero a la sanidad, a la educación, a la dependencia, y estas otras medidas que hemos aprobado recientemente son modestas pero atrevidas. Son modestas pero atrevidas, porque impugnan el orden establecido, porque luchan contra el aumento de las desigualdades, porque no ocultan que hay exclusión social, porque no ocultan que hay pobreza, porque existe esa pobreza y esa exclusión social. Y, recientemente, el informe de Unicef-España nos decía que hay, me parece que un 24,5% o un 25% de niños, de 0 a 16 años, en riesgo de exclusión social, y en Andalucía, a pesar de nuestra renta per cápita, que es más baja, el porcentaje era menor. Pero es que aquí tenemos políticas sociales que pueden contener esa incidencia de la pobreza. Por ejemplo, aquí los niños menores de un año no pagan medicinas. Por ejemplo, aquí también tenemos comedores escolares que están bonificados en un 50%, que, además, siete millones y medio de euros es la factura mensual de comedores escolares. Hay becas que no hay en otras partes de España. Hemos subido lo que se llaman las tasas universitarias en su nivel mínimo. Por tanto, se hace una política, que digo que es atrevida, pero es enérgica y decidida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, son medidas que demuestran que hay otra forma de hacer política, desde lo que usted llama..., señor Castro, ha llamado la función social de la política, porque en Andalucía queremos y sabemos demostrar que se puede gobernar desde la solidaridad y con esfuerzos compartidos, porque esta es la única manera no solo de salir de la crisis, sino de repartir equitativamente los sacrificios de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

