<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Calidad del producto, Proyecto de investigación, Política de investigación, Universidad, Personal de investigación, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000029</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de los proyectos de excelencia a las universidades andaluzas (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Popular y también dirigida al Consejero de Economía, es la relativa a pago de los proyectos de excelencia a las universidades andaluzas. La formula su diputada, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la situación que actualmente están viviendo las universidades públicas andaluzas es de verdadera alarma y desesperación, y ello por la grave situación económica en la que se encuentran, problemas de liquidez de tesorería provocados, en gran parte, por la deuda que la propia Junta tiene con ellas.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto para este año, en materia de investigación, ha bajado, y ha bajado además mucho. Pero el problema no es solo que se le destine menos dinero, el problema de base es que partimos de una deuda acumulada de impagos de proyectos de investigación, muchos de ellos del año 2008; proyectos de investigación de excelencia terminados, y cuyo pago han adelantado en muchos casos las propias universidades que han podido hacerlo, y en otros casos los deudores son los propios investigadores.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que le preguntamos cuándo tiene previsto la Consejería que usted dirige abonar los proyectos de excelencia pendientes de pago por la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>El nivel de pago materializado en las convocatorias a las que usted se refiere alcanza un nivel del 76,2% sobre los pagos ordenados. Los compromisos que actualmente están pendientes de materializar se han formalizado en diciembre de 2012, y por tanto podrán materializarse a partir del traspaso de compromisos y remanentes en el presente ejercicio 2013.</parrafo>
        <parrafo>La materialización de pagos se realizará, lógicamente, en función de la liquidez de la tesorería de la Junta, de acuerdo con las normas generales de materialización de los pagos, de acuerdo con las disponibilidades de ingresos propios y también del Fondo de Liquidez Autonómica.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ante su referencia a que el presupuesto de investigación y desarrollo en Andalucía ha bajado, tenga en cuenta qué es lo que ha pasado en el conjunto de las administraciones públicas; tenga en cuenta que esta misma semana pasada hemos conocido que trescientos grupos de investigación financiados por el Ministerio han dejado de existir en cuanto a esa financiación, y tenga en cuenta lo que ha bajado el presupuesto de la Secretaría de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, ha bajado. Y en 2011, ¿quién gobernaba? ¿Quién gobernaba en el Gobierno central? ¿También gobernaba el Partido Popular? Porque, mire, ¿es verdad, o no es verdad, que usted debe la financiación de los proyectos de investigación del año 2011? Que no lo dice el Partido Popular, que se lo están diciendo los rectores y lo dicen los vicerrectorados.</parrafo>
        <parrafo>¿Es verdad, o no es verdad, que las universidades están adelantando esa financiación, las universidades que pueden? ¿Es verdad, o no es verdad, que ustedes están hasta prorrogando de oficio los proyectos de investigación del 2011 para no tener que pagarlos? Porque, los investigadores, claro que se están dando de baja de los proyectos de investigación para poder acogerse a otros. Y eso está sucediendo en las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el 15 de marzo, un comunicado de las propias universidades puso de manifiesto una situación que alguna universidad calificó de excepcional. Yo la califico de vergonzosa. Una situación bochornosa, derivada de la puesta en marcha de la convocatoria del año 2013, de los proyectos de excelencia, algo que sería lo normal si no fuera porque ustedes la sacaron sin haber resuelto, tan siquiera, los proyectos de investigación del año 2012. Con eso se evitan, obviamente, que los proyectos de 2012 puedan acogerse a los de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, como digo, no solo provocan impagos, deudas y el retraso de la puesta en marcha de los proyectos, sino que también evitan que se puedan presentar esos investigadores. Pues, a pesar de esta barbaridad, y dado que la fecha de la convocatoria de 2013 terminaba el 15 de febrero, los investigadores siguieron trabajando hasta que, finalmente, y ante la presión de los vicerrectorados, ustedes tuvieron que suspender la convocatoria, y así lo publicaron en su página web.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me alegro, enormemente, de que las universidades hayan alcanzado sus pretensiones, en contra de lo que quería la Dirección General de Universidades. Pero, señor Consejero, esto es un verdadero despropósito, es, como mínimo, bochornoso que se juegue con las universidades de esa forma. No se puede sacar una convocatoria sin que...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, el gasto en investigación y desarrollo, la inversión en capital humano de alto nivel... Está publicado por el Instituto Nacional de Estadística. Ahí es donde yo me remito. No tengo nada más qué decir en ese asunto, mande en Madrid el PSOE o mande en Madrid el PP, o esté el Gobierno que esté en Andalucía. Haga usted las comparaciones, mírelo, que son datos oficiales y además homogeneizados con Eurostat.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2007, la Junta de Andalucía ha destinado a proyectos de investigación un montante de 193 millones de euros. Y esa es una apuesta por el desarrollo de la investigación que se realiza. Y además está conectada, directamente, con la aplicación al tejido productivo. Eso se está realizando.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice que puede haber problemas —y los hay— contra la gestión presupuestaria. Pues, claro. ¿Ahora acaba de descubrir usted, en ese ámbito, que existen problemas presupuestarios? Le acabo de decir que la Secretaría de Estado de Investigación —la Secretaría de Estado— apenas saca convocatorias, todo son recortes; hasta 300 grupos de investigación. ¿Dónde están, en el Príncipe Felipe, los 245 investigadores? Prácticamente, todos de ellos en la calle. ¿Dónde están los centros tecnológicos, en la Comunidad Autónoma de Valencia, que han desaparecido? ¿Dónde está el Instituto Valenciano de Investigaciones Agrarias?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo le dado los datos que me ha pedido. Y le voy a pedir que, para que podamos acelerar la ejecución de los presupuestos que tenemos como apuesta política aquí, y que no se tienen en otros lados, ayude usted también, y ayude su grupo, a que, en el Fondo de Liquidez Autonómica, la última de las rúbricas no sea el pago a las universidades, no sea el pago para atender a la investigación. Apoye eso, y conseguiremos entre todos que la apuesta por la investigación que hemos realizado en Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

