<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Funcionario, Huelva, Industria minera, Procedimiento administrativo, Moralidad de la clase política, Tratamiento del agua</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000076</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las presiones de altos cargos de la Administración autonómica andaluza a funcionarios de tratamiento de aguas en relación a MATSA (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, continuando con el turno de…</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuando con el turno de control al Gobierno, a continuación tramitaremos la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, dirigida a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa a presiones de altos cargos de la Administración andaluza a funcionarios en relación a MATSA. Formulada, en este caso, en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, por la diputada señora doña Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, acaba de hablar el Presidente de la Junta de Andalucía de transparencia. No sé si se refería a la transparencia con la que se…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe un momento, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego silencio y, si van a abandonar la sala, lo hagan con la mayor rapidez posible.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le decía, señor Consejero, que acabamos de escuchar al Presidente de la Junta de Andalucía hablar de transparencia. No sé si se refería a la transparencia con la que concedieron las ayudas a la empresa MATSA, en la que trabajaba como apoderada la hija del expresidente Chaves. Ha hecho un discurso de oposición y se ha referido a que nosotros tenemos vergüenza de defender nuestras políticas. A nosotros lo que nos avergüenza es lo que ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía con el dinero de los parados andaluces o lo que está ocurriendo de nuevo con MATSA.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le formulo la siguiente pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conocido, en estos días, por los medios de comunicación, que un grupo de funcionarios de la Junta, de la Delegación de Economía en Huelva, han denunciado a altos cargos de la delegación por recibir presiones para favorecer a la empresa MATSA, cuya apoderada sabemos que es la hija del expresidente Chaves.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede usted aclarar qué quieren decir los funcionarios cuando hablan de presiones?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la denuncia a la que usted se refiere deriva de una discrepancia técnica en el procedimiento de tramitación de un permiso de puesta en marcha de una planta de tratamiento de aguas. Es una discrepancia sobre la que determinados funcionarios han decidido, en el uso del derecho que los ampara, denunciar ante la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Qué curioso. Nosotros creemos que no es casualidad que de nuevo sea Paula Chaves, la hija del ex Presidente Chaves, la que aparezca en medio de un escándalo sobre un presunto trato de favor a la empresa minera, para la que trabaja, y que la utiliza para todas las gestiones ante la Junta de Andalucía. Y la utiliza con resultados, evidentemente, porque fue ella la que gestionó una subvención de 10 millones de euros que recibió la empresa cuando su padre era el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, de nuevo, la empresa MATSA omite trámites obligados para iniciar su actividad en la explotación de la mina. Como, por ejemplo, un plan para evitar la contaminación del suelo y de las aguas. Tampoco entregó el tratamiento de los residuos. Tampoco presentó la información necesaria para elaborar un plan de emergencia exterior. Residuos que, según estudios existentes, confirman que hay metales pesados, como el arsénico y el mercurio, en el agua acumulada en el interior de la explotación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso los técnicos han hecho su trabajo, que es cumplir con su función, y, tras la negativa de los técnicos, empezaron las supuestas presiones y amenazas de la entonces Delegada de la Consejería de Economía en Huelva. Y sorprende que la postura de su Consejería sea que se trata de discrepancias técnicas, la posición oficial que usted acaba de decir aquí, y que, en última instancia, deberá resolver la Directora General.</parrafo>
        <parrafo>¿Tendrá algo que ver, entonces, que ustedes hayan ascendido a la Delegada anterior ahora a Directora General? Es muy extraño, señor Consejero, que la persona denunciada por presionar y permitir presiones para favorecer a MATSA sea, a continuación, ascendida y se la sitúe en el puesto que tenga que decidir y resolver el conflicto entre los técnicos y la Consejería. Como poco, es un nombramiento oscuro que usted deberá aclarar aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no lo digo yo porque me lo invente, lo dice la Inspección de Servicios. Los hechos que usted menciona, se lo vuelvo a decir, se enmarcan dentro de unas discrepancias técnicas a la hora de abordar la solución en la tramitación de un permiso de puesta en marcha de una planta de tratamiento de aguas. Un grupo de funcionarios ha discrepado y lo ha denunciado. Y están en todo su derecho. Y será la justicia, señoría —la justicia, no usted—, quien admita, en su caso, y se pronuncie sobre los hechos. Y, en este tema de las minas, el discurso de este Consejero ha sido siempre muy claro, y usted ha tenido la oportunidad de oírlo, señoría. Vamos a apostar por proyectos que sean sostenibles, sostenibles desde una perspectiva económica, técnicamente demostrables. Sostenibles también desde una perspectiva medioambiental. Y también, señorías, desde la base del respeto a la ley que tenemos, que cuenten con garantías sociales añadidas siempre. Porque, en estos momentos, los minerales metálicos, fundamentalmente, que son los que están sometidos a reconsideración de proyectos por parte de las empresas privadas, tienen unos precios transitoriamente elevados y pueden no tenerlos. Y es en ese contexto, en el estricto cumplimiento de la ley, en el que nos vamos a mover. Que se genere empleo, como el que se está generando en ese proyecto al que usted hace referencia, con 460 trabajadores en plantilla. Y que se generen también puestos de trabajo en la industria auxiliar y en el entorno y en el tejido productivo local de esas zonas, que tienen, en esos yacimientos, pues, seguramente, una de las pocas fuentes de riqueza, cuando no puede ir el sector público a echar una mano; proyectos que han realizado inversiones, proyectos que deben de seguir realizando inversiones y proyectos que la Junta de Andalucía, no tenga ninguna duda, va a seguir apoyando dentro de ese esquema de respeto al medio ambiente, al entorno social, y, desde luego, con viabilidad técnica económica.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

