<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Nutrición, Colegio Profesional, Profesión paramédica, Alimentación humana</materias>
    <numero_expediente>9-12/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>Proyecto de Ley por la que se crea el Colegio Profesional de Dietistas-Nutricionistas de Andalucía (pág. 18).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para presentar el proyecto de ley, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor Consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todos y a todas. Como ven, iniciamos el presente periodo de sesiones con dos proyectos de ley, que permitirán que, una vez que finalice el trámite parlamentario, podamos contar en Andalucía con dos nuevos colegios profesionales, el de Dietistas-Nutricionistas y el de Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales. Quiero empezar, en primer lugar, saludando a las personas que representan a ambos colectivos profesionales, y agradecer la generosidad de todos los grupos parlamentarios porque, si es posible que esta tarde traigamos aquí estos dos proyectos de ley, es gracias a ellos. Y quiero agradecer muy especialmente, tanto al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como del Partido Popular y del Grupo Parlamentario Socialista, no solo el trabajo durante la tramitación de la ley sino el esfuerzo de consenso que se ha hecho entre todos para tramitar el proyecto de ley conforme al procedimiento de lectura única en esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Pasando al primero de esos proyectos de ley, con ello nos unimos a las Comunidades Autónomas de Navarra, Baleares, Castilla-La Mancha, País Vasco, Aragón y Valencia. Estamos no solo ante una cuestión corporativa sino que tiene un interés público evidente. La oportunidad de crear este colegio se funda en la necesidad de protección de los derechos de los consumidores y usuarios. Una adecuada alimentación es evidente que afecta a la salud de las personas y a la calidad de vida. Por tanto, es la salud pública lo que compromete la actividad y la regulación de la actividad de estos profesionales sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, atendemos por otro lado una petición en este sentido por los propios profesionales de la nutrición y la dietética humana. Habrá que dotar a estos profesionales de una organización adecuada que les permita velar por el ejercicio de la profesión de acuerdo con criterios éticos y deontológicos. No olvidemos que la profesión de dietista-nutricionista está reconocida en la Ley 44/2003, de Ordenación de las profesiones sanitarias, como una profesión titulada, y además se trata de una actividad profesional reglada específicamente en la normativa española.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, este será el noveno colegio profesional que se cree por este Parlamento conforme a la ley andaluza hoy en vigor. Y respecto del contenido del proyecto que crea el colegio, sepan que se trata de un colegio único, de ámbito autonómico, que por tanto va a asumir las competencias que normalmente tienen los Consejos de Colegios Profesionales. Y que tendrá una doble relación. Por un lado, en lo relativo a lo corporativo y lo institucional deberá relacionarse con la Consejería de Justicia e Interior, que es la competente en materia de corporaciones profesionales; y luego, lógicamente, con la Consejería competente en materia de salud en lo que afecta a su actividad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, se regula el procedimiento de constitución, la creación de una Comisión gestora, la aprobación de los estatutos provisionales, y el censo de profesionales existentes de esta profesión en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar su posición, interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, la señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Dispondrá cada uno de los portavoces de los grupos parlamentarios, por acuerdo de Mesa y Junta de Portavoces, de un tiempo de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pido perdón a los profesionales promotores de este colegio que hoy nos acompañan por empezar estas palabras con algo ajeno, pero quisiera aprovechar esta primera intervención, y a pesar de este minuto de silencio, para mostrar mi dolor.</parrafo>
        <parrafo>Soy cordobesa, he compartido muchos momentos en esta campaña electoral con Araceli Carrillo, y quisiera que desde otros grupos políticos, que abandonen las diferencias ideológicas, pues, nos situemos en el ámbito de la fraternidad. Quiero que su familia natural y política sepa que Araceli nos dio un ejemplo a todos de fortaleza frente a la enfermedad; que consiguió impresionarnos a todos —y creo que hablo también por mis compañeros— en esa campaña, en ese vertiginoso y diabólico esfuerzo que supone, superando cualquier debilidad que pudiera tener física o psíquica. Yo la recordaré siempre en mi último encuentro en el tren, con una sonrisa en la boca mientras me decía: «Estoy malita, pero sigo aquí». Y creo que ese recuerdo, os aseguro que muy emocionado, es su victoria.</parrafo>
        <parrafo>Y, pasando al tema que nos ocupa, debo agradecer en primer lugar el esfuerzo de los profesionales que hoy nos acompañan por su dedicación permanente a los grupos políticos para hacer que este fuera un proyecto plural y de todos, por dar cauce a la participación y por recibir y recabar nuestras propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, por tanto, mostramos nuestra conformidad con este proyecto de ley, como ya habíamos hablado con los promotores de esta iniciativa y que se encuentra conforme con el trabajo participativo que nuestro grupo propugna.</parrafo>
        <parrafo>Saludamos una regulación que ampara a los profesionales desde la libertad, y esperamos que se constituya en beneficio de la ciudadanía, de modo que se transforme el modelo actual de muchos colegios profesionales de colegiación obligatoria, que más responden a intereses corporativistas que a la necesidad de poner al servicio de la población y de la participación el ejercicio de algunas profesiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista y, en su nombre, a la señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero comenzar mi intervención saludando a todos los que nos acompañan esta tarde, pero especialmente a las dos asociaciones, a la de Diplomados en Nutrición Humana y Dietética de Andalucía, y también a los de la Asociación Profesional de Ambientólogos y Ambientólogas de Andalucía, que están aquí para ver, para comprobar cómo desde este Parlamento en la tarde de hoy van a dar o vamos a dar cobertura a una demanda que es colectiva y una reivindicación que viene realizándose desde hace tiempo. Y, como digo, hoy veremos o podremos ver o comprobar cómo definitivamente queda aprobado este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>El grupo parlamentario, tengo que decirles..., desde el grupo parlamentario nos sentimos tremendamente satisfechos de poder aprobar esta tarde esta ley. Iniciamos el debate mediante el trámite, como ya se ha dicho, de lectura única, y, en ese sentido, agradecer la colaboración de todos los grupos políticos, pero también reconocer el trabajo y el esfuerzo que la Consejería de Justicia e Interior, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha realizado a lo largo de este trámite por haber sido capaz de aunar o recoger las reivindicaciones de los dos colectivos o del colectivo —en este caso en el que ya nos centramos— de dietistas y nutricionistas, de haber recogido esas sugerencias y de poder esta tarde, mediante ese trámite de lectura única, aprobar definitivamente esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, damos respuesta desde este Parlamento a esa iniciativa del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, una reivindicación de un sector profesional que también está sufriendo las consecuencias de esta grave crisis económica, pero que tiene otras dificultades u otros problemas añadidos. Y lo quiero poner de manifiesto porque así nos lo han trasladado en algunas de las reuniones que hemos tenido. Y nos lo trasladaban así porque, además, ese problema que a ellos les plantea genera también un problema de interés público y social, y es el problema que siempre nos dicen de intrusismo profesional, porque ese problema incide de manera directa en la salud y en el interés general de todos los ciudadanos, porque no solo distorsiona la imagen que todos y todas tenemos de estos profesionales, sino lo que es peor: porque además pone en riesgo la salud de muchos ciudadanos, porque se fomentan hábitos de vida poco saludables que, como digo, ponen en riesgo la salud de la población a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, decir que la creación de este colegio no debe ser únicamente una cuestión corporativa, que, evidentemente, también lo es, sino que tiene que estar y velar por encima de todo por el interés general; velar por ese interés supremo que es la salud de todas y todos los ciudadanos. Ese bien fundamental lo tiene que proteger el colegio pero también, evidentemente, tiene que ejercer y proteger a los futuros, en este caso, colegiados de este nuevo colegio de Andalucía de dietistas y nutricionistas; debe defender sus intereses profesionales y también los intereses generales.</parrafo>
        <parrafo>Decir aquí y reconocer, porque quería hacerlo de manera expresa, el trabajo que la Asociación de Dietistas y Nutricionistas de Andalucía ha realizado a lo largo de estos diez años en los que ha estado trabajando y ha estado participando en la vida activa con actuaciones o trabajos o estudios en distintos órganos gubernamentales que revierten directamente en el beneficio de la sociedad, realizando estudios de promoción y de prevención de la salud, programas de política de salud en general, y elaborando estudios que inciden en grupos vulnerables de población.</parrafo>
        <parrafo>Reconocer expresamente ese trabajo, porque yo creo que estos diez años de trabajo han merecido la pena. Y culminamos, como decía, ese largo proceso, aunque aún queda todavía un camino importante que recorrer por parte de estos profesionales, pero lo importante hoy es que se está dando respuesta a su reivindicación, a esa reivindicación que es colectiva y que se ha canalizado a través de la Asociación, a la que ha sido sensible la Consejería de Justicia, a la que ha sido sensible el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, definitivamente, hoy podemos ver cómo aprobamos ese proyecto de ley de creación del Colegio Profesional de Dietistas y Nutricionistas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, de nuevo reiterar, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, nuestra más sincera enhorabuena a los profesionales de este sector, y especialmente a los que han trabajado por esta ley y han hecho posible que hoy la aprobemos definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Mucha suerte a todos y a todas en esta nueva andadura, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su diputada, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Permitan que mis primeras palabras sean para dar la bienvenida a representantes de la Asociación de Diplomados Universitarios en Nutrición Humana y Dietética en Andalucía, a su Presidente, don Luis Morán, y a otros profesionales de la salud que hoy nos acompañan en este debate de este proyecto de ley tan esperado y tan demandado, y que va a dar luz verde a la creación del Colegio Profesional de Dietistas y Nutricionistas en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Tan esperado digo porque han transcurrido seis años y medio desde que la Asociación presentara al Gobierno andaluz, allá por septiembre del 2005, la solicitud del Colegio Profesional, y mucho ha llovido desde entonces. Largo ha sido el camino: reuniones con responsables de varias consejerías, interrupciones continuas, trámites administrativos que solventar, incluso la convocatoria por medio de las elecciones autonómicas, que han incrementado circunstancialmente si cabe aún más la burocracia de la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y tan demandado porque, desde el 2003, las enseñanzas oficiales conducentes a la obtención de los títulos que habilitan para su ejercicio están implantadas en el sistema universitario en Andalucía, y porque los dietistas nutricionistas andaluces han visto desde aquí cómo Andalucía se iba quedando a la cola de otras comunidades como Navarra, que en 2004, Aragón en 2007, Castilla-La Mancha en 2008 o la Comunidad Valenciana en 2009, han ido creando posteriormente sus colegios profesionales para la tutela de los derechos e intereses de las personas colegiadas. Además, la creación del Colegio Profesional de Dietistas y Nutricionistas va a revertir de manera positiva en nuestra Comunidad Autónoma, defendiendo los intereses de los andaluces en un aspecto tan importante para la salud como es la nutrición, dietética y alimentación humana. En torno a más de seiscientos profesionales sanitarios andaluces podrán, en primer lugar, organizarse para prevenir el intrusismo profesional que crea tantos problemas y graves consecuencias cuando se ejerce una profesión sanitaria por personas no habilitadas para ello; en segundo lugar, podrán regular el arte de la profesión mediante el cuidado del correcto ejercicio de la misma por parte de los colegiados, la mejora y la formación de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, pero no menos importante, estos profesionales podrán organizarse a efectos de representación, defensa y poder disciplinario dentro de esta profesión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, esta tarde damos un paso adelante, damos respuesta al colectivo de profesionales, desde la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular pensamos que la voluntad política no puede quedarse solo en la creación de este colegio profesional, sino que hay que seguir avanzando, implementando e incrementando la presencia de dietistas-nutricionistas en la asistencia sanitaria andaluza, porque quizás no valoramos en su justa medida, en su justa proporción, el papel que juega el dietista-nutricionista hasta que no se estima la repercusión real que tiene sobre la población andaluza una adecuada prevención y atención desde las edades tempranas y hasta que no conocemos los datos estadísticos y los informes sanitarios que ponen de manifiesto el incremento de enfermedades que deben de tratarse, precisamente, por estos profesionales sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Según el estudio Aladino, elaborado por la Agencia Española de la Seguridad Alimentaria, el 55% de los adultos presenta exceso de peso y más del 45% de niños entre 6 y 9 años sufre de obesidad o sobrepeso. Pues, señorías, los hábitos de vida, la dieta y el ejercicio físico son determinantes en el estado de salud de las personas, y, desde el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, la Ministra Ana Mató está trabajando en la línea de evitar el sedentarismo con el desarrollo de un plan de promoción de la actividad física. En colaboración con el Consejo Superior de Deportes, ha puesto en marcha, por ejemplo, el Plan Cuídate 2012 o, recientemente, se ha aprobado la creación del Observatorio de la Nutrición y el Estudio de la Obesidad para dar un nuevo impulso a la estrategia NAOS. Y los esfuerzos entre administraciones tienen que ir dirigidos a los mismos fines, debemos remar todos en la misma dirección e impulsar planes o programas que tengan continuidad a nivel autonómico porque si no los esfuerzos se desvanecen por el camino.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en Andalucía, Andalucía contaba con un Plan para la Promoción de la Actividad Física y Alimentación Equilibrada que no ha tenido continuidad, que está caducado desde el año 2008. Acaba de finalizar el Plan Integral de Obesidad Infantil, que debemos también de valorar cuestionando el grado de cumplimiento alcanzado por la Consejería de Salud, cuando de los resultados publicados, Andalucía, junto con Canarias y Extremadura, es una de las comunidades autónomas con mayor prevalencia de obesidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos encima de la mesa planes de salud agotados, resultados que nos deben hacer reflexionar y la posibilidad de trabajar en colaboración con estos profesionales a través del Colegio de Profesionales Dietistas-Nutricionistas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero Ariza, le ruego vaya concluyendo, si es posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un trabajo importante a desarrollar para la aplicación de políticas sanitarias de prevención y atención de enfermedades relacionadas con la dietética, nutrición y alimentación.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular, mis compañeros Ana María Corredera y Juan Ramón Ferreira mantuvieron un encuentro con representantes de la asociación en el mes de diciembre. En aquel momento mostramos nuestro apoyo a esta reivindicación y hoy nos ratificamos aprobando este proyecto de ley sin fisuras. Con esto creo que ha quedado suficientemente acreditada nuestra voluntad política de acuerdo, por la no presentación de enmiendas al texto de la ley, por la aceptación del procedimiento legislativo especial de lectura única para este proyecto. Luego, los grupos estamos demostrando hoy a la ciudadanía andaluza que somos capaces de aparcar las diferencias políticas, que en este Parlamento no solo se discute, no solo se confronta sino que se aprueban por consenso y unanimidad aquellas iniciativas que redundan en beneficio de los profesionales y en la salud de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación, pasamos a votar en lectura única el Proyecto de Ley por el que se crea el Colegio Profesional de Dietistas-Nutricionistas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Rojas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

