<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad de trato, Derechos de la mujer, Mujer, Política de austeridad, Política presupuestaria, Política social, Presupuesto del estado, Trabajo femenino, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000007</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los recortes en las políticas de igualdad (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a recortes en políticas de igualdad, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la igualdad es un principio irrenunciable para cualquier socialista. Y somos conscientes de que la seña de identidad de este Gobierno —así lo ha manifestado tanto usted como el propio Presidente de la Junta de Andalucía— es, precisamente, la defensa de la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de la columna vertebral del proyecto que representa al Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero ese compromiso con la igualdad que demuestra este Gobierno en la Junta de Andalucía contrasta con la falta de compromisos en políticas de igualdad, precisamente, del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, un Gobierno del Partido Popular, un Gobierno de la derecha, que en seis meses ha demostrado, sobradamente, que, desde luego, la defensa de la igualdad no está entre sus prioridades políticas. Lo demuestra cuando aprueba unos Presupuestos Generales del Estado, hace unos días, el pasado 29 de mayo, en el Congreso de los Diputados, en los que se reducen casi el 20% las partidas dirigidas a las políticas de igualdad; por cierto, cuatro puntos por encima, la reducción, a la media del resto de ministerios.</parrafo>
        <parrafo>Reducen las partidas que permiten y que facilitan la conciliación entre la vida familiar y laboral de las mujeres, porque seguimos siendo nosotras sobre las que recae el peso —y lo sabemos, especialmente— de las responsabilidades de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, reducen las partidas dirigidas a la creación de nuevas plazas en escuelas infantiles o paralizan la Ley de Dependencia, lo que obliga a muchas mujeres a seguir siendo cuidadoras, cuidadoras de esa persona dependiente que tienen en su entorno familiar.</parrafo>
        <parrafo>Eso unido a que han lapidado los derechos de las trabajadoras, especialmente aquellos también que nos permitían y que nos facilitaban la conciliación.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Rajoy, el Gobierno del Partido Popular, si es especialmente dañino con alguien, lo es con las mujeres. Y no nos sorprende, señora Consejera, porque la derecha ni cree ni va a creer nunca en la igualdad, lo han demostrado, lo demuestran con esos Presupuestos Generales del Estado y lo demuestran cuando aprobaron en este Parlamento... Por cierto, cuando nunca han estado a favor en este Parlamento —les provoca mucha risa a las diputadas del Partido Popular; a mí, desde luego, me provocaría vergüenza, señoras diputadas—.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, le digo que no nos sorprende porque el Partido Popular del señor Arenas, el Partido Popular del señor Rajoy fue el mismo que recurrió al Tribunal Constitucional la ley que permite que este Parlamento sea paritario, y eso, desde luego, sí que es un motivo de vergüenza para las diputadas y para los diputados que se sientan en los escaños de enfrente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, queríamos simplemente hoy interesarnos desde el Grupo Parlamentario Socialista sobre quién...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... tiene esos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no cabe duda de que España vive uno de los momentos más difíciles y más complejos de toda su democracia, y es el momento de arrimar el hombro, y de arrimarlo para que mejoren la confianza, la competitividad y la senda del crecimiento. Y, desgraciadamente, parece que los recortes que está aplicando el señor Rajoy tienen que ser soportados por las personas más débiles, las más vulnerables y también por la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Como bien conoce la señora Pérez, la reducción en torno a diez mil millones en materia de sanidad y educación, y ocho mil millones en materia de gasto social, van a suponer un tijeretazo al conjunto de las políticas sociales y, especialmente, va a relegar las políticas de igualdad a un segundo nivel. Unos recortes que van a ir directamente al corazón de la igualdad de oportunidades, al corazón de hombres y mujeres, al corazón de esas políticas en las que nunca han confiado el Gobierno del Partido Popular ni el conjunto de sus dirigentes y que suponen un recorte del 20% en esa igualdad, pero un 21% en las políticas de mayor sensibilidad dentro de ese Ministerio, como es la lucha contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Tuve que presenciar, como Consejera de Igualdad, en ese Consejo Intersectorial de Igualdad, que se reducía la inversión en materia de violencia de género porque la consideraban propaganda y publicidad. Un ejemplo más de ese cinismo que ya habían puesto en marcha en la Comunidad de Castilla-La Mancha, reduciendo el número de casas de acogida y reduciendo, además, el presupuesto de esas mujeres que son víctimas de la violencia machista y que están recibiendo ese ataque directo. Ellas y los hijos a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, la sensibilidad de este Gobierno es radicalmente distinta, por eso hemos propuesto la participación del Instituto de la Mujer en la Comisión Delegada de Asuntos Económicos. Creemos necesario que el plan de choque por el empleo que está diseñando el Gobierno andaluz y que va a poner en marcha antes del verano tenga en cuenta esa perspectiva de género y sea capaz de poner un contrapunto a esos recortes que, en estos momentos, como decía, están desmantelando por parte del Gobierno de España el sistema de la dependencia, están eliminando el programa Educa3, de Educación Infantil hasta los 3 años; están aplicando recortes en infancia y en familias y, al final, están dificultando la conciliación de la vida familiar de mujeres y hombres, están dificultando la conciliación laboral y familiar de muchas mujeres que van a verse abocadas a ser el dato que en estos momentos las estadísticas nos enseñan. Esos 400.000 empleos femeninos que a causa, como decía, de los recortes del Gobierno de España van a ver las mujeres a lo largo de este año 2012, en el que van a perder ese puesto de trabajo. Una regresión, un engaño, la aplicación del sálvese quien pueda, que ha puesto en marcha el Gobierno de la Nación y la constatación de unos presupuestos que están diseñados contra las mujeres, que protegen, como decía antes, a las víctimas de la violencia de género y a sus hijos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y, por lo tanto, reivindico...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

