<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Administración regional, Programa de gobierno, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000283</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la transparencia y regeneración (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a la siguiente, y última pregunta, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, en este caso, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a transparencia y regeneración.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su Presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, señor Presidente, hablando de Europa, del mundo, pero de Andalucía, ¿cuándo? [Rumores.] ¿Cuándo vamos a hablar de verdad de Andalucía? ¿Cree usted acaso, a pesar de lo importante que es la financiación, cree usted acaso…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… que una persona como usted, que es el responsable político de un fraude como el de los ERE, puede dar lecciones de cuál tiene que ser el modelo de financiación europea y de qué medidas hay que tomar para salir de la crisis? ¿Cree usted que es el más capacitado para hacerlo?</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, usted es el único andaluz que está satisfecho con el dictamen de la Comisión de Investigación de los ERE. La ha organizado, no cabe la menor duda, a su medida. Con un objetivo: salvarse usted. Permítame, señor Presidente, que le advierta que no somos los únicos que estamos convencidos de su responsabilidad política en el fraude de los ERE. Igual que conozco, señor Presidente, que a usted no le gusta que se lo recuerde, pero me veo en la obligación de decirle aquí, hoy y ahora, delante de todos los andaluces, que hay que resaltar las 15 advertencias que le hizo el Interventor General de la Junta de Andalucía sobre este escándalo de los ERE; 15 advertencias. Posteriormente, ese mismo alto cargo dijo lo siguiente en la Comisión de Investigación: «Nosotros lo advertimos» —dice literalmente— «y quien tenía que tomar las decisiones no las tomó. Lo que resulta irónico es que quien tomó las decisiones se queje ahora de que no fue advertido». Y continuó diciendo que, ante un fuego como este, si el vecino le advierte a voces por la ventana —fue ilustrativo—, ¿llamaría a los bomberos o esperaría a que su vecino le confirmara por carta o por correo electrónico lo que iba a suceder?</parrafo>
        <parrafo>Como usted nunca se daba por enterado, y a pesar de estas advertencias que le hizo, y ante las conclusiones que se iban conociendo, este señor, que le recuerdo, no es un funcionario cualquiera, es el más alto funcionario encargado del control de los fondos públicos de la Junta de Andalucía, remitió una carta al Presidente del Parlamento, que creo que usted debe conocer. En ella afirma, sobre ustedes, que podrían haber terminado con el nido de corrupción de los ERE en veinticuatro horas si hubieran tenido voluntad de hacerlo. En segundo lugar, le acusa también a usted de cebar sin descanso la corrupta partida presupuestaria de los ERE, insaciable partida presupuestaria, auténtico centro neurálgico de la corrupción. Les acusa a usted y sus compañeros de formar una caterva de políticos cobardes y sin honor. Y todo para esquivar o encubrir responsabilidades políticas, contables y penales derivadas del fraude de los ERE. Y añade también que no nos hagan pasar a todos los andaluces la vergüenza de que toda España contemple cómo este Parlamento de Andalucía ratifica el bodrio del calibre que ha expelido la mayoría de la Comisión de Investigación. Y estas acusaciones, señor Presidente, ni las hace el PP ni las hace Izquierda Unida: las hace el Interventor General de la Junta de Andalucía, nombrado por usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y si eso, si eso, señor Presidente, no es cierto, inmediatamente debería haber puesto una querella por las imputaciones que le ha hecho. Pero si no lo ha hecho, señor Presidente, tiene que asumir su responsabilidad, y solo tiene una salida: la dimisión, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Las personas, señor Presidente, se miden por hechos, y no solo por las palabras. Y usted no ha estado a la altura de los andaluces. Ha mostrado usted, sin duda alguna, una falta de respeto hacia esta institución, y creo que no tiene precedentes.</parrafo>
        <parrafo>Ha intentado usted hacer uno de los peores ejercicios de ocultación en democracia, que es borrar de un informe de la Comisión de Investigación todo aquello que ni a usted ni a los suyos les conviene que se sepa. Han convertido, desgraciadamente, la Comisión de Investigación en otro escándalo sin precedentes, añadido al escándalo de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Pero también ha faltado usted respeto a este Parlamento cuando pone obstáculos a la investigación de otro nuevo caso de corrupción que también tiene usted. Se le han pedido los expedientes administrativos de 23 empresas implicadas en el caso de Invercaria, y usted no ha dado ninguna respuesta. Está poniendo, nuevamente, palos en la rueda del carro que quiere llegar hasta el final.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ¿cómo piensa usted impulsar la transparencia y la regeneración democrática de su Gobierno? ¿Señor Griñán, va a esperar usted que sus militantes hagan un video pidiendo perdón por lo que ha hecho usted?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, no sé si un pacto por Andalucía tiene que ver o no con Andalucía. Ni si 2.500 millones entre la PAC y los Fondos Estructurales, cada año, interesan o no interesan para Andalucía. A usted, desde luego, no le interesa. A usted le interesan otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en transparencia, en transparencia haremos que todos los procedimientos administrativos, trayendo una ley a este Parlamento, tanto los adjudicaciones, como los de contrataciones, como las valoraciones, puedan ser accesibles para cualquier ciudadano por vía de internet. A los controles que hemos hecho ya se les va a añadir también el de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero recordarles, además, que esta Comunidad Autónoma ha sido la que ha hecho más avances en participación popular en las tareas del Ejecutivo —ahí está el escaño 110—; que hemos sido pioneros en reforzar la Ley de Incompatibilidades de nuestros altos cargos; que hemos modificado la Ley Electoral de Andalucía para favorecer la dedicación exclusiva de los parlamentarios, aunque a ustedes eso no les guste; o que hemos suprimido cualquier privilegio en materia de pensiones; o que fuimos los primeros en dar publicidad a los bienes e intereses de cargos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en el desarrollo de la Comisión de Investigación, tengo que decir que su desarrollo ha sido impecable, impecable hasta llegar a su final. El desenlace, sin embargo, ha resultado un fiasco. Y de este fracaso, señor Zoido, todos los grupos somos responsables, todos; pero uno, el suyo, más que los otros dos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Lamento que ustedes hayan entendido que la Comisión era tan...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... era tan solo un pretexto para avalar sus intereses y que no hayan perseguido conocer la realidad, sino hacer buenas las conclusiones que traían ya escritas desde antes incluso de empezar los trabajos de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes la han boicoteado con una actitud antidemocrática, de todo o nada. O se acepta todo lo mío, o voto en contra de todo. Algo, señor Zoido, que no solo atropella la razón, sino que, además, cuando se vota en contra de lo que uno mismo cree, lo que se está haciendo es practicar filibusterismo parlamentario, que es lo que ustedes hicieron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo con cierta tristeza, señor Zoido. Lo que no se consigue en las urnas no se obtiene trampeando en las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta forma de actuar es la que justifica que lleven ustedes treinta años en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo de comprobar, señor Presidente, que está usted satisfecho con el dictamen: lo votó a favor. Usted le he dicho que es de los pocos o el único que está conforme con ello.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos en sede parlamentaria, señor Presidente, y aquí estamos para determinar responsabilidades políticas, no responsabilidades judiciales, que en otro marco habrá que dilucidarlas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, le tengo que recordar que también en sede judicial ha habido altos cargos de su Gobierno, nombrados por usted, no por nosotros, por este grupo, que han estado varios meses privados de libertad por esta causa de fraude masivo de dinero, de fondos públicos, por los ERE.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Querido Presidente. Le digo «querido» porque lamento, sinceramente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... lamento sinceramente que se encuentre usted en esta situación: en una situación en la que no está dando la cara en el fraude mayor que se ha producido en la democracia, en los treinta años de democracia. Lo suyo es tapar lo que está sucediendo, y es lo que ha venido a hacer.</parrafo>
        <parrafo>No le he citado en ningún momento, señor Presidente, las afirmaciones que el Partido Popular ha venido hablando a lo largo de los últimos meses. No. Le he citado las expresiones literales que, por advertencia hace quince..., hace quince años, en la Comisión, y después, posteriormente, en una carta, ha hecho el Interventor General de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, son ustedes especialistas en obstaculizar cualquier investigación. Pero no solo ustedes no han aprendido de los errores de este caso.</parrafo>
        <parrafo>Le decía antes, señor Presidente, que ustedes están obstaculizando la investigación en Invercaria, y aquí le traigo la última prueba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿es lamentable o no que haya tenido que ser requerido, en el día de hoy, nuevamente el Presidente de Invercaria para que inmediatamente entregue, en el plazo de cinco días, toda la documentación que se le ha requerido desde hace varias fechas al grupo de blanqueo de capitales? Y que, en el supuesto de que no se le entregue inmediatamente, se procederá a traer, por un delito de desobediencia, a la autoridad judicial.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Esa es la transparencia y esa es la facilitación que tienen ustedes de cualquier investigación de lo que está sucediendo?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, deje usted ya de engañar a la sociedad andaluza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Deje usted de distraer a la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, como siempre, anuncia que va a traer una ley aquí para garantizar la transparencia, la regeneración democrática. Dele órdenes al Presidente de Invercaria, que lo ha nombrado también usted, para que inmediatamente dé respuestas a lo requerido por la autoridad judicial.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Presidente, termino como le dije antes: Si usted no ha sido capaz de ser valiente y reconocer la verdad de lo que ha pasado con los ERE; si usted no ha sido capaz de combatir unas afirmaciones del Interventor General de la Junta de Andalucía, insisto, el mayor funcionario y más alto funcionario que en esta Comunidad Autónoma tenemos para el control de los fondos públicos, solo le queda una cosa: dimitir, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me parece ocioso recordar, señor Zoido, que fui el último en comparecer ante la Comisión, después del Interventor y después de todos los demás. Y tuvieron la oportunidad de decirme cosas que no me dijeron, no sé por qué. Ahora bien, ustedes tienen muchos problemas. Uno muy grave es el de la coherencia. Exigen a los demás que hagan todo aquello que ustedes no son capaces de hacer. No lo hacen nunca donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>No, no, mire, usted, ni en la Comunidad valenciana ni en...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ni en el Ayuntamiento de Sevilla, o en el Plan Centro de Sevilla, que no son capaces ni siquiera de hacerlo ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Incoherencia, también, en que se pide que se auditen, por la Cámara de Cuentas, todos los ayuntamientos donde no gobiernan; pero, oh, casualidad, se oponen a que se auditen los de Marbella y Espartinas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo querría saber esta incoherencia... No, no, esta incoherencia y esta forma de argumentar me preocupa en usted, señor Zoido, que constantemente hace referencia a su condición de juez y habla de los jueces como de sus compañeros. Yo le he oído esta semana decir que es juez en excedencia veinte veces.</parrafo>
        <parrafo>Incluir lo judicial en una argumentación política tan sectaria como la suya es inquietante. Lo es cuando manifiesta que lo que necesita Andalucía es un cambio político, y lo es en relación con el caso de los ERE, cuando dice que, si no se arregla aquí, se arreglará en los juzgados. Y añade que habla como juez en excedencia. Mala es esa actitud suya de judicializar la política, señor Zoido; pero mucho más preocupante es politizar la justicia, como usted hace. No traslade a otros su forma tramposa de analizar las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencido —seguro, ¿eh?— de que usted como juez no empezaba dictando la sentencia y luego escribía el relato de los hechos y ponía los considerandos jurídicos. Lo haría al revés, me imagino yo. Pero, lamentablemente, usted, en política, hace lo contrario. Usted tiene ya las sentencias dictadas, y luego busca argumentos, estén o no estén escritos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, los acusaba... Miren, hace un momento los acusaba de incoherencia, pero los acuso ahora de conducta antidemocrática, más grave todavía. Porque ustedes permanentemente faltan el respeto a las instituciones. Lo han faltado a todas, no han dejado ninguna fuera de faltarle el respeto. La FAMP, el Consejo Consultivo, el Consejo Audiovisual, el Defensor del Pueblo, la Cámara de Cuentas. Además de descalificar a estas instituciones, que es el recurso al derecho, a un derecho que no existe, que es el derecho al pataleo, últimamente se han especializado ustedes en tratar de sustituir resoluciones, dictámenes o sentencias mediante el uso de los llamados «borradores» o «cartas». Estos borradores son informes que son esgrimidos por ustedes como si fueran la expresión de la voluntad de un órgano estatutario, señor Zoido. ¿Qué pensaría usted si en una sentencia del Tribunal Constitucional se esgrimiera que lo que vale es el informe de un letrado? ¿Qué pensaría usted? Sería aberrante, ¿no? Pues exactamente eso es lo que hacen ustedes con los informes, con los borradores y con las cartas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿tiene usted algún borrador que contradiga el dictamen de la Cámara de Cuentas sobre el Ayuntamiento de Fuengirola?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Más allá del disparate de los borradores o de las declaraciones —con efecto retroactivo, por cierto, que esa es otra—, resulta sonrojante que lo que no fueron capaces de desmentir ni de probar en la Comisión de Investigación se convierta ahora en una segunda oportunidad de su propio fracaso. Y es lo que está pasando. Yo, le repito, fui el último en comparecer. Revise lo que ocurrió, revise lo que ocurrió.</parrafo>
        <parrafo>He preferido argumentar, con independencia de lo que usted ha dicho aquí, porque me baso en la Comisión de Investigación. Haga usted lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han prescindido de documentos. Bueno, usted ni siquiera aportó los que tenía que haber aportado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Han prescindido... Sí, sí, han prescindido... Usted dijo, usted dijo que había unos informes, que usted tenía unos informes que había que aportar, y era mentira, y era mentira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, le ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Han prescindido de informes esclarecedores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que se oye todo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Han hecho recortables, han llevado a buscar borradores para sacar conclusiones que ya tenían decidida de antemano... ¿Para qué, entonces, la Comisión? ¿Para qué, entonces, la Comisión? No han querido colaborar con la Comisión. Lo que ustedes han querido es que la Comisión colaborara con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, es así de claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya a usted a todo lo que se dijo en la Comisión, y dígame usted y repítame, con lo que la gente dijo en la Comisión... Repítame usted lo que dijo al principio.</parrafo>
        <parrafo>No podría, no podría. Porque, entre otras cosas, allí se dijo que los informes se remitían al Consejero, a la Consejería de Hacienda, no para que hiciera nada, sino porque dependía de allí. Así se dijo en la Comisión. Allí se dijo por el señor Interventor, no para que hiciera nada, sino porque...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, textual.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Está escrito en la Comisión, y, por lo tanto, remitámonos a lo que pasó en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, ustedes tienen un objetivo, y han subordinado toda la actuación de la Comisión a ese objetivo. Pero le repito: lo que no consiguieron en las urnas, no lo van a conseguir así tampoco, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de continuar con el resto de las preguntas orales, les anuncio que levantaremos la sesión cuando terminemos este punto del orden del día, y la reanudaremos con la primera proposición no de ley a las cuatro y media. De manera que lo digo para general conocimiento y que cada persona adopte las disposiciones que estime convenientes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

