<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Jurisdicción judicial, Procedimiento judicial, Unión Europea, Arbitraje, Relación región-Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000038</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al proyecto europeo de mediación Eirene (pág. 109).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Nieves Masegosa Martos y Dña. Rocío Arrabal Higuera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rocío Arrabal Higuera, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Justicia e Interior, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista doña Rocío Arrabal Higuera, con carácter de máxima actualidad, y relativa al proyecto europeo de mediación Eirene.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arrabal, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARRABAL HIGUERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Justicia ha puesto en marcha un proyecto comunitario destinado a divulgar y promocionar en la Unión Europea los programas de mediación para la resolución extrajudicial de conflictos. Señor Consejero, ¿qué actuaciones se van a llevar a cabo dentro del citado proyecto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, señora Arrabal, el proyecto comunitario Eirene es una iniciativa que fue presentada por la Consejería de Justicia e Interior a través de la fundación Mediara y que tiene como objetivo principal diseñar y aplicar una estrategia de difusión y divulgación de la mediación como medio de resolución de conflictos alternativos a la resolución judicial.</parrafo>
        <parrafo>Tras la aprobación de la Directiva Europea 2008/52EC, sobre aspectos de la mediación civil y mercantil, se estableció la necesidad de que todos los estados incluyeran unas políticas comunes, unas actuaciones normativas comunes en materia de mediación. Y como resulta que el grado de desarrollo de la mediación y del conocimiento de la mediación es muy desigual en los distintos estados de la Unión Europea, pues consideramos muy positivo diseñar y aplicar una misma estrategia de comunicación en todos ellos con el objeto de divulgar e infundir una apreciación en los ciudadanos de la Unión Europea positiva acerca de la mediación. Por ello, el proyecto Eirene que, como hace sospechar su nombre, se denomina así por el nombre de la diosa griega de la paz, Irene, ha sido liderado por la Junta y tiene como socios colaboradores muy distintos..., distintos organismos de varios países europeos. Concretamente, Bulgaria, Eslovenia, Grecia, Gran Bretaña, Italia y Rumanía. Tras la reunión de 29 de enero pasado en Bruselas, el programa ha sido puesto en marcha y contempla las siguientes actuaciones durante este año y medio siguiente: Primero, un intercambio de experiencias para analizar la situación de los avanzados sistemas en cada país. Luego, la elaboración de un plan de marketing para determinar el mensaje a comunicar y divulgarlo a través de diversos medios de comunicación en los distintos estados. Y, por último, un plan piloto de difusión en el que cada país ha diseñado sus propios instrumentos de comunicación para hacer llegar el mensaje a los objetivos, a los grupos de personas que constituyen el objetivo a quien va dirigido el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello se contempla también, dentro del plan piloto, la elaboración..., perdón, la celebración del Día Europeo de la Mediación y el establecimiento de una propia web para el proyecto Eirene. Finalmente, terminará con una evaluación de los resultados en un encuentro que tendrá lugar en Bruselas con las autoridades comunitarias.</parrafo>
        <parrafo>Yo, antes de nada, quiero terminar diciéndole, manifestando mi enorme satisfacción de que un proyecto como el que presentamos a través de la fundación Mediara haya sido elegido entre más de setenta propuestas de diferentes administraciones, universidades, escuelas judiciales e, incluso el propio Consejo del Poder Judicial...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARRABAL HIGUERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena, señor Consejero, porque este proyecto ha sido elegido de entre todos los que comentaba. Y, gracias, gracias, señor Consejero, porque con este proyecto el Gobierno de Andalucía, la Consejería de Justicia e Interior, consolida su apuesta por la mediación y el arbitraje como mecanismos válidos para la sociedad. Los ciudadanos pueden dirimir controversias de una forma eficaz ya que, al implicar directamente al ciudadano afectado, se le proporciona la capacidad real de elegir cómo quiere gestionar su conflicto. Estamos hablando de la construcción de un sistema alternativo, complementario y sólido, de resolución de controversias de forma extrajudicial.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto tiene incidencia directa y positiva en el ciudadano, hace posible la obtención de soluciones responsables, autogestionadas y eficaces.</parrafo>
        <parrafo>Cumple este proyecto varios objetivos. Por un lado, la celeridad en la resolución de conflictos y con un coste menor. Y, por otro lado, conseguiremos disminuir la litigiosidad en la vía judicial.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, el Gobierno de la Junta de Andalucía, la Consejería de Justicia demuestra que es posible tomar medidas, iniciar proyectos de la mano de los ciudadanos, dando respuestas a sus problemas y no castigando a los que menos tienen. Porque para el Partido Popular la finalidad de imponerles a los ciudadanos las tasas judiciales era reducir el atajo judicial, aunque ya el propio Ministro de Justicia, el señor Gallardón, se ha visto obligado a rectificar. Y dice que reducirá algunas tasas judiciales —él mismo deslegitima su ley—.</parrafo>
        <parrafo>Con este proyecto tenemos una muestra más de que hay otra forma de gobernar. Andalucía marca la diferencia porque gobierna para solucionar los problemas de los ciudadanos, y vemos que para solucionar un mismo problema se pueden tomar distintos caminos y radicalmente contrapuestos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, por un lado, la posibilidad de reducir el número de litigios con el Partido Popular, imponiendo tasas judiciales, y con el Partido Socialista optamos por la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Y por poner otro ejemplo, tenemos en la sanidad la apuesta del Partido Popular por el copago y, sin embargo, la apuesta de la Junta de Andalucía por la subasta de medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>No me queda más que quedar las gracias y la enhorabuena, señor Consejero, por esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>— Gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

