<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Artesanado, Promoción del comercio, Empresa artesanal</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000165</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los Días Europeos de la Artesanía 2013 (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y Dña. María Colón Lozano, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a los Días Europeos de la Artesanía 2013, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Fernández Ferrera, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Turismo y Comercio se ha sumado, por vez primera, a una iniciativa de carácter europeo que busca la promoción y la difusión de la artesanía andaluza. Una artesanía, además, que la hace única y que, desde luego, tenemos que defender y poner en valor del resto de otros productos que se le asemejan, pero que nada tienen que ver con el potencial que representa el sector artesanal andaluz, y, sobre todo, darlo a conocer entre los pueblos, como parece ser el objetivo de esta iniciativa que lleva a cabo la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, además, cuenta como la mayor comunidad autónoma en número de talleres artesanales de todo el territorio nacional. Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría, señor consejero, que explicara en qué va a consistir esta celebración de los Días Europeos de la Artesanía y qué repercusión va a tener para el sector artesanal andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, los pasados días 5, 6 y 7 de abril ha tenido lugar en Andalucía los Días Europeos de la Artesanía, en los que hemos realizado todo tipo de actividades relacionadas con la artesanía: charlas, coloquios, exposiciones, talleres y seminarios. Es la primera vez que se hace —como bien ha dicho su señoría— este tipo de actividades por parte de la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que con este tipo de actuación, la consejería se ha marcado como objetivo comentar, de manera significativa, todo tipo de actividades que realcen al sector artesanal, implicando para ello, y haciendo partícipes, a todos los agentes afectados.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido ocasión de participar en medio centenar de actividades, repartidas por las ocho provincias andaluzas. Puedo destacarles un importante programa de ponencias y encuentros profesionales, desarrollados en la Escuela de Artesanos de Gelves, en Sevilla, pasando por importantes exposiciones con piezas de maestros artesanos que han tenido lugar, por ejemplo, en las provincias de Málaga y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que se están desarrollando medidas tendentes a mejorar la visibilidad y comercialización de los productos artesanos, y hacer de esto un importante reclamo turístico. De hecho, hasta la fecha, ha declarado ya la consejería seis zonas de interés artesanal en cinco provincias, los municipios de La Rambla y Castro del Río en Córdoba, Valverde del Camino en Huelva, Úbeda en Jaén, Vélez-Málaga en Málaga, así como el territorio integrado en las localidades de Ubrique, El Bosque, Benaocaz y Prado del Rey en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que la consejería trabaja en estos momentos en la creación de una marca que identifique la artesanía andaluza de calidad, diseñando para ello un distintivo específico permanente que singularice en los mercados los productos artesanos con garantía de elaboración dentro de la comunidad autónoma, que lo defienda de la competencia desleal y de los productos de importación masivos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anterior, desde el Gobierno de Andalucía hacemos un balance muy positivo de estos Días Europeos de la Artesanía, y decirles que dentro de los programas presupuestarios futuros estamos trabajando para impulsar el plan de fomento de la artesanía andaluza, que nos parece también un instrumento importante para que los artesanos no solo sean elementos vivos de nuestro patrimonio y de nuestra cultura, sino también sea un medio para ganarse la vida, para generar actividad económica y para generar riqueza en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández Ferrera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

