<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Centro de enseñanza, Formación profesional, Reciclaje profesional, Pago, Acceso a la profesión</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000054</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al impago y a la demora en la puesta en marcha de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a impago y demora en la puesta en marcha de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida, asimismo, al Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ayer tuvimos un debate sobre el desempleo y los planes de empleo, fracasados y engañosos, que continuamente ponen en marcha, haciendo así que el desempleo aumente continuamente en Andalucía. No contestó ninguna de las preguntas que se le formuló sobre incumplimiento de esos planes engaño por falta de ejecución presupuestaria. Ni lo desmintió, porque no puede. Es verdad que son un engaño todos los planes que se ponen en marcha. Y salió también a colación el impago de las escuelas taller.</parrafo>
        <parrafo>Usted, que, de forma infantil, pues siempre le echa las culpas de todo a Rajoy, ¿podría explicar a los andaluces las razones por las que los proyectos de escuela taller, casas de oficio y talleres de empleo, que se aprobaron hace un año —que Rajoy no estaba—, no se han puesto en marcha porque no se han abonado los anticipos necesarios?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde un razonamiento infantil para una madurez intelectual tan acusada, le diré que la Junta de Andalucía tiene en marcha un calendario de pagos que incluye los anticipos a los que usted hace referencia, en el actual escenario de restricción financiera en el que, como también usted bien sabe, todas las administraciones estamos inmersas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mayor desvergüenza política no puede haber en esa contestación.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señor Consejero, las reuniones que se están teniendo en las distintas delegaciones provinciales, diciendo que no se ponen en marcha porque no hay un solo euro en la Consejería de Empleo. Esa es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y este programa está paralizado desde hace un año porque la Junta de Andalucía no quiere destinar el dinero de los desempleados. Estamos hablando del presupuesto del año pasado. No valen excusas de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado, en el reparto acordado de la Conferencia Sectorial de Empleo, Andalucía recibía casi ciento noventa y cuatro millones de euros de transferencias del Estado. Durante los dos últimos años solo se ha ejecutado lo que correspondía a uno. Podemos decir que más de trescientos proyectos están paralizados y que más de siete mil personas sin empleo están esperando estos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Ayer me refería a la Consejería de Empleo como la suma del fraude, de los planes de engaño, del paro y de la falta de ejecución presupuestaria. Con su respuesta me está dando la razón. La ineficacia de la Consejería de Empleo para gastar el dinero de los Presupuestos para reducir las tasas de paro llama al escándalo. Eso es lo que está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los diputados socialistas están hoy diciendo, curiosamente, que nos estamos mofando de las políticas socialistas; pero aquí el único que se está mofando de los desempleados andaluces es el Gobierno de socialistas y comunistas, y ello porque tienen fondos económicos suficientes para poner en marcha esas escuelas taller para beneficiar a siete mil desempleados y se niegan a ello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿por qué no abona a los ayuntamientos los anticipos legales para que se pongan en marcha? ¿Qué le impide?</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Málaga ha paralizado 40 talleres de empleo, 27 escuelas taller. Dos casas de oficio tenían que haber iniciado su actividad en enero. ¿Por qué se niega a abonar los anticipos? ¿Dónde está el dinero de los desempleados? ¿Estamos ante un nuevo fraude-escándalo de gestión?</parrafo>
        <parrafo>Parados los proyectos de escuela taller en la ciudad de Sevilla y en muchos pueblos de la provincia de Cádiz, como Rota, Arcos, Chiclana, San Fernando, Prado del Rey... Pero es que, además, deben a muchos de estos ayuntamientos el 25% de finalización de estos proyectos correspondiente al año 2010. ¿Dónde está el dinero de los desempleados, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Mire, es que en los últimos años esta Consejería ha dejado sin ejecutar 1.052 millones de euros, 431 millones en 2010 y 621 en 2011. Esta escandalosa cantidad de recursos que la Junta de Andalucía no ha empleado equivale a la cantidad total [ininteligible] de 2011...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada. Su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, se lo he dicho en la primera intervención: Andalucía no es ajena a lo que ocurre en el resto del mundo. Nada más tiene usted que llamar a cualquier comunidad autónoma donde ustedes gobiernan y les podrán preguntar y responder cómo llevan los diferentes calendarios de pago. No somos una isla, señoría, y por eso le rogaría que no abusase de la demagogia. Ya sé que no le puedo impedir que la tenga, pero no abuse de la demagogia, no nos exijan lo que ustedes no son capaces de cumplir allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>La situación económica actual nos afecta a todos; pero, como le he dicho, los pagos comprometidos en estos programas están calendarizados y se efectuarán en razón de la disponibilidad presupuestaria. Y en este punto es donde me gustaría volver a hacer lo que hicimos ayer, en un intento de debate, volver a pedirle algo como Gobierno, y es que echen una mano.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está el dinero de los desempleados? Pues, mire, haría bien en preguntarle, telefónicamente, simplemente a la señora Ibáñez y al señor Montoro, haría muy bien en preguntarles. Dígales que paguen lo que nos deben. Dígale al señor Montoro, dígales a sus compañeros de Madrid que los 1.504 millones de euros de la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía, que están aprobados por una comisión bilateral y refrendada por la Intervención General del Estado y por la Secretaría de Estado, Hacienda y Presupuestos, se pueden transferir, y no tomen decisiones en las que a las políticas activas de empleo se les quita todavía más dinero de lo que se le quita al propio Ministerio. Tengan eso en cuenta, porque, si no, al final, pues todo lo que usted ha hecho referencia, a escuelas taller, casas de oficio, talleres de empleo, señoría, se ven afectados. Se ven afectados. Y solo le pido que colabore en este sentido y no siga con esa estrategia de agredir a un Gobierno que, porque no es de su color, entienden que no debe de ser objeto de su atención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

