<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ejecución de sentencia, Empresa pública, Organización administrativa, Reforma administrativa, Institución pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000021</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los varapalos judiciales contra la reordenación del sector público andaluz (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, terminado el punto sexto del orden del día, pasamos a las preguntas orales en Pleno, la primera de las cuales es la dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública. Por el Grupo Parlamentario Popular, la formula... Es relativa, perdón, a varapalos judiciales contra la reordenación del sector público andaluz, y la formula su diputado, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué actuaciones piensa llevar a cabo para dar cumplimiento a la cantidad que ya acumula de sentencias en contra de la Junta, en referencia a la reordenación del sector público?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, la Junta de Andalucía ejecuta las sentencias en sus justos términos. La sentencia, a la que usted hace referencia en su pregunta, se limita a anular la regla tres de una resolución administrativa; concretamente, la resolución de 20 de abril de 2011, publicada en el BOJA de 30 de abril, que aprueba el protocolo de integración de personal en la Agencia de Gestión Agraria y Pesquera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que recibamos la providencia de firmeza y con ello se ultimen los trabajos de los Servicios Jurídicos, se procederá a ejecutar la sentencia en lo que afecta a esta regla tres. Eso sí, ya le avanzo que mantendremos como hecho habilitante la sucesión de empresa, tal y como recoge el artículo 44 del Estatuto de los Trabajadores, que el propio tribunal reconoce como mecanismo acorde a derecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en todas las sentencias, no solamente en esta de AGAPA, que es la última, ya también se vienen anulando los protocolos de integración porque son idénticos. Nos parece que el Gobierno nos falta al respeto cuando nos contesta de esa manera, y le falta al respeto a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, todas las sentencias —y, en este caso, esta última, que es del máximo órgano judicial— dicen que ustedes han evitado abiertamente los principios básicos de acceso a la Administración pública, de igualdad, mérito y capacidad, y que han hecho y han practicado, y siguen practicando, la huida del Derecho Administrativo. Y aún más grave, el desprecio al Estado de Derecho.</parrafo>
        <parrafo>No vengan ustedes a contarnos otra vez la misma milonga de siempre y pongan manos a la obra. Están vulnerando los derechos fundamentales de muchos ciudadanos que están a la espera de tener una oportunidad; casi un millón y medio de parados en Andalucía, de los cuales, muchos esperan tener una oportunidad de acceso a la Función Pública. Y ustedes mantienen su chiringuito con unos cimientos podridos, unos cimientos podridos que huelen mal. Que ya se lo hemos dicho muchas veces: huelen muy mal. Y han empezado desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>Les anuncio, desde ya, que el Partido Popular, además de sostener ese recurso de inconstitucional contra la Ley de Reordenación, va a ampliar esa demanda apoyándose en todas las sentencias que ya se han dictaminado, dándonos la razón de antemano. Porque el Partido Popular le dijo, desde el primer momento, que no apoyaba esta reordenación porque no es una reordenación, sino un burdo jurídico que ha vulnerado todos los derechos habidos y por haber, y lo sigue haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes todos los problemas abiertos jurídicamente. Los ciudadanos de Andalucía estamos pagando todos, con nuestro dinero, toda la defensa de sus intereses partidistas a nivel jurídico. Nos está costando mucho; no nos han contestado cuánto.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo le pregunto —y ya lo hago por escrito, a ver si cuela y alguna vez se equivocan y contestan la realidad—, me contesta usted diciendo que las fórmulas de acceso son las que establece la LAJA, la ley que ustedes aprobaron para la Administración de la Junta de Andalucía. Y, precisamente, a la LAJA se la han cargado ustedes mismos. Ustedes aprobaron la LAJA y luego aprobaron la reordenación, machacando todos los principios legítimos que corresponden de acceso, todos los controles de fiscalidad... Y, por tanto, están vulnerando la legalidad que ustedes mismos se dieron y que se dio en este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los tribunales son los que lo están sentenciando; no lo está diciendo el Partido Popular. Los tribunales nos están dando la razón constantemente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo le exijo, desde el Grupo Popular, que cumplan ustedes con la normativa y que cumplan con las sentencias, y que den la cara a los ciudadanos de Andalucía. Y el problema que ustedes han generado, con más de veinte mil personas que no saben cómo colocarlas ahora, pero que les siguen pagando frente a un millón y medio de parados que no cobran nada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tienen ustedes que arreglarlo y dar la cara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, esta Cámara y la ciudadanía andaluza, a la que representamos, nos exige que actuemos con precisión y no distorsionemos la realidad de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Los hechos son que esta sentencia, a la que hace referencia en su pregunta, tiene un efecto limitado a la anulación de la regla tres de una disposición administrativa. No obstante, y a pesar de la anulación de esta regla del tribunal, mantiene el hecho indiscutido de que estamos ante un proceso de sucesión de empresa. Por tanto, esta sentencia, así como el resto de las que se han emitido y que usted ha citado, no invalida el proceso de reordenación del sector público. De hecho, el propio Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en su conocida sentencia 3.514 de 2011, sobre el acuerdo del Consejo de Gobierno de 27 de julio de 2010, De reordenación del sector público instrumental, reconoce la competencia exclusiva de la Junta para abordar la reordenación y ratifica que no hubo vulneración alguna de derecho a la negociación colectiva laboral ni efecto personal discriminatorio, contrario al derecho a la igualdad ni al acceso a la función pública.</parrafo>
        <parrafo>El modelo, por lo tanto, refrenda la absoluta legalidad del modelo institucional de Administración; un modelo que nos ha permitido alcanzar un ahorro de más de 200 millones de euros, superior a los objetivos inicialmente previstos de 118 millones, y la supresión operativa de 117 entes instrumentales, por encima de los objetivos previstos de 111.</parrafo>
        <parrafo>Ya sé que ustedes hubieran optado por otro modelo de reordenación, un modelo que hubiera consistido en despedir trabajadores públicos de los entes instrumentales, un modelo que acaban de aplicar en la Comunidad Valenciana, mediante del Decreto 7/2012, que obliga a las empresas públicas sujetas a un proceso de reordenación a aplicar un despido colectivo de entre el 40% y el 50% de la plantilla. Supone más de 8.700 despidos en total solo en las empresas públicas. En 2012, además, han destruido un total de 31.000 empleos en el sector público dependiente de esta Comunidad. Ese es su modelo, no es el nuestro. Por lo tanto, no lo vamos a adoptar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

