<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Agua residual, Gestión del agua, Impuesto regional, Suministro de agua, Impuesto indirecto, Tratamiento del agua</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000228</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al canon de mejora de infraestructuras hidráulicas (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, es relativa al canon de mejora de infraestructuras hidráulicas. La formula su diputada, la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, la Junta de Andalucía con su afán recaudatorio impuso el conocido «impuestazo del agua», aprobaron unilateralmente la subida de su precio, para que los vecinos pagaran de su bolsillo la incompetencia socialista en la gestión del agua, para que los andaluces pagaran de su bolsillo 1.765 millones de euros para hacer 300 depuradoras pendientes. Pues bien, desde la implantación del canon, ustedes han recaudado 140 millones de euros, y las depuradoras siguen sin construirse.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le preguntamos, y me imagino que podrá aprovechar para contestar también al Partido Socialista, porque con muy poco estilo y falta, yo creo, que de respeto a sus propios votantes, ha copiado íntegramente y literalmente la iniciativa: «¿Está usted gestionando eficientemente las cantidades recaudadas por el canon de mejora, destinándolo íntegramente, y solo y exclusivamente, a las obras declaradas de interés de la Comunidad Autónoma de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, hay una directiva europea que, como usted sabe, supone para 2015 el ciento por ciento de depuración en relación con las aguas residuales. La estamos cumpliendo, intentamos cumplirla, es una obligación de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>La Administración General del Estado, la comunidad autónoma y los ayuntamientos hemos repartido la tarea, y una parte, las obras de interés general del Estado, otra de las de interés de la comunidad autónoma, y otra, los ayuntamientos, como es lógico.</parrafo>
        <parrafo>Debo indicarle, para información, que entre mayo del año 2011 y diciembre de 2012 se recaudó por el canon que usted ha mencionado 59,15 millones de euros, y se invirtieron, se pagaron concretamente en obras realizadas en materia de saneamiento, un total de 141 millones de euros. En los últimos años hemos invertido una cifra cercana a mil millones de euros en tareas de depuración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿qué es lo que no ha entendido de la pregunta, lo de gestionar o eficientemente? Porque, evidentemente, la realidad de los hechos es que usted habla de mil millones, pero las depuradoras siguen sin estar construidas. Ustedes impusieron la subida del agua, han cogido el dinero, y siguen sin ser una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿usted cree que es de recibo que su secretario general, en el último Foro del Agua, dijera con respecto a las obras de depuración: «Se van a hacer, primero, pocas obras, después, bastantes, también muchas obras, y después, un puñado»?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor consejero, la consejería es un desastre, y la gestión del agua es opaca, no es clara ni es transparente. ¿Usted está en condiciones de decir que íntegramente se está destinando el dinero para gestionar y para hacer las aguas..., la depuración de aguas de la comunidad autónoma? Pues mire usted, si no es así le recuerdo que el canon es finalista, y podría estar usted haciendo fraude de ley. Y no son 55 millones de euros, son 140 millones de euros. Haga usted las cuentas: cuota fija por hogar, cuota variable en función de consumo humano de litros al día.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, a no ser que ustedes estén permitiendo que haya ayuntamientos que no cobren el canon, a no ser que usted esté permitiendo que haya ayuntamientos que no le paguen a usted el canon. Con lo cual, señor consejero, si además de eso hubieran tenido la tentación de destinar el canon de mejora a pagar facturas atrasadas, actuaciones en seguridad de presas, o para atender el pago de multas por vertidos, señor consejero, estaríamos hablando de algo más grande, una presunta malversación de fondos públicos. A ver si además de la cuenta negra en Almería de su consejería, vamos a tener la cuenta negra del canon de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor consejero, cada día estoy más convencida, a los que hay que depurar en Andalucía para que esto funcione es a ustedes, a los socialistas, que no saben cómo gestionar el agua, que solo saben cobrar impuestos, que les han pedido a los andaluces un gran impuesto recaudatorio, que están cobrando más de 140 millones de euros y que las obras de depuración de aguas residuales siguen sin haberse realizado. No se ha ejecutado lo que ha dicho, y de las obras que dicen que se han ejecutado, miren la respuesta parlamentaria, parte de ellas siguen sin estar pagadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular se mueve entre el negacionismo y la rebeldía fiscal. Entre el negacionismo, queriendo negar la existencia de un canon de agua, que tienen implantado en Aragón, Baleares, Extremadura, Galicia, Valencia, Navarra, La Rioja y Madrid, y que ustedes niegan en esta comunidad autónoma, no les veo formular la misma pregunta a sus gobiernos. Y, la rebeldía fiscal, ¿ustedes serían capaces de aplicar al IRPF o al IVA la misma pregunta que me efectúan respecto del canon, y esas ruedas de prensa locales que dan ustedes diciendo que aquí se ha recaudado y aquí no se ha invertido?</parrafo>
        <parrafo>Pero les digo más: están ustedes tan imbuidos del espíritu de oposición, político y psicológico, que se hacen ustedes oposición a sí mismos. Esta semana han hecho dos ruedas de prensa, el lunes en Málaga, el martes en Granada, con el mismo guión, porque las palabras son literales. Pues bien, díganles a sus compañeros de Málaga que se han pasado, porque han hecho oposición a la Administración general del Estado. Concretamente, el 10 de abril hemos recibido una comunicación del ministerio diciendo que no hay crédito suficiente para el cumplimiento de las obligaciones del convenio suscrito con la comunidad autónoma para ejecutar obras de depuración, 9,4 millones, y está incluida la EDAR de Guadalmansa-Estepona, que ustedes reclaman a la Junta de Andalucía. Ustedes se hacen oposición a sí mismos e intentan confundir a la opinión pública. Me parece lamentable, estoy intentando colaborar con el ministerio para cumplir las obligaciones europeas, y ustedes poniendo palos en la rueda para intentar que todos nos caigamos. Pues, mire usted, Andalucía no se va a caer, Andalucía no se va a caer y vamos a hacer las obras de depuración de esa pregunta que ustedes la semana pasada retiraron porque no querían escuchar mi respuesta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

