<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Integración social, Exclusión social, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Solidaridad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000232</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las acciones y programas de solidaridad incluidos en el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2013 (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora ya a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, y en primer lugar la que corresponde al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, para formularla, tiene la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, hoy, un día después de que Andalucía y España hayan protagonizado una jornada histórica, un clamor popular masivo que, a través del ejercicio democrático de la huelga general, ha apostado y reclamado por una salida social a la crisis, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida quiere profundizar en el carácter social, y también solidario, de los presupuestos que estamos debatiendo.</parrafo>
        <parrafo>En un escenario como el actual, caracterizado por la continua socialización de pérdidas a causa de la crisis, de desmantelamiento de los servicios públicos en beneficio de la iniciativa privada, de destrucción del empleo a través de reformas laborales al servicio del capital, o de pactos de estabilidad y reformas constitucionales que, en definitiva, sitúan una prioridad, a una institución, por encima de cualquier otra, a la banca —y, si es alemana, mejor que mejor—; en un escenario, también, en el que el pago de intereses a esa banca —a esa banca fundamentalmente alemana— supera las inversiones del conjunto de ministerios en los Presupuestos Generales del Estado y en un contexto en el que el Partido Popular, sin empacho, habla de los Presupuestos —me refiero a los Presupuestos Generales del Estado— más sociales de la historia, no es de extrañar que la ciudadanía cada vez se aleje más de la política, viendo cómo el señor Montoro dice estas mentiras sin ningún reparo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en este contexto, Andalucía marca otro ritmo, marca otro discurso.</parrafo>
        <parrafo>Frente a estas realidades, a este sometimiento de las cuentas públicas a los intereses de la banca, surge un presupuesto, el de Andalucía, con otras características totalmente distintas; un presupuesto que, afrontando los esfuerzos que el Gobierno central exige a las comunidades autónomas, con cumplimiento de objetivos irracionales por encima de sus posibilidades, no renuncia a su carácter social y a su carácter solidario. Y por eso se denomina de resistencia. No se asusten los señores y señoras de la derecha: de resistencia frente a esas políticas del Partido Popular, de resistencia frente a las imposiciones de la troika, 3.706,7 millones de euros, pues, que asumen el compromiso de contribuir a paliar los efectos de la crisis en un contexto de política económica contractiva.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, unos presupuestos que adoptan como eje fundamental el fomento del empleo, el apoyo a los sectores productivos, la lucha contra la pobreza y la desigualdad mediante el mantenimiento de los servicios públicos, con una especial atención a la educación, a la sanidad y a la dependencia. Y en la medida, también hay que decirlo, en la que se produce una significativa reducción de los ingresos respecto al ejercicio anterior, estos objetivos se afrontan también desde la solidaridad; es decir, llevando a cabo una reorganización de la totalidad de partidas, aplicando también una política transversal de mejora en la eficiencia de la gestión y la prestación de servicios. Hablando en plata: se reducen partidas de gasto corriente no vinculadas a la prestación de servicios públicos y garantizamos el mantenimiento, el funcionamiento de infraestructuras, antes que prometer otras nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Así, sobre el fomento económico y la creación de empleo, nos encontramos actuaciones a corto plazo: más de trescientos setenta millones de euros con el Plan de Choque para la Creación de Empleo, la adecuación de caminos rurales, la rehabilitación de viviendas, el Plan OLA, la reforestación y mejora del medio natural... Por cierto, actuaciones a corto plazo que también introducen el criterio de la solidaridad. Ya el Consejo de Gobierno manifestó que se iba a tener una especial atención a las zonas afectadas por incendios o inundaciones. Pero también actuaciones a largo plazo en el ámbito del empleo, más de ochocientos millones dirigidos a la empleabilidad, a la formación, a la internacionalización... No sé la lectura que hace el señor Herrero, presidente de la CEA, sobre los presupuestos sociales, dice él, pero dan la espalda a la economía. ¿Pueden ir por separado la economía y lo social, como hace el señor Herrero? Nosotros creemos que no, y creemos que hay que ser también honestos a la gente, diciendo que se hacen desde Andalucía todos estos esfuerzos, pero que, desgraciadamente, los presupuestos de la Junta de Andalucía no van a derogar la reforma laboral vigente, y podrán paliar la grave situación, pero no pueden luchar contra esa injusta reforma laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y también los servicios públicos, y acabo. La educación como máximo exponente del compromiso con el crecimiento económico de Andalucía a largo plazo, ahí está el 6,8% de incremento en las becas. El mantenimiento de las prestaciones sanitarias a través de la red pública de calidad como garantía de equidad y cohesión social, sin contemplar privatizaciones de ningún servicio. Desarrollando una Ley de Dependencia declarada en peligro de extinción por el Gobierno del Partido Popular, a pesar del poco tiempo que viene desarrollándose.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Presidente, solidaridad para mejorar nuestra economía y proteger nuestra sociedad, sobre todo a los más desfavorecidos, que atienda nuestras necesidades y que tampoco olvide la solidaridad internacional. Le recuerdo el llamado de atención de las coordinadoras de ONG que ya, me consta, se está respondiendo en positivo por parte del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto, el del 2013, en la línea de los cientos de miles de andaluzas y andaluces que ayer, vuelvo a repetirlo mirando hacia la bancada de enfrente, ejercieron el derecho constitucional a la huelga, reclamaban un giro a la política austericida del Partido Popular. De ahí que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes quiera que usted se extienda y nos ilustre, sobre todo a la derecha política económica de nuestra tierra, sobre la solidaridad que traza el presupuesto de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, en efecto, ayer, después de la huelga general y después de las manifestaciones, o al mismo tiempo, el Ministro de Economía decía que la única política económica alternativa era la política económica que hacía el Gobierno, es decir, que no había alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle que sí la hay. Mire, hace poco se celebraron las elecciones en Estados Unidos, y el 75% de los europeos, según las encuestas, querían que ganara el señor Obama, y como tenemos que pensar que en Europa la mayoría de los países tienen gobiernos más próximos a los republicanos que a los demócratas, tendremos que pensar que si preferían que ganara el señor Obama sería precisamente porque sí hay alternativas, porque se puede hacer una política económica diferente, porque podemos combatir la crisis con algo más que austeridad y recortes de gasto público, y porque, además, debemos darnos cuenta que llevamos ya cinco años de crisis, que hoy mismo sabemos que la zona del euro está en recesión, y que Estados Unidos, sin embargo, que es un país que aplica una política de expansión de la demanda, resulta que teniendo como tiene un déficit público del 8%, un endeudamiento del cien por cien, que tiene, al mismo tiempo, una inflación similar a la nuestra, que tiene un importante déficit comercial, que tiene un elevado déficit por cuenta corriente, sin embargo, considera que el objetivo no es reducir el gasto público, sino crear empleo. Esa es la verdad, y la verdad tenemos que aceptarla entre todos y saber que si seguimos por este camino, después de cinco años, vamos a la catástrofe, vamos mal, vamos muy mal. Y lo que ayer se expresó en las calles fue un sentimiento de malestar, no era solamente un ataque contra esto o contra aquello, sino el malestar que se produce cuando alguien ve que no hay expectativas, cuando alguien contempla que lo que estamos viviendo ahora no va a ser peor que lo que vamos a vivir mañana, sino que incluso se nos dice que el año que viene vamos a seguir en recesión, va a seguir aumentando el paro, y no vamos a crear empleo, y perseveramos, sin embargo, en la receta que nos lleva a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, también, en Estados Unidos tienen un banco, un Banco Central que apoya a su Gobierno, que apoya al Estado, y aquí tenemos un Banco Central, en Europa, que apoya a los bancos. Y piense usted que ahora tenemos dificultades, incluso, para sacar adelante un acuerdo contra los desahucios. ¿Y por qué? Porque no se quiere cambiar la Ley Hipotecaria, porque no se quiere tocar la tecla fundamental. ¿Tendrá algo que ver la banca con esto? ¿Tendrá algo que ver la banca con esto?</parrafo>
        <parrafo>Por eso aquí, en esta Cámara, hicimos una proposición de ley, estamos hablando en esta Cámara, hicimos una proposición de ley en [aplausos], si no me equivoco, el 14 de abril de 2011 [aplausos y golpes], lo digo para conocimiento general de todos los ciudadanos, aquí lo hicimos, cumplimos nuestras obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, lo peor está por venir, porque ya dejemos de pensar que un día nos vamos a levantar y vamos a decir: ya no hay crisis. No es verdad. El tránsito hasta la salida de la crisis va a ser largo y duro, porque aun creando trescientos o cuatrocientos mil empleos, de empleo neto, cada año, tardaremos quince años en recuperar los niveles de 2007; quince años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo importante, y en eso estoy de acuerdo con usted, totalmente de acuerdo, lo importante ahora es también trabajar presupuestariamente por las personas que se están cayendo, por las personas que ahora mismo no tienen oportunidades, y contemplar en los presupuestos, como hemos hecho, en los del 2013, esos programas específicos que no solucionan grandes problemas, pero solucionan los problemas personales de millones y miles de familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

