<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrupción, Participación social, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000082</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la regeneración democrática en Andalucía (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, la primera de las cuales es relativa a regeneración democrática en Andalucía. La formula el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, como sabe, hoy el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida viene a formularle una pregunta sobre el proceso de regeneración democrática que impulsa su Gobierno, a través de la elaboración, participada con la gente, del Proyecto de Ley de Participación de Ciudadana y del Proyecto de Ley de Transparencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, hoy hablar de transparencia implica hablar de democracia. Y, además, hablar de transparencia en este país se ha convertido en los últimos meses en una obligación casi. Una obligación ante el sobrecogimiento de la ciudadanía, que presencia horrorizada cómo la derecha que representa el Partido Popular intenta tapar descaradamente sus vergüenzas. Cualquier cosa para el Partido Popular es transparencia, excepto hablar de Bárcenas, excepto hablar de corruptos amnistiados o de amnistías fiscales que favorecen el lavado de dinero negro en nuestro país. Cualquier cosa excepto hablar de empresas donantes de sobres benefactores de las privatizaciones que el partido del señor Zoido emprende a lo largo y ancho de nuestro país. Transparencia. No es de extrañar que el proyecto de ley que prepara el señor Rajoy no incluya a dos instituciones: la Iglesia, institución que recibe más dinero en nuestro país, y la Corona, la institución más opaca que existe en España.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, encontramos un fenómeno que nos está preocupando, que preocupa a Izquierda Unida Los Verdes. Asistimos a un intento de llamar transparencia a cualquier faena en el marco de las obligaciones institucionales. Así, usted fue testigo de ello, el director de Pensamiento Público, Cesar Calderón, alertaba de cómo se estaba matando el concepto «transparencia» de tanto usarlo en vano, de manera que en estos momentos daría igual utilizar, por ejemplo, el término «berenjena» para hablar de transparencia. «RIP, descanse en paz, aquí yace la transparencia usada en vano con el fin de escurrir el bulto.», decía el señor Calderón. Se lanzan medidas que se adoptan bajo esa etiqueta que nada tienen que ver con la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Un buen ejemplo de lo que algunos entienden por la transparencia lo podríamos poner en el Alcalde de Málaga, del Partido Popular, que, por llamar, llama transparencia a hacer en un día pública su agenda a través de las redes sociales y lo etiqueta como tal. Imaginamos que la ciudadanía se quedó muy tranquila ante tal gesto; gestitos, vanos gestitos que contrastan con las medidas que se van adoptando por el Gobierno del Partido Popular. Por ejemplo, mientras que en Andalucía se trabaja para ver cómo acercamos el poder al pueblo a través de una democracia participativa, el Partido Popular da pasos de gigante con la reforma de la Administración local, que nos devuelve a un pasado no deseable, a un escenario preconstitucional.</parrafo>
        <parrafo>Y si de transparencia y de participación se trata, no puedo hoy dejar de hablar de lo transparente, de lo participativo que resulta para cualquier gobierno democrático someterse, el someterse a la consulta popular, a la ratificación o rectificación de sus políticas por medio de procesos de consulta que legitiman las acciones de un gobierno. Por lo tanto, que quede bien claro, para Izquierda Unida consulta popular significa, es igual a democracia con mayúsculas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, en particular, y señorías de todas las fuerzas políticas, en general, ¿a qué temen? ¿Qué les da miedo? ¿El pueblo? ¿Sus opiniones? ¿Es que están locos los sindicatos y más de 130 organizaciones sociales de este país, que demandan una consulta sobre las llamadas políticas de ajuste ante el fraude electoral que protagoniza el Gobierno del señor Rajoy? ¿Están locos los ciudadanos y las ciudadanas que siguen pidiendo desde miles de plazas del país «Democracia real ya», ante una democracia de baja intensidad que sigue deteriorándose sin freno entre casos de corrupción?  Nosotros creemos que no, que no hay que tenerle miedo a la voz del pueblo. Nosotros creemos firmemente en la capacidad de la ciudadanía para tomar decisiones más allá de la llamada a las urnas cada cuatro años para decidir a sus representantes, a los diputados y diputadas. Y desde esa premisa vamos a defender con todos nuestros recursos la posibilidad de que Andalucía cuente con ese instrumento de consulta que permita conocer, en un momento dado, la opinión de la gente para gobernar con la gente. Y, claro, si se dice esto, para el Partido Popular, para la derecha, es que eres un populista o algo más profundo: es que te gusta ir en chándal. Bien.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Esta fórmula se utiliza en otros países, ustedes lo saben, está Suiza, están los Estados Unidos de Norteamérica, pero, ante el grosero intento de ridiculización de la derecha y algunos medios, les decimos también algo muy claro, honestamente, modestamente: miren, esta fuerza política prefiere mil veces antes el chándal de los trabajadores que las corbatas y los puños en blanco manchados de corrupción y cuentas en los paraísos fiscales. Así de claro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, cuando escuchan hablar de estas cosas, el argumento que esgrimen es que hay que ser serios, decía el señor Raynaud, por ejemplo, en una radio. Y yo pregunto: ¿Es que ser serios solamente es ser de derechas? No, no parece que eso sea así. La única voluntad que les mueve a ustedes, señorías de la derecha, es ridiculizar a quienes defienden la democracia con mayúsculas, demonizar a cualquier alternativa al régimen que profesan, denigrar —por poner un ejemplo— a las corralas de vecinos loables que exigen una vivienda, insultar la acción...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... de este Gobierno por defender el derecho constitucional a una vivienda. Señora Martín, estamos esperando una disculpa todavía por su parte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, le animamos a continuar con los esfuerzos y los procesos participados conducentes a contar con la Ley de participación ciudadana y de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Decía Fernando Villaspín, Catedrático de Ciencias Políticas en Madrid, que la política española vive un momento inédito en el que no sirven conceptos caducos. Decía que hoy se gobierna sin puentes, con el sistema político aislado de la sociedad y que la democracia se encuentra en una pinza, entre los tecnócratas y el populismo. «Estamos en un sistema sin alma», decía. «Transparencia» y «participación», señor Presidente de la Junta de Andalucía, bonitas palabras, que con diligencia y compromiso debemos transformar en políticas tangibles, que la ciudadanía haga suyas para empezar a ejercer su papel como pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En este período de sesiones —y con esto termino—, deberemos demostrar con hechos que Andalucía ni está ni estará en un sistema aislado de la sociedad, que aquí en Andalucía la democracia no se verá atenazada por ninguna pinza entre tecnócratas y populistas, sino que se comienza un nuevo tiempo de participación y acceso a la información impulsada por el Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida-Los Verdes, por mucho que le pese al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, vivimos un momento muy muy complicado, diría un momento crítico que afecta a la economía y también a la política, porque se está produciendo una fractura del lazo democrático entre representantes y representados, y que viene bien expresado en una creciente desconfianza de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la política se convierte en el territorio de lo inexorable, la política desaparece. Cuando se dice que solamente hay respuestas técnicas a problemas sociales, aparece la tecnocracia y desaparece la política. Cuando para problemas complejos se buscan explicaciones simplistas, aparece el populismo y desaparece la política democrática. Por lo tanto, no es extraño que los ciudadanos, ante tal fatalidad, se puedan estar alejando de la política o, por mejor decir, se alejan de la no política, que es lo que me temo que está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Otro factor nada despreciable, sin duda, es la corrupción, que es la degeneración del cuerpo político, y son muchísimas las causas de la corrupción y también son numerosos los remedios que podemos poner en marcha, tan numerosos y complejos como las causas. Podría citar el reforzamiento y puesta al día del marco legal, la creación de condiciones políticas que hagan desaparecer los beneficios de comportamientos ilegales, el incremento de la transparencia tanto en la política como en los políticos, el desarrollo de contrapesos institucionales, etcétera. Pues bien, en estas circunstancias, en estos momentos, estoy de acuerdo con usted en que la transparencia es quizás el mejor instrumento para ganar prestigio y credibilidad política.</parrafo>
        <parrafo>La transparencia, señor Castro, no puede entenderse tampoco solamente como el mero deber de información. Hacerlo así, hacer de la información un fin en sí mismo sería un error. La transparencia tiene que ir acompañada del reconocimiento de los derechos concretos de participación de los ciudadanos. Se trata, por tanto, no solo de evitar abusos del poder, sino de hacer, sobre todo, al pueblo más participativo en la cosa pública. Y eso significa hacer algunas reformas, que nos proponemos desarrollar a través de un proyecto de ley de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hemos sido pioneros en muchas medidas que afectan a la transparencia —me refiero pioneros en España—. Estamos hablando de la obligatoriedad de los altos cargos aquí, en Andalucía, de hacer públicos sus bienes y su patrimonio; el Presidente de la Junta, su renta; regulación de incompatibilidades; adjudicaciones de contratos en materia de publicidad institucional y subpublicidad, el contrato de gestión y elección en el Parlamento también del director general de Radiotelevisión de Andalucía, la posibilidad de que los ciudadanos participen también directamente en el ámbito legislativo a través del escaño 110... Pero, creo que es bueno dar pasos adelante, dar algún paso más.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero decirle, señor Castro, que esto necesita consenso. Esta es una política que necesita consenso de todas las fuerzas políticas que estamos aquí. Necesita unir voluntades y sumar esfuerzos para avanzar por este camino, y hacerlo con el protagonismo de todos sin distinciones. De verdad, importa mucho que en esto vayamos desde el consenso, porque este no es un debate para establecer jerarquías morales. Este es un debate para fortalecer la democracia a la que todos llegamos y en la que todos estamos exactamente con los mismos títulos de crédito.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es en el ámbito de un gran pacto por Andalucía donde queremos enmarcar una ley de transparencia, cuyo texto estará listo ya en el mes de abril para inmediatamente abrir el proceso de tramitación, que será precedido, como siempre, de un amplio proceso de consultas. Y queremos que esto, cuando llegue al Parlamento, obtenga respaldo social y aquí refrendo político. Porque sería, esta ley, un paso más en el derecho de acceso a la información por parte de los ciudadanos —también del deber de la Administración de facilitarla—, para que la información además se convierta en comunicación y genere un diálogo entre la Administración y los ciudadanos. Pero también algo más. Queremos compromisos explícitos de transparencia, que se tienen que poner en marcha de forma progresiva y que afectarán, sin duda, a la transparencia personal de cuantos ocupamos cargos políticos, a la transparencia de los partidos políticos, a la transparencia de las administraciones públicas, a las cuentas públicas y a la capacidad también de lo público para garantizar a los ciudadanos la transparencia en el ámbito de la regulación económica. Hablo de desahucios, hablo de preferentes y hablo de otras cosas más que, efectivamente, los políticos debemos impedir que se produzcan en la medida en que se están produciendo. Y, por supuesto, también desarrollo del artículo 78 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, señor Castro, una ley que afectará a los políticos, pero sobre todo afectará a la política, y que tendrá como objetivo precisamente establecer reglas de juego idénticas para todos, retribuciones claras y públicas de todos los cargos públicos, implantando también para determinados cargos de relevancia estatutaria el contraste aquí, en el Parlamento, de idoneidad para quienes hayan de ocuparlos.</parrafo>
        <parrafo>Y necesitamos también partidos políticos con financiación transparente, excluir donaciones que puedan entrar en colisión con el interés general, y algo fundamental que creo sobre lo que tendríamos que ponernos de acuerdo, porque creo que afecta al alma misma de la transparencia: que todos los partidos políticos nos pongamos de acuerdo en que, al hacer nuestras ofertas electorales, nos comprometamos con la realidad, es decir, hablar siempre de lo que queremos hacer, pero hablar también de cómo y con qué medios financieros queremos conseguirlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor, Presidente, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo es un Gobierno abierto, sin duda. Pero, al mismo tiempo, no se trata ni de hacer imposibles, ni de buscar fórmulas mágicas, porque no podemos alcanzar la perfección en un mundo imperfecto. Se trata, simple y llanamente, de avanzar en democracia, de avanzar en transparencia y en compromiso ciudadano, buscando un mayor acuerdo, el mayor acuerdo posible entre todos los que estamos aquí sentados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

