<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Impacto ambiental, Industria hotelera, Infracción urbanística, Protección del litoral, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000058</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la demolición del Hotel Algarrobico (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 56 votos a favor, ningún voto en contra y 49 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosalía Martín Escobar, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. Manuel Recio Menéndez, del G.P. Socialista. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el debate de las preguntas orales en Pleno, pasamos al punto quinto del orden del día, proposiciones no de ley, la primera de las cuales es la relativa a demolición del Hotel Algarrobico, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para la defensa de la misma, tiene la palabra en su nombre su diputada, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente, y buenas tardes ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Decir que la proposición no de ley que presenta el grupo parlamentario en el día de hoy tiene como objetivo llevar a cabo algo que viene reivindicándose desde los colectivos ecologistas, desde los colectivos ciudadanos desde hace ya diez años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, decir que el hotel de la playa del Algarrobico representa uno de los mayores escándalos urbanísticos del litoral. Este hotel era el primero de siete hoteles y un campo de golf en este ecosistema subdesértico único en Europa y con más de cuatro figuras de protección ambiental. Ello no evitó que las distintas administraciones implicadas mirasen para otro lado, no haciendo uso de los instrumentos jurídicos, como el Reglamento de Disciplina Urbanística, el POTA, etcétera, que hubiesen permitido iniciar los trámites administrativos oportunos y paralizar tal aberración urbanística y tal degradación medioambiental. Pero también desoyeron a la Unión Europea, que aprobó en el año 2010 el Informe Auken, donde se criticaba el urbanismo salvaje desarrollado en España, especialmente en el litoral andaluz en la provincia de Almería, y pedía una mayor coherencia y sensibilidad de las administraciones públicas en materia de urbanismo. Pero, como decía, las administraciones, tanto local, como autonómica, como estatal, miraron para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>El Algarrobico también es contrario a todos los convenios europeos de protección de paisajes —Carta de Desarrollo Sostenible y Protocolo de Kioto—, y, así, el Ayuntamiento de Carboneras, la Junta de Andalucía y el Ministerio de Medio Ambiente permitieron que este hotel de 21 plantas y 411 habitaciones se construyese sobre uno de los escasos espacios sin urbanizar de la costa mediterránea occidental y han permitido la mayor agresión medioambiental que jamás haya sufrido nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Solo con la denuncia ciudadana y la acción de los grupos ecologistas se consiguió en 2006 parar las obras del hotel, y con él los siete hoteles y el plan urbanístico que iba a destruir este extremo del Parque Natural Cabo de Gata-Níjar; un ejemplo de cómo la responsabilidad, la coherencia y la persistencia de la ciudadanía están muy por encima de las obligaciones y responsabilidades políticas e institucionales.</parrafo>
        <parrafo>Posiblemente la falta de responsabilidades políticas en estos casos haya dado lugar a ello, y se puede dar, por ejemplo, cuando se dan licencias contra leyes, porque en el imaginario colectivo no pasa nada, porque no se exigen responsabilidades políticas y patrimoniales de quienes incurren, porque aquí nadie responde con sus bienes patrimoniales. Debería darnos que pensar, porque son momentos de ejemplarizar la política.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el hotel es ilegal. Decenas de pronunciamientos judiciales demuestran su ilegalidad por dos razones principalmente. El hotel es ilegal porque está situado dentro de una zona protegida, un parque natural; y el hotel es ilegal porque se construye a 14 metros de la ribera del mar. Además, el edificio es ilegal e ilegalizable, porque invade la servidumbre de protección de los 100 metros establecida en la Ley de Costas de 1988. Hay ya tres sentencias firmes del Tribunal Supremo que dicen que la servidumbre de protección es de 100 metros desde el 1 de enero de 1988, y que el plan parcial se debió de adaptar a esa distancia.</parrafo>
        <parrafo>El edificio también es ilegal e ilegalizable porque está construido en terrenos que están protegidos desde el 22 de diciembre de 1994, fecha de publicación del PORN del Parque Natural Cabo de Gata-Níjar, y el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía así lo ha manifestado en sentencia firme.</parrafo>
        <parrafo>Con estas cuatro últimas sentencias, el edificio es ilegalizable, y la Junta de Andalucía tiene la obligación de demolerlo por ser la única solución para restablecer la legalidad urbanística, y compete a la Administración restablecer dicha legalidad. Cuando hablamos de legalidad medioambiental, la competencia es de la Administración autonómica, por tener competencias en protección de medio ambiente, y la ejerce a través de la Consejería de Agricultura, Medio Ambiente y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Junta de Andalucía posee los instrumentos jurídicos para iniciar los trámites y para convocar al Ministerio de Medio Ambiente del Gobierno de España para ejecutar las diversas sentencias judiciales que restablecerán la legalidad urbanística perturbada.</parrafo>
        <parrafo>El convenio de colaboración firmado entre la Junta de Andalucía y el Gobierno de España es el mejor instrumento, es el camino a seguir para acabar con un episodio negro en el urbanismo y protección del litoral en el Estado español. Ambas administraciones públicas han de buscar formas de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes y tenemos que tener en cuenta la difícil situación económica de las administraciones públicas; pero algunos pronunciamientos judiciales no firmes, donde se manifiesta que los propietarios no tienen derecho a ninguna indemnización por ser los derechos urbanísticos contrarios a la Ley de Costas y otra normativa de rango superior, y todo ello acompañado, como no puede ser de otra manera, de calendario, de tiempos y de plazos —con celeridad: más de once años y ya está bien—, hágase con premura.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, ha de plantearse las diversas alternativas para recuperar el paisaje tras la deconstrucción del Hotel Algarrobico. Se han presentado diversos estudios de demolición y deconstrucción, como los presentados por organizaciones ecologistas como Greenpeace y otros colectivos, lo que nos indica que dicha demolición es una oportunidad para la creación de empleo y la formación durante la ejecución de las diferentes fases del proyecto, que serían desmantelamiento selectivo, gestión de residuos, recuperación ambiental; que ello, sumado a un enfoque socioeconómico, basado en la participación local, la formación y el desarrollo de nuevos sectores económicos, daría lugar a la generación de empleo, convirtiéndose en un modelo de referencia, de innovación y desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, es fundamental contar con la participación de las instituciones gubernamentales, educativas, empresariales, asociaciones, plataformas, colectivos ecologistas y de la ciudadanía, dando un papel prioritario al ámbito local, al ámbito de lo que supone el territorio, el municipio de Carboneras en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición, y en su caso la defensa de sus enmiendas, tiene la palabra a continuación el Grupo Parlamentario Socialista, y en su nombre su diputado, el señor Recio Menéndez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Algarrobico es la crónica de un derribo anunciado. Es fruto de un modelo económico de crecimiento que se basaba en un lema que se podría resumir en solo una frase: todo por el ladrillo.</parrafo>
        <parrafo>La crisis que vivimos en nuestro país no es casual. Además de los factores financieros que son comunes a las crisis que se viven en otros países de nuestro entorno, en nuestro caso el factor determinante del estallido de la burbuja inmobiliaria, que al menos duró una década, entre el año 1997 y el año 2007, ha sido la construcción. La construcción que, en nuestro país, creció a un ritmo del 5% anual. El parque de viviendas aumentó en 5,7 millones de casas, casi el 30% del total existente, y la revalorización del precio alcanzó un 191%.</parrafo>
        <parrafo>En 1998 la construcción suponía casi el 14% del empleo en España; una cifra que es, para que se hagan una idea, señorías, el doble que en Alemania y cinco puntos más que en el Reino Unido. Y es en ese año, en 1998, cuando el Gobierno de Aznar aprueba una ley por la que todo el suelo se declara urbanizable, excepto el que esté expresamente prohibido. Se dio, sin lugar a dudas, un crecimiento extraordinario en el sector de la construcción, pero no en el sentido en el que el PP había anunciado. El PP dijo que el aumento del número de pisos lo que produciría sería una bajada del precio, y lo que tuvimos en lugar de esto fue una burbuja especulativa sin precedentes. Se adquirían viviendas no porque fueran más baratas, sino porque eran más caras y se esperaba que todavía subiera más el precio en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y es ese modelo trampa que se propuso en 1997 en el que cayeron tanto ciudadanos como instituciones, en lo que los economistas denominamos «la exuberancia irracional de los mercados» o, si quieren ustedes, en términos más inteligibles, «el pan para hoy y hambre para mañana». Son los resultados que se cosechan cuando la ciencia se hunde y el ladrillo despega; algo, señorías, que, hace solo tres días, los rectores de todas las universidades de España denunciaban en el actual modelo que se quiere llevar a cabo por parte del Gobierno de Rajoy. ¿Lo recuerdan, verdad, señorías? Es un modelo en el que se pretende volver a basar el crecimiento de nuestro país. Y este modelo, impulsado por el Partido Popular, tiene en nuestra Comunidad Autónoma un episodio que como ciudadanos y como andaluces a muchos de nosotros nos avergüenza. Estamos hablando del Algarrobico. En un breve seguimiento de su cronología podemos ver la plasmación manifiesta de lo que el modelo del ladrillo puede traer a un entorno tan singular y tan emblemático como es el Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en julio de 1987, la Comisión Provincial de Urbanismo de Almería aprueba, definitivamente, la norma subsidiaria de Carboneras, en la que se incluye como suelo urbanizable el sector R-5 en la playa del Algarrobico.</parrafo>
        <parrafo>En ese mismo año, en 1987, se crea el Parque Natural Cabo de Gata-Níjar, con una extensión de 706 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>En mayo del año 1988, el proyecto de urbanización en la playa del Algarrobico entra a formar parte de una planificación urbanística.</parrafo>
        <parrafo>En julio de ese año se aprueba la Ley de Costas, por la que se han de realizar los deslindes de los 10.500 kilómetros de costa española, competencia que es, señorías, como ustedes saben, del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1994 se aprueba el I Plan de Ordenación de Recursos Naturales de Cabo de Gata; se amplían los límites del parque, de las 706 hectáreas que les acabo de comentar, a 6.412 hectáreas, y el terreno del Algarrobico pasa a formar parte del Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar.</parrafo>
        <parrafo>En agosto del año 1995 se aprueba el expediente de deslinde en el tramo de costa de la localidad de Carboneras, con el Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 1996 hasta el año 2004 este deslinde de dominio público marítimo-terrestre no se produce. Existe una clara inactividad, en este sentido, por parte del Gobierno del Partido Popular, que gobernaba en esas fechas a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre del año 1996, el servicio provincial resuelve incoar un expediente de deslinde y que hasta la resolución del expediente quede suspendido el otorgamiento de concesiones y de autorizaciones en el dominio público y en su zona de servidumbre y protección. Hasta julio de 2004, señorías, el deslinde en esa zona se estaba haciendo a 20 metros.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1998, la Comisión Provincial de Ordenación del Territorio y Urbanismo acuerda aprobar, definitivamente, la revisión de las normas subsidiarias de Carboneras, con el informe favorable de la Dirección General de Costas, que estaba gestionada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>La Audiencia no permitió que en esa revisión constase la evaluación de impacto ambiental porque consideró que se trataba de una revisión del plan parcial.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1998, la Dirección General de Costas emite un informe en el que aparece una anchura de zona de servidumbre a cien metros.</parrafo>
        <parrafo>En el 30 de junio de 1999, se produce la compraventa de la finca del sector entre Azata, Sociedad Anónima, y las empresas Río Alías y Parque Club Algarrobico. No se informa de la compraventa a la Junta de Andalucía, que en ese momento podría hacer efectuado su derecho de tanteo y adquirir los terrenos del precio de la escritura.</parrafo>
        <parrafo>En julio del año 2004, el Ministerio modifica el deslinde de costas, que hasta ese momento solo se le reconocía una franja de 20 metros.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, noviembre del año 2005, hay una orden del Ministerio de Medio Ambiente, gobernado por el Partido Socialista, por la que se aprueba el deslinde de costas a cien metros. Les recuerdo que el expediente se había iniciado el 10 de agosto del año 1995. A partir de ahí, señorías, como todos ustedes conocen, una actitud decidida por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía para que el paraje del Algarrobico vuelva al estado original que tenía. Una postura que ha sido apoyada siempre por el Grupo de Izquierda Unida y por múltiples grupos ecologistas y ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, también hemos tenido en todos estos años una actitud titubeante por parte del PP, que llega hasta la actualidad, señorías. Como podemos ver en las declaraciones de hace pocas fechas, en las que escuchábamos al Alcalde de Carboneras, que decía que, si se había indultado al toro de Osborne, ¿por qué no se iba a indultar al hotel en el Algarrobico? O, incluso, las declaraciones del Secretario General del PP en Almería, Javier Orellano García, que en unas declaraciones recientes nos decía que se deberían buscar las formas necesarias para que el complejo hotelero que está construido sobre la playa del Algarrobico se convierta en un hotel legal y pueda abrir sus puertas. Una actitud que es propia de quien pierde su modelo de referencia y que no sabe cómo encontrar otro modelo para salir de las situaciones. Una actitud que no ha sido clara por parte de los dirigentes del PP a nivel nacional, hasta que unas tras otras las sentencias de los diversos tribunales lo que han dicho es que el hotel del Algarrobico debe ser derribado y que esa playa debe volver a su estado original.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, señorías, en el pasado mes de julio, el Gobierno de España y el Gobierno de la Junta de Andalucía acordaron, llegaron a un acuerdo de consenso para derribar el hotel situado en la playa del Algarrobico. Una vez despejada la vía judicial, con las sentencias del Tribunal Supremo, por las que se desestiman los recursos y el incidente de nulidad presentados por la empresa Azata del Sol, promotora del hotel del Algarrobico, nos parece que es muy oportuna la PNL que hoy presenta el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Hoy, todos los ciudadanos nos demandan colaboración institucional para que nuestra sociedad avance con ilusión hacia el futuro, colaboración que, en el caso que nos ocupa, se alcanzó en el pasado mes de junio entre el Gobierno de España y el de la Junta de Andalucía, en el deseo de recuperar, cuanto antes, la playa del Algarrobico. Un deseo que debe ser hecho realidad en el espacio de tiempo más corto posible. Una imagen, señorías, que, sin lugar a dudas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Recio, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Un deseo y un derribo, señorías, que dará una imagen que dará la vuelta al mundo y que, finalmente, lo que mostrará será la belleza que tiene un paraje natural como el del Algarrobico en Almería. Una belleza, señorías, que hoy tenemos la oportunidad de engrandecer todos los grupos parlamentarios en este Parlamento con la aprobación de esta PNL. Por parte del Grupo Socialista así se va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y simplemente, señorías, para cerrar, que sepan ustedes que las enmiendas que hemos presentado se han presentado en el sentido del entendimiento que se ha venido alcanzando con el Gobierno de España, con el Gobierno en el que el Consejero de Agricultura y el Ministro llegaron al acuerdo que hoy creo que deberíamos todos respaldar de que la playa del Algarrobico vuelva a ser lo que siempre debió ser.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar su posición ante la iniciativa, tomará la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su diputada, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, tomo la palabra para posicionar al Grupo Popular en una iniciativa que presenta en la mañana de hoy Izquierda Unida, que defiende Izquierda Unida sobre el tema del Algarrobico, del que, efectivamente, se viene hablando mucho tiempo en este Parlamento, cuando, efectivamente, hace seis años ya se puso de manifiesto una de las mayores aberraciones urbanísticas consentidas por el Partido Socialista y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, señor Recio, desde luego, yo no sé lo que le habrá hecho a su partido, pero, desde luego, a final de la anterior legislatura se tuvo usted que tragar el tema de los ERE y hoy, para empezar a entrenarse, se traga el Algarrobico. Menudo marrón que le ha dejado su partido.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, cuando digo aberraciones, no me refiero tan solo a la estructura y a la edificación propiamente dicha del hotel: me refiero a todas las actuaciones que han envuelto a la construcción, en particular, pero también no hay que olvidar la calificación de ese entorno, de ese paraje, de ese sector, en general.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz de Izquierda Unida, usted no estaba aquí, aunque lo sabe porque también es de Almería como yo, cuando una mañana, por lo que parecía en principio un calentón político del huido Presidente Chaves y la Junta de Andalucía, se decidió, unilateralmente, sin garantía jurídica alguna, demoler una edificación que contaba con todos los parabienes de la mismísima Junta de Andalucía. Y digo lo que en principio parecía porque, tras ese anuncio que recogieron en esa mañana todos los medios de comunicación, había otras circunstancias que llevaron a la toma de decisión de la demolición, decisión fundamentada más en circunstancias partidistas, que no políticas —que no es lo mismo—, que en circunstancias objetivas y jurídicas.</parrafo>
        <parrafo>Hablar hoy de la demolición de El Algarrobico en el término municipal de Almería significa hablar, irremediablemente, de responsabilidades, responsabilidades de quien calificó, permitió y hasta subvencionó su construcción. Y esa administración no es otra que la Junta de Andalucía, que podían haberla parado, señora portavoz de Izquierda Unida, desde el minuto número uno, la construcción de este hotel.</parrafo>
        <parrafo>Construir ha tenido un precio, una supuesta pérdida de un valor ecológico irreparable. Y digo «supuesta» —y no lo digo yo—, porque fue el propio Viceconsejero de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía, el por entonces señor Espadas, el que dijo que no se podía hablar de perjuicios en LIC y ZEPA en su conjunto, ni de una necesidad de evaluar repercusiones ambientales, ya que se demuestra que no estábamos ante una construcción en una zona de especial sensibilidad. Eso lo dijo por entonces la Viceconsejería..., la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Construir ha tenido ese precio. La pregunta es cuál es el precio de derribar. Sabemos que, según el estudio técnico efectuado por Tragsa, la demolición, así como el tratamiento de los residuos, podría ser de 7,17 millones de euros. Pero ¿qué precio tiene romper el futuro prometido a miles de personas, que lo veían aparejado a ese hotel, y no solo de los carboneros, sino de muchos ciudadanos del entorno de la influencia socioeconómica del parque? ¿Qué precio tiene eso? Porque el ayuntamiento socialista fue a prometer allí puestos de trabajo. Y no solo el ayuntamiento socialista: también lo prometieron altos dirigentes de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué precio tiene, qué precio tiene que muchas pequeñas y medianas empresas se vieran abocadas al fracaso al ver paralizadas no solo las obras del hotel, sino el desarrollo de un paraje que, supuestamente, y según la Junta, era totalmente acorde a derecho y legal a efectos de planeamiento? ¿Qué coste tiene eso?</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, y tras el informe emitido en el caso de los ERE, este es otro ejemplo de que, con ustedes en el Gobierno, y ahora con Izquierda Unida, por desgracia, mentir, incumplir y defraudar en Andalucía sale realmente barato.</parrafo>
        <parrafo>¿Y quién paga? Y no solo hablo del coste económico: ¿Quién paga políticamente todo esto?</parrafo>
        <parrafo>Aquí se pueden cometer barbaridades, como la de consentir que se construya un hotel, ladrillo a ladrillo, jornal a jornal, un hotel de 21 plantas, más de cuatrocientas habitaciones, con desmonte previo. Piedra a piedra se desmontó un monte para poder hacer el hotel. ¿Se puede permitir eso? Y, cuando una mañana se decide que es ilegal y que hay que paralizarlo y demolerlo, aquí no se pide responsabilidades absolutamente a nadie. Esto es lo realmente grave y alarmante, señora portavoz de Izquierda Unida, y, desde luego, eso no lo dice.</parrafo>
        <parrafo>Y hable y señale de verdad quién es el responsable, no hable en plural mayestático, porque, en ese pacto, en su pacto, desde luego, no está, evidentemente, pedir responsabilidades con los que se sientan en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted parece que lo tiene claro, señora Martín. Usted ha dicho públicamente, en medios de comunicación, que debe pagarlo quien permitió construirlo. Pues, señora portavoz, termine y complete la frase. Debe pagarlo la Junta de Andalucía, que fue quien permitió construirlo. Termine la frase. El problema está en que al final lo vamos a tener que pagar todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz, usted no estaba aquí y yo tampoco; pero sabe, igual que yo, cómo el Partido Socialista mantuvo hasta las últimas consecuencias la legalidad y la regularidad del proceso seguido para llevar a cabo las obras de El Algarrobico; un proceso que comenzó en el 1984 —que no estaba Aznar, que no estaba el Partido Popular— en el Ayuntamiento de Carboneras, cuando empezó la redacción de las normas subsidiarias de planeamiento municipal desde Carboneras. Desde que en 2001 la sociedad Azata del Sol solicitara al ayuntamiento socialista de Carboneras la licencia para la actividad de un hotel de cuatro estrellas en El Algarrobico, hasta que al final el Presidente Chaves, unilateralmente, y la Junta de Andalucía, dictaran, a través de juicio sumarísimo, la sentencia de muerte del hotel. No la crónica de una muerte anunciada: la sentencia de muerte de un hotel.</parrafo>
        <parrafo>En medio de este proceso, todo tipo de bendiciones por parte del ayuntamiento socialista y de la Junta de Andalucía. Se aprueban por la Consejería de Obras Públicas el plan parcial y el proyecto de urbanización del sector de El Algarrobico, se aprueba por la Consejería de Obras Públicas; se concede la licencia del ayuntamiento socialista para su apertura; se exime a la empresa del pago de miles de euros en concepto de tasas municipales; la Junta hasta concedió el informe higiénico favorable para el inicio de la actividad por parte del Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Dice el Consejero de Turismo, el otro día en Almería, en una entrevista que concedió, que demoler El Algarrobico es devolver la credibilidad al turismo.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, lo dice el Consejero de la misma Consejería que dio también el visto bueno a la autorización de instalación del hotel y hasta le dio el número de registro de establecimientos y actividades turísticas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, ofrecer credibilidad es que las personas encargadas de velar por que se cumplan las normas lo hagan, y, de paso, que las cumplan también estas mismas personas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta es la historia de cómo se ha venido permitiendo la construcción del hotel, cómo le han dado las licencias, y cómo ahora quieren demolerlo sin que aquí parezca que no ha pasado nada, y eso es realmente lo grave. Y, con estos antecedentes, que he expuesto brevemente, porque esto da para muchas comparecencias —hasta alguna de investigación, incluso—, con estos antecedentes, Izquierda Unida nos trae una iniciativa que realmente, señora portavoz, se lo digo desde el máximo de los respetos, es un brindis al sol, un guiño a asociaciones ecologistas, cuando la verdad es que, en el día de hoy, con esta iniciativa, no se está decidiendo absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y no se decide nada porque usted sabe, igual que yo, que, en esa amplia lista de procesos judiciales que se han abierto en torno a El Algarrobico, en la actualidad todavía queda un pronunciamiento que le diga al Ayuntamiento de Carboneras si procede o no procede revisar la licencia, y, por desgracia, por culpa de la Junta de Andalucía, todavía queda por tomar esa decisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, ustedes basan su iniciativa en un protocolo que firmaron incluso después de haber perdido las elecciones; que digo yo que no es ilegal, pero como mínimo es un poquito inmoral que la señora Ministra deje firmado un protocolo que ella misma no podía ejecutar, un protocolo en el que, además, ni siquiera incluye al Ayuntamiento de Carboneras.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso, señora portavoz, por lo que el Partido Popular no va a participar en este teatro. Si a ustedes no, está claro que al Partido Popular sí le merecen respeto los jueces, los tribunales y los pronunciamientos judiciales. Es más, hasta podríamos apoyar la enmienda, o el punto número 2 enmendado y con la enmienda del Partido Socialista, a la que, además, yo voy a transaccionar, porque en ese mismo punto 2 solicito que en el protocolo se incluya al Ayuntamiento de Carboneras.</parrafo>
        <parrafo>Repito: estamos pendientes de un pronunciamiento firme, que es realmente la clave de la cuestión. Si se revisa o no la licencia, eso usted lo sabe, y por eso sabe que cualquier toma de decisión que se toma aquí es tan nula como nula puede ser la licencia si finalmente lo deciden los tribunales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Diez segundos, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿quiere que la demolición sea realmente ejemplarizante? ¿Usted realmente quiere eso? ¿Quieren que este asunto sirva para que asuntos como estos o hechos como estos no se repitan en nuestra tierra? Pues pidan responsabilidades. Que paguen y respondan los que han concedido licencias, vieron cómo se construía, se consentía, se amparaba y hasta se apremiaba. Que paguen los responsables. Lo tiene fácil, cogobiernan, y, si ustedes dan una callada por respuesta, la responsabilidad de que al final salgan indemnes los culpables y, una vez más, seamos los andaluces los que paguemos por su incompetencia, a partir de hoy, señora Martín, también será suya.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, me tiene... Señora Martín Moya, me tiene que entregar por escrito el texto de la enmienda in voce que ha formulado, la enmienda transaccional, perdón, a la enmienda del Grupo Socialista. Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tomará la palabra de nuevo el grupo proponente. Tiene la palabra la diputada señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Martín Escobar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que no sé si alegrarme o entristecerme cuando oigo, tanto al Partido Socialista como al Partido Popular, hablar de la gran aberración que supone el hotel El Algarrobico. Parece que, en sesiones parlamentarias de años anteriores, parecía que no estaban..., no lo habían visto. Han visto en estos momentos que resulta que es una aberración. Nos alegramos desde Izquierda Unida, nos alegramos sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista ha hecho una cronología de lo ocurrido. Y es verdad, es una cronología que se ajusta bastante a la situación. Pero ha obviado algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué el PORN de 1994 entraba en tanta contradicción y era tan difícil de encontrar en las Consejerías para poder determinar que, efectivamente, formaba parte de la zona de protección C1, como debería de haber estado desde el principio?</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se habla de cronología, es verdad que hubo una ley del Partido Popular que permitía el todo vale, de ese modelo económico del ladrillo, ese modelo económico que nos ha llevado a la situación del Algarrobico y a otras situaciones parecidas al Algarrobico en el conjunto de Andalucía. Pero no es menos cierto que se miraba para otro lado, no es menos cierto que no se actuaba en consecuencia con los instrumentos que tenían las administraciones en ese momento. Pero digo que nos alegramos, nos alegramos enormemente de que eso haya ocurrido así y de que se hayan dado cuenta. Es más, en la cronología ha olvidado usted, señor Recio, que gracias a la Ministra Narbona... Tuvo sus contradicciones dentro del Partido Socialista, pero fue la primera Ministra que dijo: «Esto hay que echarlo abajo, esto hay que derribarlo». Y, a partir de ahí, yo creo que algunas conciencias empezaron, también en el Partido Socialista, a tenerse en cuenta. Y yo me alegro, me alegro enormemente.</parrafo>
        <parrafo>Decía el Partido Popular en su intervención que, efectivamente, había que buscar las responsabilidades, había que buscar las responsabilidades que había. Lo hemos dicho: seguimos manteniendo que esas responsabilidades hay que ponerlas de manifiesto. Y lo decía en mi primera intervención..., lo decía en mi primera intervención, cuando hablaba de que las instituciones, los políticos, estamos en el imaginario colectivo como que podemos hacer lo que queremos porque, al final, no pasa nada; porque aquí las responsabilidades políticas, ni en alcaldes del Partido Popular, ni en alcaldes del Partido Socialista, hagan lo que hagan, de manera legal o ilegal, al final ocurre esa responsabilidad política, excepto, excepto que se vaya por vía judicial.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, hablaba usted de que esta proposición no de ley nada sirve porque todavía quedan pendientes algunas cuestiones judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, en fecha del año 1997, que es cuando entra en vigor la Ley del Suelo —y el PORN de 1994—, ya se debían haber adaptado las normas del PGOU de Carboneras, o las normas subsidiarias, por lo que no cabe hablar, si no, como dice el Tribunal Supremo, de que fueron sus cálculos precipitados —y cuando dice sus cálculos precitados se está refiriendo a la empresa hotelera, a la empresa inmobiliaria, a Azata del Sol—. Y dice: «Los que hacen pensar en que una licencia contra la ley pudiera nacer algún derecho, a pesar de que el deslinde estaba en tramitación y la anchura de la servidumbre de protección no había sido determinada definitivamente». De otro lado, la sentencia, del 11 de julio de este mismo año, del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía declara que el nivel de protección medioambiental del sector del Algarrobico debe ser el otorgado como zona C1 en el PORN de 1994; es decir, área natural de interés general.</parrafo>
        <parrafo>No queda, por tanto, a la Administración sino que cumplir la ley. Y eso es lo que pretendemos en el día de hoy con esta proposición no de ley, que la Junta de Andalucía cumpla con la ley y cumpla con la sentencia, en ese sentido, y cumplirla en el sentido en que se ha interpretado en los tribunales, y, en consecuencia, corresponde demoler el hotel.</parrafo>
        <parrafo>Queda claro que, por no existir a la entrada en vigor de la Ley de Costas aprovechamientos urbanísticos que se hubiesen patrimonializado y al ser reducidos tuviesen que ser indemnizados, tampoco ha lugar indemnización alguna a la empresa inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esta proposición no de ley no es un brindis al sol. Esta proposición no de ley viene a decir que la Junta de Andalucía, conjuntamente con el Gobierno de España —porque son las dos administraciones competentes al respecto—, ejecuten las sentencias del Tribunal Superior de Justicia y del Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Y decía, señora portavoz del Partido Popular, que es que estamos referenciando nuestra proposición no de ley en un protocolo general, que usted dice de dudosa capacidad, tan dudosa como que está publicado en el Boletín Oficial del Estado; cuando las cosas están publicadas en el Boletín Oficial del Estado entiendo yo que debe ser por algo. Pero yo creo que una cartita de Cañete al delegado de la Junta no tiene más valor que una publicación en el Boletín Oficial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, en cuanto a las enmiendas que se han presentado por parte del Partido Socialista, decir que aceptamos..., aceptamos que el primer punto quede de la siguiente manera: «Dirigirse al Ministerio de Medio Ambiente, Agricultura y Alimentación del Gobierno de España a fin de proceder con carácter de urgencia y en el entorno de colaboración institucional que posibilitó el Protocolo General de Colaboración entre el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, y la Junta de Andalucía, para la recuperación de la playa del Algarrobico, en el término municipal de Carboneras, Almería; y, posteriormente, el acuerdo alcanzado, en el pasado mes de julio, entre el Ministerio y el Gobierno de Andalucía, relativo a la recuperación de la zona en base a los siguientes objetivos». Así quedaría la primera..., la enmienda primera. Y el resto continuaría la proposición no de ley tal y como ha sido presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la enmienda in voce que presenta el Partido Popular, decir que en la propia proposición no de ley se habla de que se tiene que tener en cuenta el término..., la población, la ciudadanía del término municipal de Carboneras. Por lo tanto, además, hablamos de iniciativas ciudadanas para la generación de empleo y para lo que va a suponer la deconstrucción y la reconstrucción a su estado original. Por lo tanto, viene dentro de la proposición no de ley, y entiendo que no tiene ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y para ir finalizando, decir que, nuevamente, me alegro de que se hayan dado cuenta de que es una barbaridad urbanística, que esto es una aberración, y que, por lo tanto, no debemos dar opción a que esto se vuelva a repetir en el territorio andaluz. Y no volver a repetir en el territorio andaluz significa empezar desde ya a vigilar, a estar vigilantes y expectantes ante las aprobaciones que hay. En el día de hoy ya, en estas fechas, hay determinadas actuaciones o aberraciones urbanísticas que planean sobre el único y magnífico Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar, por parte del municipio de Níjar, por parte del Gobierno de Níjar, del Partido Popular, como es La Fabriquilla. No demos lugar a tener que volver, de aquí a diez años, a esta Cámara a repetir que fue una aberración, que no debimos de permitirlo y que ahora nos cuesta el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora... Perdone, un momento. Señora, Martín Escobar, deduzco que lo que ha hecho es dar lectura a una enmienda in voce sobre la enmienda del Grupo Socialista, una transaccional al punto 1 de la enmienda Socialista. La número 2 no sería aceptada, y, por lo tanto, tampoco ha lugar a tramitar la enmienda in voce del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, repito, para que quede constancia a efectos de la votación que posteriormente realizaremos esta tarde: el Grupo de Izquierda Unida formula una transacción a la enmienda del Grupo Socialista número 1, con la redacción que ha leído la señora Martín Escobar, y no acepta la enmienda número 2 del Grupo Socialista, con lo cual tampoco ha lugar a tramitar la enmienda in voce del Grupo Popular, que se hacía sobre la enmienda número 2 del Grupo Socialista. En esos términos será sometida posteriormente a votación la proposición no de ley, cosa que realizaremos después de sustanciar el debate de la segunda proposición no de ley, que reanudaremos en la sesión a partir de las 4:30 de esta tarde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

