<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Energía solar, Mantenimiento del empleo, Provincia de Málaga, Empresa en crisis, Control de las ayudas públicas, Colector solar</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000300</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los controles sobre ayudas concedidas a Isofotón (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a controles sobre ayudas concedidas a Isofotón, dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Popular. La formula su diputada, señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, empiezo con algo que no me agrada en absoluto porque me parece de pésimo gusto, pero usted nos lo dijo ayer y no nos lo merecíamos, y no se quiso disculpar. Por tanto, le digo exactamente que para matones ya estamos acostumbrados en la izquierda, y nos sobran. Lamento mucho tener que decir algo, pero no nos vamos a quedar con algo que usted debió pedir disculpas y se negó expresamente a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La empresa Isofotón, con una ayuda de 60 millones de euros entre avales y ayudas directas por parte del Gobierno andaluz, va a despedir a 354 malagueños. ¿Qué tipo de control ha hecho su consejería para que esto suceda, después de tantas ayudas, señor consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Consejería de Economía lleva a cabo los controles necesarios para velar por el cumplimiento efectivo de las condiciones que se trasladan a las ayudas que se dan y también a la financiación que se otorga, y lo hace a cualquier empresa y también, en particular, a la empresa Isofotón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, no ha dicho usted absolutamente nada, porque lo cierto es que 354 trabajadores van a la calle. Luego, evidentemente, las ayudas no han debido servir, como se supone, para mantener el empleo, y a las pruebas me remito.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el otro día leía en la prensa, y me quedé sorprendida, que ustedes se estaban planteando renovarle el aval por 8,7 millones de euros a la empresa Isofotón, aval que terminaría en septiembre. ¿A usted no le preocupan los despidos, señor consejero? ¿A usted qué es lo que le preocupa, si piensa renovarle ese aval? ¿Piensa, sí o no?</parrafo>
        <parrafo>Aquí, preguntar, muchas veces es absurdo, porque no nos llevamos respuestas. Nos llevamos insultos, pero no respuestas. Mire usted, por los trabajadores de Isofotón le pido que no me insulte a mí, que lo aguanto perfectamente, pero deme explicaciones. ¿Sí o no, si le van a prorrogar el aval? Creo que la respuesta es sencillita. ¿Le preocupa a usted si los 60 millones, por lo tanto, se han gastado en otra cosa, en vez de mantener empleo? Porque a la vista está que en el mantenimiento del empleo, no, señor consejero. ¿A usted le preocupa que el dinero se haya podido ir a Estados Unidos o a Ecuador, donde están montando otra fábrica los mismos de Isofotón, mientras despiden en Málaga? ¿A usted le preocupa, señor consejero, que pueda haber un desmantelamiento de la maquinaria de Isofotón? Que yo, además, tengo unas fotos, pero no sé si perder el tiempo en enseñárselas. Están desmantelando Isofotón, vendiendo maquinaria al chatarrero, incluso las que van selladas como compradas con la subvención que usted les da y que está dispuesto a prorrogar.</parrafo>
        <parrafo>¿A usted le preocupa que haya un tipo de acoso sindical que pueda estar ocurriendo, un tipo de acoso sindical? Porque le voy a decir, CSIF es el sindicato que acusa por malversación a Isofotón y la Fiscalía ha abierto una investigación. Lo que a usted no le importa, a CSIF sí y a la Fiscalía, también. Están investigándolo por malversación. Pero, sin embargo, le voy a decir. Mientras tanto, este sindicato está viendo que a sus afiliados los están despidiendo a mansalva, a los del CSIF, a otros no. ¿Es que hay algún tipo de acoso sindical y usted lo tolera o, por lo menos, no lo controla, señor consejero? Porque eso está ocurriendo, y le voy a decir más: de los 354 que se despiden, que se despiden, y cuando ya se ha presentado el listado formalmente ante las autoridades laborales, se han quitado, se ha retirado a dos de UGT…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, su tiempo ha concluido. Muchas gracias, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, a mí me preocupa cualquier problema laboral que exista y, además, le respondo cada vez que usted me pregunta. No hay ayudas, por cierto, en su afirmación lo ha deslizado: hay avales y hay préstamos, no hay ayudas ni subvenciones y no hay prevista ninguna renovación de aval, como usted también, no sé si mal informada o con maledicencia, traslada.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, para insultos, haga el favor de leer usted lo que dicen en esa tribuna los representantes cualificados del Partido Popular. Para insultos a los socialistas, oigan lo que dicen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Isofotón es un ejemplo del esfuerzo que viene realizando la Junta de Andalucía en muchas empresas y en muchos sectores específicamente. Pero no olvide usted que es una iniciativa privada, que la Junta de Andalucía no es la dueña de Isofotón y que, dentro de ese esfuerzo, como le digo, se han realizado dos avales y un préstamo reembolsable. Los avales con sus garantías correspondientes, el préstamo reembolsable vinculado a un proyecto de inversión. En lo relativo al control de su uso, le diré que a finales de enero la empresa trasladó a IDEA su situación crítica, un plan de reestructuración y el uso de parte del préstamo concedido. También le diré, señoría, que, dos días después IDEA, la Agencia de Innovación advirtió a Isofotón de sus obligaciones con respecto a los posibles incumplimientos y le requirió información y que, el 4 de marzo, envió a Isofotón y a las sociedades, además, garantes, notificación del vencimiento anticipado de dicho préstamo. Es decir, en román paladino, reintegro.</parrafo>
        <parrafo>Además, durante los meses de marzo hasta mayo se han mantenido múltiples reuniones ente Isofotón e IDEA para que la empresa aporte un proyecto viable y que dé salida a la situación. Y, a pesar de estas actuaciones, la empresa ha aplicado un ERE extintivo y la empresa, además, ha sido declarada en concurso de acreedores por un juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Y, volviendo a las ayudas, señoría, no le oculto que, además, su interés debiera trasladarse a cuál es una de las raíces de este problema, que sin duda es el haber decretado una moratoria sobre el pago de primas a las renovables. Esta es una empresa del sector de las energías renovables. Esta es una empresa vinculada al desarrollo de las fotovoltaicas. Ustedes toman decisiones, y esas decisiones acaban afectando, también, a las empresas. Y ese es también un elemento a considerar.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, vamos a seguir apostando por la viabilidad de las empresas, vamos a exigirles a la representación de las empresas y al capital de las empresas que presenten proyectos viables, y, desde luego, cualquier apoyo que se haya realizado condicionado se va a exigir que se cumpla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

