<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio, Creación de empleo, Economía social, Política de empleo, Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000251</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reunión con la Confederación de Entidades para la Economía Social (CEPES) (pág. 109).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y D. Manuel Recio Menéndez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a reunión con la Confederación de Entidades para la Economía Social, CEPES, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Francisco Jesús Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández Ferrera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, hace una semana se produjo una primera toma de contacto entre los dirigentes de la Confederación de Entidades para la Economía Social y la Consejería de Turismo y Comercio. El objetivo de aquella primera toma de contacto era analizar la situación de las empresas que se aglutinan en torno a esta organización, teniendo en cuenta, además, que CEPES ha generado más de noventa mil empleos directos y más de trescientos cincuenta mil autoempleos. Sabemos, además, que un sector pujante en la economía andaluza es el sector turístico y el sector del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos gustaría conocer qué conclusiones se han obtenido en esa primera toma de contacto, y si estamos o no en el camino adecuado para seguir, para conseguir la senda del empleo en Andalucía a través de la consejería que usted lleva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, su señoría conoce que una línea de actuación que desde la consejería se está desarrollando de manera insistente, desde el minuto uno después de nuestra toma de posesión, es facilitar el mayor grado de interlocución social, porque estamos convencidos de que de ese mayor grado de interlocución social surgen respuestas, propuestas, alternativas que sirven, a su vez, para la acción diaria del Gobierno, para impulsar, implantar nuevas acciones, nuevos planes y nuevas propuestas. Siempre hemos manifestado que la interlocución social es una garantía, al menos..., si no para acertar siempre, sí, al menos, para equivocarnos menos.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido la reunión con la CEPES, efectivamente, se enmarca dentro de ese proceso de interlocución social, de diálogo permanente que desde la consejería se viene realizando con los diferentes interlocutores sociales.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe, la CEPES es en este momento una organización que aglutina diversas actuaciones económicas bajo el concepto de la economía social, integra a 30 organizaciones. La economía social representa en este momento, aproximadamente, cerca del 8% del PIB de Andalucía, aglutina más de cuarenta y tres mil empresas del conjunto de nuestra comunidad, por lo tanto, estamos hablando de un sector económico fundamental. Y creemos que es imprescindible que la opinión, que la valoración, que las reflexiones de este sector económico fundamental de nuestra estructura productiva tengan cabida y sean adecuadamente tratadas en todos los procesos de interlocución y de impulso de planes que desde la consejería estamos trasladando.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, les trasladamos a los interlocutores de la CEPES nuestra voluntad de ir incorporándolos a los órganos de asesoramiento que la consejería en este momento tiene en marcha. Y tengo que decirles que es nuestra voluntad que en el Consejo Andaluz de Turismo, cuya tramitación estamos modificando en este momento, se incluya a la CEPES con su propia representación, porque creemos que eso ayuda a la interlocución social necesaria. Y, en ese sentido, también le vamos a dar la audiencia evidente en todos los planes que en este momento están en marcha, léase el Plan General de Turismo Sostenible, el Plan de Turismo Interior, el Plan de Fomento del Comercio Interior, o el Plan de Fomento de la Artesanía, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Creo que con la interlocución, con el diálogo, se fortalece la democracia, se mejora la acción de Gobierno, se fortalece la interlocución social, se fortalece, en definitiva, el Estado social y de derecho proclamado en la Constitución, aunque, desgraciadamente, cada vez más vacío de contenido por las políticas que se impulsan y desarrollan desde el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, quería poner hoy de manifiesto, precisamente, ese diálogo y esa mano tendida siempre, porque usted acaba de decirlo, y copio sus palabras: la acción de Gobierno se tiene que ver resumida en un diálogo permanente para no, quizás, acertar tanto, pero equivocarnos lo menos posible.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, quiero reconocer que el sector de la economía social en Andalucía ha generado más de trece mil empresas y que representa en la actualidad en torno al 13% del PIB de Andalucía. Y este es el ejemplo que nos puede ayudar a seguir, a trabajar en esa senda de la creación de empleo a través del sector turístico y del sector comercial en nuestra comunidad. Y, por tanto, también, de camino, aprovechar y llamar la atención al Gobierno central, al que usted se ha referido en su última intervención, porque en base al diálogo es donde se puede llegar a buen puerto y arrimar el hombro para conseguir el empleo a través del turismo en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene usted ocho segundos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

