<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000005</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación del empleo en Andalucía (pág. 80).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora ya, señorías, a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, la primera de las cuales, que formula el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, es relativa a situación del empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, sin duda alguna, lo hemos dicho más de una vez, la estafa que supone esta crisis, las medidas que se han ido adoptando para afrontarla tienen como una de sus consecuencias más dramáticas y directas la destrucción de empleo y del tejido productivo, la de mayor proporción en nuestra historia democrática, que nos lleva a la ruptura de la cohesión social por el deterioro sin freno de los servicios públicos y el empobrecimiento de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Desde 2008 hasta ahora, solo hemos visto destrucción de empleo y recortes de todos los salarios, del salario directo, del salario indirecto, del salario o de los salarios diferidos.</parrafo>
        <parrafo>Así encontramos récord histórico en la tasa de desempleo, que en el año 2012 se agudiza y acentúa demostrando el fracaso de la reforma laboral. Ya se advirtió, con una huelga general incluida. De manera que en el año pasado, el 2012, se ha destruido más empleo que en 2010 y 2011 juntos.</parrafo>
        <parrafo>A su vez, y como consecuencia directa de esta reforma laboral, una nueva estafa a la ciudadanía, en general, pero también al electorado del Partido Popular, en particular, encontramos un incremento disparado de muchos indicadores, negativos todos ellos. El número de trabajadores y trabajadoras que están inmersos en expedientes de regulación de empleo se incrementó entre marzo y noviembre del 2012 en un 43,8% en  nuestro país, jóvenes con tasas de desempleo insostenibles, parados de larga duración. Estamos hablando de un 53,6% del total de los parados y hogares con todos sus miembros parados, un 15,4 de hogares andaluces, así como hogares que, además de tener todos sus miembros en paro, tampoco tienen ningún tipo de ingreso, 108.200 hogares en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía debe, conociendo y haciendo conocer sus limitaciones, priorizar la lucha contra el paro. De ahí que felicitemos, sinceramente, la celebración del Consejo de Gobierno monográfico para el empleo y las medidas adoptadas; en concreto, 21 medidas de fomento del empleo, que hay que decir que, independientemente de su valoración e impacto —lo veremos más adelante—, se aprueban a pulmón —me gustaría remarcar nuevamente esto—, sin otros recursos que los propios que previamente han sido recortados y haciendo filigranas para ponerlos a disposición del empleo. Buen ejemplo es el del Servicio Andaluz de Empleo. Aunque, seguramente, no satisfaga al cien por cien, tengamos críticas, pero estamos hablando de un recorte del Estado del 57% de las políticas activas de empleo, 800 millones que nos quitan, y a pesar de ello logramos reintegrar 310 plazas para garantizar ese servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, no puedo enumerar, no tengo tiempo ni de valorar todas y cada una de las 21 medidas que se orientan a la creación del empleo, al impulso de los factores productivos y a esas políticas activas. Pero, desde la valoración positiva que tiene el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, nos gustaría incidir en varias cuestiones, tres al menos: la primera, que creemos la más relevante, la aceleración, garantizar la aceleración y ejecución inmediata de estas 21 medidas.</parrafo>
        <parrafo>Certidumbres, le decía yo ayer a la Consejera de Presidencia. Certidumbre sobre los planes, sobre sus partidas, también su calendario y su ejecución. En definitiva, certidumbre que se convierta en un compromiso solemne del Gobierno de la Junta de Andalucía con todas y todos los andaluces para que estos planes puedan ser demandados y evaluados socialmente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, continuidad en la posición exigente y pedagógica de este Gobierno. Y aquí el Gobierno de España debe entender que esto también es cosa suya, y la Ministra Báñez debe actuar con justicia y equidad.</parrafo>
        <parrafo>Compañeros y compañeras diputadas del Partido Popular, no se nos ayuda, excepcionalmente, a la Comunidad Autónoma andaluza: se nos ofrecen fondos que hay que devolver con intereses, al igual que al resto de comunidades autónomas. El problema es que existen otras comunidades autónomas que sí han tenido ayudas excepcionales, y Andalucía no es menos que nadie, tampoco más, pero menos que ninguna otra Comunidad, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, Andalucía, lo hemos dicho últimamente, no puede derogar la reforma laboral, ojalá pudiéramos. Pero tendrá que hacer todos los esfuerzos para combatirla y frenar sus consecuencias. Estamos hablando, por ejemplo, de cómo hay que reforzar los mecanismos que faciliten la negociación colectiva y dé carta de naturaleza vigencia a los convenios colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercera, ambición y exploración de nuevas medidas. Está claro que debemos ser pedagógicos y explicar a las claras las limitaciones e imposiciones con las que nos encontramos, como la troica. Esos grandes intereses económicos y financieros asfixian las legítimas aspiraciones de los pueblos; entre ellos, las legítimas aspiraciones del pueblo andaluz. Pero no como excusa, no como amparo ante nuestras propias responsabilidades. Y aquí lanzamos una propuesta, reiteramos una propuesta: el Banco Público de Tierras en Andalucía. Sencilla razón: no podemos permitir que haya recursos ociosos en nuestra tierra, como estas tierras, cuando hay andaluces que podrían generar riqueza y empleo con ello. Por lo tanto, instamos al Consejo de Gobierno a que ponga en marcha dicho Banco Público de Tierras.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señor Presidente, hoy todo está en cuestión, la sociedad está más descreída que nunca y no hay institución en este país que no esté en cuestión. Y eso nos lleva a reclamar, a aspirar legítimamente a un nuevo proceso constituyente en nuestro país. De ahí que Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía apueste por la movilización ciudadana como forma de llegar a una correlación de fuerzas que permita una salida social y justa a esta maldita crisis. Así, las próximas manifestaciones del 16 de febrero por el derecho a la vivienda, del 23 de febrero, de las mareas ciudadanas, y la del 28 de febrero, junto a la Cumbre Social en el Día de Andalucía, deben servir para avanzar en la construcción de un bloque social que permita invertir las dinámicas impuestas por el neoliberalismo. Solo así, con una Andalucía en la calle, en resistencia y en rebeldía, por su dignidad como pueblo en defensa de sus derechos, podremos salir de esta estafa. A ello también se debe de sumar con fuerza el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, después de cinco años, parece obvio, y habiendo visto cómo el último año, 2012, ha sido tal vez el peor del ciclo, digo que parece obvio que el cóctel de reducción continua generalizada de gasto público, reforma laboral, subidas generalizadas de impuestos, no está dando resultados positivos. Y es más, yo creo que está poniendo en riesgo nuestra convivencia y nuestro modelo social. Yo creo que es el momento de cambiar el rumbo, es el momento de pensar en una política de crecimiento, de reactivación. Es el momento también de pensar que la reforma laboral no está dando los resultados previstos sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras este cambio se produce, el gobierno, el Gobierno andaluz, ha decidido impulsar medidas concretas de estímulo al empleo y a la contratación. Lo hicimos el pasado martes y esta misma semana están ya en la mesa del diálogo social. ¿Qué pretendemos? Conscientes del marco de consolidación fiscal que nos limita, pretendemos básicamente tres cosas.</parrafo>
        <parrafo>La primera, reorientar todas las decisiones económicas hacia el empleo. Por un lado utilizar la negociación colectiva, fortalecer la negociación colectiva, impulsar esta negociación para que las empresas dejen de considerar que la variable de ajuste de una crisis empresarial haya de ser el empleo. Y, en segundo lugar, también hacer que todas las políticas económicas de la Junta de Andalucía, de ayudas, de incentivos, tengan como prioridad absoluta el mantenimiento y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El segundo objetivo es incentivar las contrataciones de trabajadores y el autoempleo, en general, pero también en particular la contratación de jóvenes en desempleo y de parados de larga duración. Y el tercer objetivo es mejorar la intermediación laboral, conscientes de que, a más formación, a más cualificación, menos dificultades para encontrar trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Para cumplir estos objetivos nos disponemos, en primer lugar, y usted lo ha pedido, a acelerar la puesta en marcha de todas las medidas y muy en especial las que ya están en el presupuesto para 2013. Acelerarlas y también consolidarlas, porque pretendemos que, a los 177 millones que hay del Plan de Choque, se les puedan añadir a lo largo del año 200 millones, para que tengamos la plena seguridad de aplicarlo en 2013 y en 2014. Y consolidarlos también aplicando, con una modificación, estas medidas del Plan de Choque a los desempleados del sector agrario, que han visto mermados sus jornales, sus oportunidades de empleo y sus oportunidades de protección. También se va a acelerar la puesta a disposición de los ayuntamientos del Plan de Acción Social, que, como usted sabe, se va a desarrollar a partir de la Consejería de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Además de ello, hemos acordado un amplio plan de apoyo al empleo juvenil. Hemos creado un bono de empleo, un bono de empleo que no es precisamente un subsidio ni una paga; es, sencillamente, una ayuda a la contratación. Lo que ocurre es que en vez de dárselo a las empresas, que luego pueden despedir, se lo damos al trabajador como crédito para su contratación, para su contratación permanente, que se percibe en el momento de la contratación, y para la contratación. Aumentamos, por otro lado, las becas Extenda, también dedicadas a FP, en este caso superior, para los departamentos de internacionalización de las empresas. Y los estímulos a la contratación por cuenta ajena de los jóvenes van a ir acompañados, se van a ver acompañados también de incentivos a la cultura emprendedora, con el apoyo de decisiones que tomen estos jóvenes para hacer efectivo un emprendimiento en una empresa o en el autoempleo. Se contemplan 125 millones de créditos blandos, de fondos reembolsables, que destinamos a este fin, así como 25 millones de euros para autónomos que creen empleo, es decir, empleo juvenil, y contraten a jóvenes trabajadores. Uno de estos incentivos será financiar la mitad del coste de la Seguridad Social durante los dos primeros años.</parrafo>
        <parrafo>Queremos también, por lo demás, promover la mejora de la empleabilidad. Le he dicho antes, y es verdad, que cuanto más formación más oportunidades de empleo. En el año pasado vimos cómo se destruía en un 16% el empleo de las personas sin titulación, sin formación o con titulación primaria, con formación primaria; en un 8% los que tenían formación de estudios secundarios o profesionales. Y sin embargo los titulados de grado superior aumentaron en 6.300 personas, insuficientes para cubrir toda la afluencia de personas tituladas al mercado de trabajo, pero creció, es el único segmento donde creció el empleo. Por eso es tan importante promover la acreditación profesional, la evaluación de competencias, y para ello vamos a reforzar el SAE en 117 oficinas, con 310 nuevas plazas.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, queremos también señalar el territorio, porque no todos los territorios de Andalucía se están viendo afectados de la misma manera por el crecimiento del paro. Y por eso también vamos a crear zonas preferentes para la actuación en materia de empleo, donde se intensificarán todas estas medidas previstas en el Pacto Andaluz por el Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Termino. La reunión del Consejo Europeo de la pasada semana, para aprobar el presupuesto 2014-2020 ha sido una decepción. Una decepción para todos, pero muy en particular para los que en Andalucía siempre hemos sido europeístas y hemos considerado que la razón de ser del proyecto europeo, la Europa de los ciudadanos, se sostiene fundamentalmente en la cohesión. Este Consejo Europeo ha reducido sustancialmente los fondos europeos, los fondos estructurales e incluso la PAC. Van a llegar más de 5.000 millones de euros menos a Andalucía. Y es verdad, en parte porque Andalucía ha convergido en los últimos años, pero fundamentalmente también porque se está maltratando a las regiones en transición, es decir, aquellas que dejaron de ser regiones de convergencia y pasan ahora a ser regiones de competitividad sin haber llegado todavía al 90% de la renta media europea.</parrafo>
        <parrafo>Hay un fondo extraordinario de apoyo juvenil. No lo hemos incluido en este programa porque todos no lo conocemos y porque no estará a disposición hasta el año 2014. Nosotros pensamos, con las variables que se han puesto encima de la mesa, que pueden ser unos 243 millones de euros para Andalucía. Serán complementarios a lo que le he dicho, pero, en todo caso, creo que serán insuficientes para compensar la merma que vamos a sufrir en los fondos estructurales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esto es fundamentalmente lo que podemos hacer, siempre en el entendimiento de que para ir un poco más lejos es fundamental saber que el objetivo no es cuánto déficit público tenemos sino el objetivo fundamental es crear cada vez más empleo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

