<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Proveedor, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000063</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al plan de pago a proveedores de la Junta de Andalucía (pág. )60.</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a plan de pago a proveedores de la Junta de Andalucía, formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por el ilustrísimo señor don José Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, enlazando con la cuestión que ha respondido al diputado del Partido Popular, traigo una pregunta de máxima actualidad, puesto que va a empezar a funcionar este mecanismo de pago a proveedores para corporaciones locales, no solo para comunidades autónomas, por un importe aproximado de treinta y cinco mil millones de euros. La derecha ha sacado mucho pecho y se ha colgado muchas medallas con esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Voy a decir algunas reflexiones sobre el tema. Aquí están los datos de todas las comunidades autónomas y, por tanto, ahora espero que en su respuesta, para que quede constancia en esta Cámara, se ponga cada uno en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Primero, en cuanto a lo de colgarse medallas, no se cuentan las condiciones. Este préstamo sindicado se va a pagar en 10 años, dos de carencia y 6% de interés, así es que de condiciones favorables para pagar a los proveedores y no gravar en exceso las cuentas de los ayuntamientos y de las corporaciones..., y de las comunidades autónomas, nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Utilizando un simulador de préstamos, por los intereses de esta línea de crédito para los ayuntamientos estamos hablando de que la banca se va a embolsar 10.000 millones de euros en 10 años, 10.000 millones de euros. Y por el de las comunidades autónomas, más de quince mil millones de euros, luego no se sabe si lo que se estaba es queriendo que se pagara a los proveedores o saneando las cuentas de la banca de este país. Primero, por tanto, en cuanto a colgarse medallas, las precisas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, la manipulación y las mentiras, que son habituales en el Grupo Popular. El señor Montoro dijo, cinco días antes de las elecciones autonómicas —el día 25 fue el día señaladito, que le pregunten a Arenas—..., calcula en 3.000 millones la deuda de la Junta con proveedores. Pues no, 2.700. Pero el señor Carmona, ex andalucista, ahora popular, portavoz de economía del PPA, dice en La Razón el 12 de abril: «Qué va, no son 3.000, son 4.500». Señor Carmona, espero que usted se desdiga de todas estas falsedades y mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que importa, al fin y a la postre, señora Aguayo, es que esta Cámara conozca cuáles son los trámites que ha realizado la Junta, cuándo se va a pagar y cuánto tiene que pagar la Junta. Y, más concretamente, cuál es la deuda de los proveedores de Andalucía en relación con las de otras comunidades autónomas. Porque hemos conocido que otras autonomías gobernadas hace cuatro legislaturas —no le echarán la culpa de esto a Zapatero—, resulta que sacaron de debajo de la manga miles de millones de euros en facturas que tenían escondidas el señor innombrable, el señor Beteta, el alguacil alguacilado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por tanto, espero su respuesta, señora Consejera. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, como usted sabe, señoría, las líneas generales del mecanismo extraordinario de financiación para el pago de los proveedores se fijaron en el Consejo de Política Fiscal el 6 de marzo de 2012, mediante acuerdo también 6/2012. Andalucía votó positivamente el acuerdo y nuestro voto positivo vino motivado, fundamentalmente, porque entendíamos que el voto negativo lo único que haría sería perjudicar al conjunto de nuestros proveedores, dado que ya era evidente entonces, como lo es ahora, las importantes restricciones que tenemos las comunidades autónomas para acceder a financiación en los mercados financieros. Es evidente, además, insisto, cómo se ha ido poniendo en duda la solvencia de Andalucía para complicar aún más, o buscar complicar aún más, lo que ya de por sí está complicado. Y, por lo tanto, en Andalucía mostramos nuestro apoyo a esta operación de crédito, que permitía incorporar aquellas obligaciones con proveedores que tuvieran las comunidades autónomas anteriores al 1 de enero de 2012.</parrafo>
        <parrafo>También quiero insistir en que esto va ligado a unas condiciones fiscales que la Junta de Andalucía ha cumplido, a la presentación de un plan de ajuste, una ampliación del plan de reequilibrio, que se presentó, que fue considerado igualmente idóneo por el Ministro de Hacienda, por el Ministerio, así como por el Instituto de Crédito Oficial. Y, además, en coherencia con ello, el 15 de junio el Consejo de Ministros nos aprobó, como digo, esta valoración.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros autorizamos el endeudamiento y firmamos con 11 entidades financieras el conjunto del préstamo que suscribimos en las condiciones que el Estado ha negociado, unas condiciones que nos llevan a unas tasas de interés de aproximadamente el 6%.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos pedido 2.699,7 millones, el aproximadamente 8,5% de nuestros presupuestos, muy por debajo de cifras que han puesto sobre la mesa otras comunidades autónomas y que, como usted me pregunta, le voy a referir. Andalucía, con un presupuesto de 32.000 millones ha solicitado 2.699, que es la cantidad, como digo, de facturas que cumplían la condición que se fijó. Tengo que referirme a que Valencia, con un presupuesto que es aproximadamente la mitad del de Andalucía, ha presentado a este planteamiento 4.354,8 millones, lo que supone el 30,6% del presupuesto valenciano. Castilla-La Mancha, por ejemplo, con un presupuesto que es la cuarta parte del andaluz, ha presentado un importe de 2.918 millones, lo que es casi el 34% de su presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, valoramos positivamente el planteamiento que hizo el Gobierno, valoramos nuestra adhesión como un elemento importante para que fluya el crédito y fluya dinero a pymes y autónomos. Eso puede permitir un impulso a la economía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y, sobre todo, recuperación del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

