<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asociación, Ayuda a los discapacitados, Discapacitado físico, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000067</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las deudas con la Federación de Asociaciones de Sordos de Andalucía (pág. 110).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta dirigida asimismo a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a deudas con la Federación de Asociaciones de Sordos de Andalucía, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Jaime Raynaud Soto, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuándo va a pagar el Gobierno de la Junta de Andalucía la deuda que tiene contraída con la Federación de Sordos de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No sé, señoría, si cuando la Mesa ha calificado esta pregunta, por ser una materia que habitualmente está más relacionada con la Consejería de Bienestar, la ha pasado a mi respuesta, porque en este momento, de lo que se trata de deudas pendientes con la Federación de Asociaciones de Sordos de Andalucía de la Consejería de Salud y Bienestar Social, está prácticamente al día. No hay pagos importantes por realizar, excepto en la provincia de Cádiz, que se deben 19.000 euros, y en la provincia de Córdoba, que se deben 25.500 euros. Sí me consta que en la Consejería de Empleo hay mayor dificultad con ese abono y, por tanto, probablemente esta pregunta podía haber contestado por parte del Consejero de Economía, por parte del Consejero de Economía, pero, en lo que se refiere a la Federación de Sordos y la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, las cifras son las que le he dado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Desde luego, el problema no es mío, señora Consejera, el problema lo tienen los representantes de los sordos que están allí, exactamente ellos son los que tienen el problema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, con esta ley se trata de eliminar la existencia de barreras y hacerlo a través de recursos de apoyo para hacer posible la comunicación en la lengua oral, bien con intérpretes de lengua de signos, bien con guía-intérprete para las personas con sordoceguera.</parrafo>
        <parrafo>En una sociedad avanzada, plural y democrática no puede hablarse de una participación real y efectiva sin el acceso a la información y a la comunicación, y sin la expresión de las ideas y voluntades de todos y cada uno de los ciudadanos y ciudadanas que lo forman. No son palabras mías, son palabras de su antecesora en el cargo, en este mismo Pleno, el 23 de noviembre de 2011 aprobando la Ley de Lengua de Signos a la que ha hecho referencia vergonzosamente el Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted lo que dijo mi compañera Rafi Obrero ese mismo día? Por otra parte, necesitamos oír al Gobierno andaluz que esta ley va a contar con la financiación necesaria para su puesta en marcha, y que no dependerá de las disponibilidades presupuestarias del momento para que no se convierta en un brindis al sol. Se está convirtiendo, por tanto, en una práctica habitual del Gobierno de traer proyectos de ley e iniciativas sin tener el respaldo económico correspondiente. Por lo tanto, brindis al sol. ¿Cuál es la realidad? Yo se lo digo, señora Consejera, 2.530.389 euros se le debe a la Federación de Asociaciones de Sordos de Andalucía, ¿cuál es esa consecuencia? Miles de sordos se quedan sin servicio de intérpretes por el impago de la Junta. Canal Sur dando pares y nones para pagar a los intérpretes, que han sustituido de una manera extraña y sospechosamente. Han tenido que recurrir al Defensor del Pueblo, pero, eso sí, señora Consejera, muchas personas con discapacidad auditiva no pueden ir al médico, no pueden acudir a un juicio, no pueden, simplemente, ver la televisión o defenderse de un despido laboral improcedente. Y ustedes son cómplices de esa situación, pero para ponerse medallas están ustedes los primeros. ¿Qué les dice a ustedes esta foto? El presidente Griñán que corría que se las pelaba para hacerse la foto el día que se aprobó esta ley aquí en este Parlamento. Estos mismos que están aquí, señora Consejera, más de trescientos, están ahora mismo en la calle exigiendo que se les pague lo que se les debe, simplemente para poder llevar a cabo una vida normal, una vida igual que la suya y que la mía, una vida sin trabas, y es justo que se le pague y que no se le tengan retenidas esas condiciones, esas cantidades. Ya estamos bien de planes, señora Consejera, no hacen ustedes nada más que planes: el Plan E, el plan OLA, el Plan Proteja, el Plan Encamina2, el Plan Motiva, este, el otro y el de la moto, señora Consejera. Hagan una vez el Plan P, de pagar, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud. Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, el día menos apropiado para gritar, señor Raynaud, puesto que, como usted bien podrá conocer, evidentemente, la intensidad de su sonido no es justamente lo que les puede hacer llegar un mensaje con claridad a las personas que están aquí en esta sala.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted me ha escuchado hablando también, señor Raynaud. Déjeme usted hablar, yo le he dejado a usted hablar. No sé si usted me ha escuchado cuando le he dicho que probablemente estaba usted refiriendo una posibilidad de impago por parte de la Consejería de Empleo, eh, puede ser. Yo le he dicho lo que debe esta Consejera...</parrafo>
        <parrafo>Disculpe, yo le he dejado hablar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que esta Consejera y esta Consejería le debe a la Federación, y he trasladado que en este momento, salvo las cantidades que he planteado, se había hecho efectivo el abono porque era una prioridad del Gobierno de Andalucía. Pero, claro, señor Raynaud, escuchándole a usted hacer ahora este discurso, intentando hacerlo delante de las personas afectadas por esta discapacidad auditiva, parecería que el impulso a la ley de signos se lo ha dado un Gobierno presidido por el Grupo Popular, ¿verdad? No es que el señor Griñán corriera a hacerse un foto, sino que fue este Parlamento, de la mano de un Gobierno socialista, quien promovió la Ley 11/2011, la primera ley de este tipo que se ha hecho en España para posibilitar el acceso de todos los ciudadanos, de aquellos que tienen discapacidad auditiva, a la lengua de signos. Pero no solamente eso, señoría, sino que se viene desarrollando toda una política de apoyo, de subvenciones, para hacer posible que los intérpretes de signos puedan estar presentes en los diferentes elementos y en los diferentes momentos en que lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Claro, a usted se le olvida decir, dentro de su discurso, que la política que está promoviendo el Gobierno de Rajoy, que la obligación de ajuste que está promoviendo el Gobierno de Rajoy está llevando a que en este momento todo el sector de la discapacidad, todo el sector de la política social, haya recibido mucho menos ingresos que el que tenía en el año 2011 o en el año 2010. ¿O es que usted se olvida, señor Raynaud, de que en los Presupuestos Generales del Estado han bajado hasta un treinta por ciento las partidas? Menos demagogia, señor Raynaud, y más hechos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

