<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Movimiento social, Política de la vivienda, Vivienda social, Necesidad de vivienda, Derecho a la vivienda</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000277</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a okupas en viviendas públicas de la Junta de Andalucía (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda, también por el Grupo Parlamentario Popular, es relativa a okupas en viviendas públicas de la Junta de Andalucía. La formula su diputada, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, hace unos días veíamos como se ocupaban unas viviendas en el barrio de Almanjáyar, en Granada, a lo que el gerente de la Empresa Pública del Suelo decía: «No podemos permitir ni jalear la actitud de patada en la puerta, pasado mañana puede ser tu vivienda o la de otra persona».</parrafo>
        <parrafo>¿Comparte el Consejo de Gobierno esta afirmación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, creo que el criterio del Consejo de Gobierno es claro, nítido, transparente y conocido. En primer lugar, quebrar la emergencia habitacional que vive Andalucía. Y para eso hemos puesto las 81.000 viviendas del parque público a cumplir la función social de la vivienda. Informamos el otro día en comisión que las 638 viviendas promovidas por EPSA que no tienen adjudicatario han pasado masivamente al alquiler, de manera que sean adjudicadas y cumplan con la función social de la vivienda. Y junto a esto tenemos el firme compromiso de aplicar el decreto ley para hacer cumplir la función social de las viviendas, de las 700.000, casi, viviendas vacías que hay en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, los hechos que se produjeron en Almanjáyar certifican que usted mentía cuando decía que no tenía viviendas vacías, y mentía cuando decía que no iba a expulsar a nadie de su vivienda. Porque usted lo que ha hecho ha sido presentar una denuncia en la comisaría e instar a la Policía Local urgentemente a que se persone en los domicilios e identifique a los moradores. Además de citar a los ocupantes de esas viviendas en calidad de imputados para que comparezcan en el juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Entre las personas que ocupaban las viviendas, Esther, madre soltera con un hijo de cuatro años, que se resistía porque no tenía dónde ir. Ahora podría entrar en la cárcel, ya que esa ocupación está penada con una reclusión de hasta cinco años, y la maquinaria judicial ya se ha puesto en marcha a petición suya.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señora consejera, hay una mujer que necesita una vivienda, hay viviendas vacías de la Junta, y hay un decreto aprobado de la función social de la vivienda. ¿Cuál es el problema para la solución? La solución es que usted no la aplica.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el portavoz de la plataforma Stop Desahucios ha reclamado a la Junta y a Izquierda Unida más coherencia, ya que de un lado ponen en marcha el decreto de la función social de la vivienda y de otro ponen en la calle a Esther y al resto de personas que ocupaban unos pisos vacíos de la Junta. Su respuesta a Esther fue mandarla al Registro de Demandantes, fue decirle vuelva usted mañana. Pero sin ofrecerle ninguna solución. Coherencia y transparencia. Transparencia exactamente es lo que a usted le falta, porque sigue sin publicar las viviendas vacías. Quizás prefiere no publicarlas para que las corralas se instalen en otros edificios, favoreciendo una ocupación ilegal que no resuelve nada y puesta en entredicho por personas que han denunciado la manipulación de Izquierda Unida, incluso con vinculaciones familiares directas de miembros de su equipo. Ha pasado un año para que usted diga que las viviendas que tiene la Junta vacías las va a poner en alquiler. Ya era hora, señora consejera, porque ha pasado un año y su gestión ha sido ponerse detrás de la pancarta pero no ofrecer soluciones. Su balance es que usted ha podido parar una serie de desahucios, pero lo que no dice y no quiere reconocer es que ha sido gracias al decreto del Partido Popular, de Rajoy. Y usted, sin embargo, no es capaz de ofrecer una solución a Esther y a su hijo. Puede que su decreto haga un magnífico censo de viviendas vacías en Andalucía, pero no pierda de vista el objetivo, y es que los andaluces puedan mantenerse en su vivienda y acceder a alquileres accesibles y ayudas al alquiler. Y una cosa es lo que ustedes dicen y otra lo que hacen. ¿Sabe cuántas ayudas al alquiler han abonado al alquiler en el año 2012, alquileres sociales? ¿Cuántas, señora consejera? Cinco ayudas al alquiler en toda Andalucía en el año 2012.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría... Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, veo que no aprende usted ni de las pifias parlamentarias que ha cometido ni de los ridículos a los que se ha sometido. Y veo también que hace acrobacias y piruetas espectaculares para no hablar de las 700.000 viviendas vacías que hay en la Comunidad Autónoma andaluza. Veo que hace usted una acrobacia verdaderamente espectacular. Se ve que defiende usted otro tipo de intereses.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el trabajo de la consejería de Fomento y Vivienda ha sido y es, siempre, velar por el interés general y por el buen uso, lógicamente, de los bienes públicos. En Almanjáyar, tenga cuidado, ya se acuerda usted lo que pasó con las viviendas de Matadero, el pleno pasado. Se acuerda, ¿no? Espero que haya hablado ya usted con la Alcaldesa de Cádiz. Tenga cuidado. ¿Qué es lo que hemos hecho ahí? Constituir una mesa de vivienda, con los colectivos sociales, a demanda de los colectivos sociales, trabajar con transparencia, con participación, para la ocupación de esas viviendas, que están incluidas en las que hablamos el otro día en la comisión parlamentaria de vivienda, que no están adjudicadas y que han pasado masivamente al alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de aquellas familias que puedan estar utilizando una vivienda sin título, diálogo y participación. Esa es y va a ser siempre la hoja de ruta de la Consejería de Fomento y Vivienda. Además de defender el interés general y además de asegurarnos de que se va a cumplir la función social de la vivienda, de las, vuelvo a repetir, casi 700.000 viviendas que hay en Andalucía, con 200.000 andaluces que nos piden una demanda a través de los registros municipales de demandantes de vivienda, y con una realidad también insoslayable: 68.000 desahucios que se han producido desde el año 2007 hasta el año 2012. Y también con otra realidad insoslayable: lo aprobado por el Congreso de los Diputados en solitario no viene en ningún caso ni a paralizar los desahucios ni a hacer justicia social de la injusticia social que ha venido padeciendo la mayoría social en ya demasiados años de no aplicar una directiva comunitaria para proteger a los ciudadanos de cláusulas abusivas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

