<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acuerdo internacional, Comercio de armas</materias>
    <numero_expediente>9-13/DI-000002</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional, en apoyo al tratado internacional sobre control del comercio exterior de armas (pág. 70).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, antes de pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, voy a dar lectura a una declaración institucional aprobada por los tres grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>«Declaración Institucional del Parlamento de Andalucía en apoyo al Tratado Internacional sobre Control del Comercio Exterior de Armas.</parrafo>
        <parrafo>»Considerando que desde 1989 ha habido 128 conflictos armados con al menos 250.000 muertes cada año y que se calcula que anualmente se cometen unos 300.000 homicidios en conflictos no armados.</parrafo>
        <parrafo>»Considerando que más del 60% de las violaciones de los derechos humanos documentadas por Amnistía Internacional en una década se cometieron con armas pequeñas y ligeras.</parrafo>
        <parrafo>»Considerando que desde 2004, en 19 países, niños y niñas soldados han participado de forma activa en conflictos integrados en fuerzas armadas, gubernamentales o no.</parrafo>
        <parrafo>»Considerando la ausencia de una normativa internacional que haga frente a los graves problemas derivados del comercio no regulado de armas convencionales y su desviación al mercado ilícito, lo cual es un factor que contribuye a los conflictos armados, como al desplazamiento de personas, la delincuencia organizada y el terrorismo, menoscabando la paz, la reconciliación, la seguridad, la estabilidad y el desarrollo económico y social sostenible.</parrafo>
        <parrafo>»Considerando que la Resolución 64/48 de las Naciones Unidas pide a los estados miembros el establecimiento de un tratado firme y sólido para crear un instrumento eficaz que regule la transferencia internacional de armas convencionales.</parrafo>
        <parrafo>»Considerando, finalmente, el apoyo mostrado públicamente al Tratado por el Parlamento Europeo, el Congreso de los Diputados y el Gobierno de España, el Parlamento de Andalucía exhorta al Gobierno de España, en particular al ministro de Asuntos Exteriores, a seguir manteniendo su posición favorable al Tratado sobre el Comercio de Armas, a utilizar todos los medios diplomáticos para conseguir el mayor apoyo internacional al mismo, a hacer todos los esfuerzos para que dicho Tratado sea una realidad en 2013 y que, como regla de oro, incluya las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>»Prohibición de transferencia de armas cuando exista riesgo sustancial de que dichas armas van a utilizarse para cometer o facilitar que se cometan violaciones del Derecho Internacional y de los Derechos Humanos.</parrafo>
        <parrafo>»Cobertura tan amplia como para ejercer un control eficaz sobre las transferencias de armas, municiones y materiales conexos.</parrafo>
        <parrafo>»Y regulación de los sistemas de concesión de licencias que asegure la transparencia y el rigor de los informes correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 27 de febrero de 2013.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, Portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, Portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

