<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Jaén, Manifestación comercial, Promoción del comercio, Aceite de oliva, Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000250</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Feria Internacional del Aceite de Oliva e Industrias Afines (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente relativa a la Feria Internacional del Aceite de Oliva e Industrias Afines, y realizada por el diputado, perdón, la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Natividad Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Redondo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, hace pocos días se celebraba, en la provincia de Jaén, la Feria Internacional del Aceite de Oliva y Afines, Expoliva. En esta nueva edición hemos visto que se presentaba dentro de esa crisis importante que está sufriendo también el sector olivarero. De todos modos, ha sido espectacular la presencia que se ha congregado estos días allí, ¿no?, presencia internacional, con visitantes profesionales, con países expositores, con medios de comunicación, y lo que más se ha ido escuchando durante esta feria es que el futuro del olivar pasa por una buena comercialización y unos mejores precios. Lo que sí ha quedado claro es que tanto Andalucía como la provincia de Jaén es un punto de referencia y de encuentro para el sector del aceite de oliva en el mundo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por esto, le pregunto, señor consejero: ¿cuáles han sido las principales actividades que se han ido desarrollando durante la feria y qué valoración hace de estos resultados?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, durante el curso de la pasada sesión plenaria en este Parlamento tuve en dos ocasiones, en dos jornadas, ocasión de estar y participar en Expoliva. Quiero decir que mi apreciación personal, aparte de los informes de la consejería, fue excelente. Creo que hemos conseguido una feria internacional de referencia en materia de aceite de oliva, de primer orden en investigación, en tecnología y salud del aceite de oliva, particularmente estoy pensando en el estudio del doctor Ramón Estruch y del programa Predimed, que una vez más confirma al aceite de oliva como la joya de la corona de la dieta mediterránea. Y también, evidentemente, usted lo mencionaba, una oportunidad de negocio contribuyendo a la promoción y el impulso de toda la economía ligada al sector. Y, finalmente, una plataforma para promover contactos a nivel nacional e internacional, agentes, expositores y profesionales. Creo que es un buen escenario para consolidar nuestras producciones en los mercados. Ha habido 300 expositores, 500 marcas, 27 expositores de 12 países extranjeros, como Portugal, Italia, Alemania, Holanda, Eslovenia, Turquía, Argentina, India y China, entre otros, y una representación muy satisfactoria de todos los sectores: maquinaria, comercializadoras, etiquetas y envases, fitosanitarios y demás servicios vinculados al sector.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar en las actividades que usted mencionaba el XVI Simposium Científico Técnico, donde se presentó el estudio al que he hecho referencia hace un momento; el IV Salón Internacional del Aceite de Oliva Virgen Extra y los premios que fueron entregados por el presidente de la Junta de Andalucía, al que tuve el honor de acompañar; y finalmente las misiones comerciales, concretamente en este caso con empresas americanas, que han sido muy importantes, y creo que debamos desarrollar de cara al futuro. Usted lo indicaba con mucha, con mucha certeza, creo que precisamente esa dimensión internacional y comercializadora es la orientación a la que debemos apuntar para la próxima edición de Expoliva, que espero que sea un triunfo para el conjunto del sector, como lo es, sin duda, para Jaén y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Redondo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Darle las gracias al señor consejero por sus explicaciones, que realmente ponen de manifiesto lo que ha supuesto Expoliva para Andalucía, para España y para el resto del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me gustaría añadir que si queremos mantener la cantidad y la calidad de la producción del aceite de oliva, necesitamos seguir contando con las ayudas que venimos recibiendo en el marco actual. Y, por tanto, en esa línea, en la provincia de Jaén nos preocupa, y mucho, las declaraciones que hizo el señor ministro Arias Cañete con respecto a la tasa plana, cuestión que al día siguiente desmintió, pero que quedan recogidas en los medios de comunicación en las hemerotecas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, de ser así, y mucho nos tenemos que puede ser así, para el olivar, en general, pero para el olivar de la provincia de Jaén, sería realmente terminar con algo muy importante: con la vida de la mayoría de las personas que viven del olivar. Sería terminar con el olivar tradicional, y realmente nos preocupa, como digo, y nos preocupa mucho.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos inquieta que esta OCM que se está negociando no cuente con medidas que permitan influir en los mercados, eso que estábamos comentando con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por esto, si queremos seguir siendo referente, si queremos seguir apostando por la calidad y la cantidad del aceite de oliva, yo creo que ahora mismo estamos en esa negociación. Y, por tanto, cabe pedirle al ministro que en esa negociación, desde luego, apueste firme por esas ayudas que son tan necesarias para la agricultura, en general, pero para el olivar en particular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Redondo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Redondo, coincido enteramente con las apreciaciones que ha hecho usted sobre el tema de la PAC en relación con Expoliva, como ha indicado el presidente hace un momento, esa es la línea en la que está trabajando el Gobierno de Andalucía, y esperamos lograr el mejor resultado posible en esta muy difícil negociación en el ámbito europeo, pero también en el ámbito nacional.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

