<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Mantenimiento del empleo, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000002</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la carga de trabajo de los astilleros de la bahía de Cádiz (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto siguiente del orden del día, señorías, proposiciones no de ley en Pleno. La primera de ellas es la proposición no de ley relativa a carga de trabajo de los astilleros de la bahía de Cádiz, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para defenderla, tiene la palabra su portavoz, en este caso el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero mostrar una cierta satisfacción también, como gaditano, como andaluz y como persona preocupada por el empleo y el trabajo, de que la primera proposición no de ley que se vea en esta legislatura sea, precisamente, una proposición de impulso que busca carga de trabajo para una industria tan señera como los astilleros de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La historia de Navantia se remonta a 1730, ya entonces se había creado el arsenal militar de San Fernando, que se dedicaba a la construcción y reparación de buques de la Armada española. En 1908, todos estos astilleros entran a formar parte de la sociedad de construcción naval, popularmente conocido entonces como La Naval, a la que también pertenecían astilleros civiles como los de Matagorda, en Puerto Real, y Sestao, que pasarían a entregar a AESA.</parrafo>
        <parrafo>Navantia es hoy una empresa pública española perteneciente a la SEPI, sociedad dependiente del Ministerio de Economía y Hacienda, y un referente mundial en los productos que ofrece: desde diseño y construcción de buques civiles y militares de alta tecnología, transferencia de tecnología, reparación y transformación de todo tipo de buques, apoyo al ciclo de vida de sus buques y sistemas, fabricación de motores diésel, fabricación de turbinas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Navantia es, en consecuencia, una empresa tecnológicamente puntera, en la que el I+D+i es un área estratégica. Es la primera empresa española en tecnología naval, y dedica cerca de un siete por ciento de su facturación al I+D.</parrafo>
        <parrafo>Además, mantiene acuerdos con socios tecnológicos y estratégicos de altura, como [...], Martin, Indra, Tellis, MTU, etcétera, así como socios locales en otros países.</parrafo>
        <parrafo>Y Navantia tiene, finalmente, una elevada propensión exportadora. La empresa ha desarrollado ya programas navales en más de diecinueve países, y, actualmente, mantiene abiertas oficinas en Australia, India, Malasia y Venezuela.</parrafo>
        <parrafo>Navantia tiene una pata importante en Andalucía, concretamente en la bahía de Cádiz, y ahora mismo —y por eso venimos aquí— esta pata andaluza, esta parte andaluza de Navantia, está en grave situación de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho, en este momento, para saludar a los representantes de los comités de empresa de las factorías de Puerto Real, San Fernando y Cádiz, que están presentes en la tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la incidencia en la economía andaluza de Navantia no es baladí. Hay que tener en cuenta que, por cada euro que aumenta la cifra de negocio de Navantia, aumenta también el valor añadido bruto, en toda España, en 1,4 euros. Un millón de euros de aumento de la cifra de negocio, en Navantia, genera un incremento de 34,1 ocupados, cifra muy superior a la de la construcción. Concretamente, en la bahía de Cádiz, Navantia representó el 3,1% del empleo, y el 2,48% del PIB de toda la provincia.</parrafo>
        <parrafo>El número de empresas proveedores en Navantia, bahía de Cádiz, asciende a más de doscientas, la mayoría, todas ellas, andaluzas. Los datos de empleo en Navantia, en la bahía de Cádiz, en 2010, superan la cifra de doce mil quinientos, entre directos, indirectos e inducidos. Navantia es, finalmente, la decimocuarta empresa en el mundo por cartera de pedidos, según los datos del año 2000.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, se dan unas circunstancias que, en este momento, hacen necesario el esfuerzo de todas las fuerzas vivas andaluzas en apoyo a los trabajadores y trabajadoras de Navantia para conseguir algo tan elemental para una industria de estas características como lo es la carga de trabajo. Carga de trabajo que tiene dos componentes: el componente puramente civil, que ha sido tradicional en los astilleros de Puerto Real y Cádiz, sobre todo; y el componente militar, más centrado en San Fernando, aunque hoy por hoy, por la propia organización de la compañía, de alguna manera, se intercambian.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la construcción civil, hemos de decir que los años 2008 y 2009 han sido realmente difíciles. Han sido realmente difíciles en todo el mercado mundial, fundamentalmente, porque los armadores, que son los que encargan los barcos, no son ajenos a los problemas de fluencia del crédito, de fluidez del crédito, y tampoco son ajenos a los problemas de financiación del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Allá por el principio de los años 2000, por las circunstancias que se daban en el mercado y por imperativo de la Unión Europea, Navantia pasó a adquirir, fundamentalmente, un carácter militar en su trabajo, limitándose, o impidiéndose..., o mejor, limitándose mucho la parte de trabajo de carga civil que le correspondía. Por imperativo, insisto, de la Unión Europea, se permite a Navantia, en estos momentos, que solo un veinte por ciento sea de facturación civil.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en estos momentos de crisis es, precisamente, la facturación civil, la esperanza de Navantia, sin que ello suponga, en ningún momento, minusvalorar el trabajo en el ámbito de lo militar.</parrafo>
        <parrafo>Y es importante, por tanto, el recuperar la carga civil, que es lo que se pide en esta proposición no de ley, que se verá completada por la otra formación política, el otro grupo que sustenta al equipo de Gobierno, y que gustosamente aceptamos, en lo que se refiere a la carga militar de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto es que las previsiones son, a partir de los datos de 2010 y 2011, que el comercio marítimo vuelva a crecer y, por tanto, se recuperen las contrataciones de buques civiles.</parrafo>
        <parrafo>Los precios de los nuevos contratos, también se prevé para 2012 que experimenten una cierta mejoría, previéndose, precisamente, para este año, un incremento del 7,2% respecto a las contrataciones de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Existen segmentos concretos del mercado, en los que la recuperación es más intensa y los precios más estabilizados. Nos referimos a los buques tipo gasero, tipo ro-ro, ro-pax, fpso, etcétera; tipos de buques, en los que el astillero, concretamente de Puerto Real, tiene una dilatada experiencia y competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo esto es necesario dar respuestas que, en gran medida, corresponden a la propia dirección de la empresa. Por la SEPI y por Navantia, entendemos que es necesario dar instrucciones inmediatas a la dirección comercial para entrar de lleno en el mercado de la construcción naval y civil y competir en los mercados mundiales para dotar de pedidos a las factorías, especialmente a las factorías andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, además, que prosperar en operaciones singulares con países y empresas de países emergentes, como Brasil, como Venezuela, con el apoyo político que necesitan este tipo de operaciones. Y también es importante, desde el ámbito de lo político y lo diplomático, el resolver de manera urgente el apoyo a la contratación en igualdad de condiciones con el resto de países de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>No queremos que se nos olvide la parte de acción militar, de construcción militar, porque podía suponer carga de trabajo para Navantia de manera inmediata. Pero para ello, simplemente, se necesita que el Gobierno del Partido Popular dé cumplimiento, en lo que debe ser la continuidad de la acción administrativa de los compromisos administrativos, al compromiso de la Administración central de contratar la segunda fase de los buques de acción marítima, conocidos también como BAM. Esto supondría, de forma más o menos inmediata, un pedido de cinco buques, cinco millones de horas de trabajo, cinco años de trabajo y seis mil empleos.</parrafo>
        <parrafo>Se da la circunstancia también de que la producción de los buques de acción marítima, los BAM, conlleva que el 94% de la facturación se hace con empresas españolas. Estamos hablando, por tanto, de un producto meramente español, pero que, además, es un producto claramente exportable, conforme se va viendo y comprobando su eficacia. Por los sistemas de financiación habituales del Ministerio de Defensa, en colaboración con el Ministerio de Industria, podemos decir en este momento que en los próximos Presupuestos Generales del Estado bastaría con 10 millones de euros para, digamos, abrir la ventana, preparar los proyectos, abrir la ventana presupuestaria y garantizar la carga de trabajo para los próximos años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Diez millones que se nos antojan, evidentemente, una cifra ridícula, teniendo en cuenta su importante impacto social, si se compara con los 10.000 millones que se le han facilitado a Bankia –y Navantia es una empresa pública–, que se le han facilitado a Bankia para poder continuar con su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y resumiendo, lo que pedimos en esta proposición no de ley, aparte de expresar nuestra solidaridad con los trabajadores en su movilización y en su reivindicación, pedimos que se haga una labor diplomática y de presión ante Europa para eliminar las actuales restricciones a la construcción de buques civiles, pero pedimos también al Gobierno central, que es quien controla en última instancia la empresa Navantia, que inste a esta, a la SEPI y a la dirección de Navantia, a una política comercial que les permita introducirse en el ámbito de lo civil y en el ámbito de lo militar, pero en el ámbito de lo civil, por lo menos hasta alcanzar los cupos de ese 20% de facturación legalmente establecidos que, inexplicablemente y a pesar de la situación, no se han logrado contratar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno de posicionamiento, en primer lugar, al Grupo parlamentario Socialista y, en su nombre, a la diputada señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como es el primer día que subo a la tribuna en nuestra nueva legislatura y he escuchado a compañeros y a compañeras que me han precedido en la palabra dar la bienvenida a los que se incorporan, tanto a los diputados y diputadas como a los miembros del Gobierno, permítanme que yo haga algo que creo que nunca se hace lo suficiente, que es dar las gracias a los que ya no están, a los que han dejado durante cuatro años todas sus ganas, todos sus esfuerzos, todo su trabajo en esta Cámara y que, bueno, por gajes del destino, ya no están en la Cámara. Quiero, desde aquí, darles las gracias a todos los compañeros y a todas las compañeras de las tres fuerzas políticas que no han repetido en esta legislatura, pero que les digo, de verdad, que se han esforzado y que han representado a sus provincias con muchas ganas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tanto parlamentarios como miembros del Gobierno, a todos los que he conocido, de verdad, le han puesto ganas.,</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, bienvenidos compañeros, compañeros gaditanos y de los tres comités de empresa de los astilleros de la bahía de Cádiz, de mi bahía. Muchas gracias por estar hoy aquí, por seguirnos en el debate, pero estáis en vuestra casa, esta es vuestra casa. Lo único que hacemos nosotros es representaros y es traer vuestra voz al Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ignacio García, me cuesta mucho trabajo ponerle apellidos a los diputados cuando ya llevamos más de una legislatura compartiendo debates, Ignacio García, de Izquierda Unida, ha hecho mención a historias de parte de los astilleros, cómo empezaron. Yo, que soy de Cádiz capital, también traía historias de cómo se iniciaron los de Cádiz capital, ¿no?, y más que nada porque soy hija de un trabajador que se ha pegado más de treinta años dejando su día a día en esos astilleros, y quería..., buscando, ¿no?, en la hemeroteca, libros que él tiene allí guardados en su casa. He buscado, y por curiosidad, ¿no?, por qué tenemos los astilleros que tenemos en Cádiz capital, por qué tantos terrenos, porque me he criado desde niña allí, porque he visto cómo han ido menguando los terrenos de los astilleros de Cádiz, cómo aquello se ha ido achicando, cómo donde había industrias hoy hay pisos construidos y como que tengo yo ese cierto temor, ¿no?, y como que me pongo de parte de los trabajadores de astilleros porque me niego a que ese sea el futuro por el que tengan que atravesar los astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Que si de niña viví que todos aquellos terrenos eran industriales, y hoy hay pisos construidos, que no tengamos, que no tengamos que ver que ese sea el futuro, y vamos a pelear, de verdad os lo digo, compañeros y..., vamos a pelear con uñas y dientes para que aquellos sigan siendo astilleros de Cádiz, astilleros de Puerto Real y astilleros de San Fernando, como sea.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En 1886, el Ministro Rodríguez Arias lleva una iniciativa con visión al Parlamento, porque fijaos que los buques de Armada más grandes no se hacían en los astilleros españoles, porque no había astilleros lo suficientemente grandes para hacer los buques de Armada que nosotros necesitábamos en España, y ya se los llevaban fuera, los hacían en Francia o los hacían en Italia. Este Ministro con visión llevó una iniciativa al Parlamento nacional, y allí, en paralelo, los gaditanos vieron que podía haber oportunidad de negocio al traer la construcción de unos astilleros a los terrenos de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué traigo a colación el tema? Porque la inteligencia estuvo en que unieron a todas las fuerzas sociales de la ciudad, a todas las fuerzas políticas, a todas las fuerzas económicas y se pusieron a trabajar en paralelo, mientras que los políticos discutían en el Parlamento nacional la ley para que se pudieran construir los buques de Armada grandes en unos astilleros en territorio nacional, en paralelo, desde Cádiz, todas las fuerzas gaditanas se pusieron a trabajar, idearon y dijeron: ¿Qué podemos hacer nosotros para atraer inversores y que vean que se pueden construir los astilleros en Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Se inventaron una exposición universal internacional marítima, y dieron con la tecla, y dieron con la tecla, y los hermanos Beamurguía fueron los inversores que, al final, se instalaron en los astilleros de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Eso costó trabajo, costó mucho esfuerzo, pero los políticos se pusieron de acuerdo, los económicos, las fuerzas económicas se pusieron de acuerdo, todas las fuerzas sociales remaron y se pusieron de acuerdo. Y yo me pregunto una cosa: Si en 1887 lograron ponerse de acuerdo, ¿por qué hoy no vamos a hacerlo? Yo ya sé lo que pasó ayer en el Congreso de los Diputados, yo lo sé: el Partido Popular, que tiene una mayoría absoluta, conseguida legítimamente en las urnas... Los ciudadanos votan lo que les da la gana. Yo creo que el pueblo es sabio, la gente sabe lo que vota, y los ciudadanos votaron el 20 de noviembre con sabiduría, dijeron: señores del PSOE, ustedes se han equivocado, creemos que no tienen que seguir gobernando, y votaron al Partido Popular, y ahora tiene una mayoría absolutísima para que no le haga falta otra fuerza política, y ayer dijeron no a las enmiendas que el Grupo Socialista había presentado al Presupuesto, y dijeron no a la enmienda a la que ha hecho referencia ya Ignacio porque es una de las enmiendas que el Grupo Socialista trae, de que los BAM, la segunda fase de los BAM se tiene que construir, porque es una solución de carácter inmediato, que puede dar carga de trabajo de carácter inmediato. ¿Que es la panacea? No, no es la panacea, pero es que la industria de la bahía de Cádiz se está desangrando y, o bien tenemos la inteligencia que tuvieron en 1887 o estamos en una situación crítica, y, aunque el Partido Popular haya hecho lo que haya hecho, hoy hemos votado aquí a dos senadores que son gaditanos, el señor Javier Arenas y el señor Antonio Sanz, que vayan, por favor, al Senado y que expliquen la situación de su provincia, y que aquí hay parlamentarios de la provincia de Cádiz sentados en las filas del Partido Popular. Y entienden que eso es lo que piden los sindicatos, los sindicatos el 18 de mayo es lo que pidieron, eso es lo que pidieron. Lo que han pedido es: vamos a dejar de mirar para atrás, vamos a dejarnos ya de peleas, y nos han pedido a los políticos responsabilidad, nos han pedido que dejemos de tirarnos piedras unos a otros, que nos dejemos de dimes y diretes. Si quieren que yo reconozca en esta tribuna que, antes de salir del Gobierno, mi compañero José Luis Rodríguez Zapatero tenía que haberle dado un impulso más fuerte a la segunda fase de la ejecución de la firma del contrato de los BAM, que tenía que haberlo hecho —lo reconozco en esta tribuna sin ningún problema: lo tenía que haber hecho—.Pero ¿eso va a ser excusa para que ahora ustedes, que están gobernando, no lo hagan? No puede ser excusa, no puede ser excusa.</parrafo>
        <parrafo>Gadir Solar, Ferraz; Alestis, concurso de acreedores. Que no estoy buscando culpables, no estoy buscando culpables. Estoy trayendo la voz del pueblo de Cádiz, estoy trayendo la voz de la bahía de Cádiz a este Parlamento, que es nuestra responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Somos los representantes de los gaditanos y las gaditanas en esta tribuna, y tenemos que traer la voz del pueblo. Y la voz del pueblo, los sindicatos, nos están diciendo a los políticos y a las fuerzas económicas que nos unamos de una vez ya, y que la situación es grave, por la economía que tenemos, muy grave, y nos tenemos que unir.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las enmiendas que he presentado: apoyo, solidaridad total a los trabajadores y trabajadoras. El lenguaje es muy importante. Trabajadores como plantilla fija de los tres comités, de las tres plantillas fijas de los astilleros de la Bahía, y también a su industria auxiliar, que es muy importante la industria auxiliar.</parrafo>
        <parrafo>La segunda fase de los BAM, que se impulse ya. Esas negociaciones que se han llevado acabo por el Gobierno anterior para que la flota, la VI Flota Americana, pueda repararse en los astilleros de la bahía de Cádiz, que se sigan impulsando.</parrafo>
        <parrafo>Y la otra enmienda que he metido —ya te he escuchado Ignacio—, que quizás no he entendido yo bien el tema de lo de los cupos, y tú has dicho «de lo civil», lo de los cupos de la Unión Europea, yo no lo he entendido bien y por eso he dicho «y de lo militar». Acepto que vas a transaccionarme esa enmienda, sin ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Hay que buscar nuevas fórmulas, hay que buscar nuevas cargas. Ahora, si el señor Núñez Feijóo, con todo el derecho del mundo, ¿eh?, que no tenemos ningún problema, ocurre esto, que el señor Núñez Feijóo, desde Galicia, porque le preocupan sus astilleros, que está en todo el derecho del mundo de pelear por su gente, pelea por sus astilleros, pide una reunión y allí se planta... Se ven pequeñitos, pero, vamos, se entiende que es el Presidente del Gobierno, ¿no?, el señor con barba que hay al lado, señor Mariano Rajoy. Bueno, pues eso es lo que yo estoy pidiendo desde aquí para mi provincia, para los astilleros de mi bahía: que el señor Mariano Rajoy baje a la bahía de Cádiz, o se reúna con el señor Presidente de la Junta de Andalucía a darle una solución a un problema que tenemos en la provincia de Cádiz. Si es capaz de sentarse con el Presidente de la Xunta Galega, por qué no puede hacerlo con el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal Catena, su señoría debe de concluir…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que estamos pidiendo desde esta tribuna el Grupo Parlamentario Socialista. Queremos los andaluces el mismo trato.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a repetir: No lo estamos pidiendo los socialistas. Lo estoy pidiendo como socialista que representa a los gaditanos y a las gaditanas, porque allí trabajarán hombres en los astilleros, pero esta gente, lo que está detrás de ellos, es toda su familia, y esta gente, cuando cobra su sueldo, lo que hacen es ir a las panaderías, ir a las superficies…</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Presidente. Termino de inmediato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ir a comprar a las tiendas y hacer gasto, y eso, al final, lo que genera es riqueza para la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Así que espero que entiendan la situación, y lo que les pido hoy a los parlamentarios, por lo menos de mi provincia, es que sean valientes y convenzan al resto de su grupo parlamentario, y voten sí a la iniciativa que ha presentado Izquierda Unida por el bien de los astilleros de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno a continuación al Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre a su portavoz, en este caso la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Como portavoz de empleo y diputada gaditana, posicionaré a mi grupo parlamentario del Partido Popular en la defensa de esta iniciativa sobre astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero empezar, pues mandando un mensaje esperanzador para los trabajadores de los astilleros de la bahía de Cádiz y de su industria auxiliar, porque con el Gobierno de la Nación del Partido Popular hay futuro para ellos, porque saben y conocen que con los gobiernos socialistas se perdieron cinco mil puestos de trabajos directos en los astilleros y con el PP ninguno, según luego voy a demostrar. El Partido Socialista trae paro, y el Partido Popular, progreso y trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hay futuro gracias al Partido Popular, y ese es el mensaje que quiero trasmitir hoy a los representantes de los centros de trabajo de San Fernando, Puerto Real y Cádiz, de Navantia, aquí presente, y que se lo trasmitan directamente al resto de sus compañeros, porque habrá futuro para los astilleros de Cádiz gracias al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa que hoy debatimos de Izquierda Unida es flojita en su contenido, y así hay que decirlo, y contiene aseveraciones falsas. Dice: «Se ha conocido el aplazamiento sine die de la construcción de la segunda fase de los BAM» —los buques de acción marítima—. Pues falsa. Y trae unas consideraciones también la exposición de motivos que, viniendo de Izquierda Unida, suponen una paradoja, porque ellos, que siempre se han mostrado antimilitaristas y con ganas de cerrar la base naval de Rota, ahora lloran la pérdida del portaviones Príncipe de Asturias, que se desguace un buque militar. [Aplausos.] Y porque hay otro más moderno, el Juan Carlos I. Quién los ha visto y quién los ve, quejándose de que hay un buque de guerra menos. Aunque, claro, quién los ha visto y quién los ve, sentados en unos sillones de gobierno, sin mando en plaza —valga el símil militar—, conformados únicamente con los sillones vistosos nada más. Felicito, por tanto, a Izquierda Unida por la defensa de nuestra Armada, y de nuestros buques militares, que, para empezar, están defendiendo los intereses de los pescadores en aguas gaditanas en Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Una proposición no de ley flojita, decía, en su contenido, pues se limita a pedir que hagan los demás, que haga el Gobierno central, que haga la Unión Europea, pero el Gobierno andaluz…</parrafo>
        <parrafo>Estamos aquí, en el Parlamento de Andalucía. El Gobierno andaluz ¿cuándo va a hacer algo para los astilleros de la bahía de Cádiz y para su industria auxiliar? Y esa es la enmienda que presenta el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>E Izquierda Unida, pues el diputado Ignacio García, pues no ha dicho si la va a apoyar o no. Solo ha dicho que va apoyar a las de su socio de gobierno. Pero, claro, a lo mejor es que no quiere molestarlo todavía porque están en pleno idilio, están de luna de miel.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que se echa en falta aquí, en el Parlamento de Andalucía, es ese trabajo del Gobierno andaluz, porque estamos, como digo, en sede del Parlamento de Andalucía, donde toca pedir al Gobierno andaluz, y por ello se presenta esta enmienda que voy a leer literalmente: «Instar al Consejo de Gobierno a la elaboración y puesta en marcha de un plan específico de apoyo a la industria auxiliar del sector naval en la bahía de Cádiz». Y el señor García no creo que diga que no. Y le voy a decir por qué. Porque eso lo prometió él, personalmente, en campaña electoral. Si ahora se desdice, es a favor de los sillones del Gobierno de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y es el momento, como digo, de dejar claro el compromiso del PP con los astilleros de Cádiz, y no de forma demagógica, como hacen el PSOE e Izquierda Unida, sino con hechos, como lo ha demostrado el PP en los años de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hacer una breve historia de los astilleros de Cádiz, porque aquí hay muchos andaluces que no saben lo que ha ocurrido realmente con los astilleros de la bahía de Cádiz por culpa del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>A mediados de los años ochenta, Felipe González aplicó una brutal reconversión naval, y se perdieron tres mil quinientos puestos de trabajo, además del hundimiento de la mayoría de la industria auxiliar. Ya por entonces la Junta anunció la llegada de cinco empresas para reindustrializar la bahía, y nunca llegaron. ¿Les suenan a algo a los compromisos tras el cierre de Delphi? Más de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En 1995 el PSOE intentó cerrar nuevamente los astilleros, con Solbes de Ministro, y Rubalcaba, el mismo Rubalcaba de ahora, pues ya estaba en el Gobierno. Y Chaves, como Presidente de la Junta, diciendo que no podía hacer nada para salvar esos astilleros gaditanos. Fue la presión popular, y, sobre todo, y fundamentalmente, la llegada del Partido Popular al Gobierno de la Nación en 1996, quien evitó el cierre de los astilleros gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>Durante los años del Gobierno del PP, 1996-2004, llegó la estabilidad a los astilleros gaditanos, y no se perdió ni un solo puesto de trabajo. Entre 1997 y 2003 se logró una carga de trabajo de 50 millones de horas, el doble de lo que ha habido en los años posteriores. En 2004 llega nuevamente el PSOE al Gobierno y surgen los temores de cierre de astilleros, y se aplica una nueva reconversión naval: 1.132 empleados menos en astilleros. Resultados, años de gobierno del PSOE: 5.000 despidos directos en astilleros más los despidos indirectos de la industria auxiliar. En los 8 años del Gobierno del Partido Popular, cero despidos. Esa es la verdadera historia de los astilleros de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Solbes, de nuevo, como ministro del PSOE, aceptó la restricción impuesta por Europa de limitar al 20% la construcción civil. El PSOE, en estos ocho años que ha estado gobernando, no ha hecho lo más mínimo para que se levantara dicha limitación. Y, ahora, lo que pide Izquierda Unida lo va a aceptar el Partido Popular porque está a favor. Pero, demagogia, ninguna, ni de Izquierda Unida ni del PSOE, que, en ocho años, no ha hecho nada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Volvió el PSOE, y volvió, también, la inactividad y la falta de apuesta por los astilleros de la bahía. A pesar de que en diciembre de 2004 el PSOE firmó un acuerdo con los sindicatos para potenciar la construcción civil, en estos años, la misma, ha sido nula o, como se ha reconocido aquí, inferior al 20%. ¿Y quiere saber, señoría, los otros incumplimientos y mentiras del PSOE con los astilleros de la bahía de Cádiz? Pues se los voy a relatar. Es lo que ha ocurrido en estos ocho años.</parrafo>
        <parrafo>Anuncios de contratos fallidos:</parrafo>
        <parrafo>Un buque ro-ro para Acciona a primeros de 2009: se anuló el pedido argumentando la situación de crisis actual, por culpa de los socialistas, y la opción de otro cuarto anunciada en abril de 2008. Se anunció seis fragatas para la armada griega; ahora, resultado: se construyen en Francia. Seis submarinos para la armada turca; resultado: el contrato para los astilleros alemanes. De ocho a diez lanchas de desembarco para Australia, se anunció en mayo de 2008 por el Presidente de Navantia. Se prometió construir buques anfibios para Sudáfrica en marzo de 2008: nada de nada. Se anunció construir lanchas militares para la India en marzo de 2009: nada de nada. En septiembre de 2009 se anunciaron conversaciones con salvamento marítimo y con una empresa privada, y no se ha hecho nada. El 6 de noviembre de 2009 se anuncia el contrato de cuatro buques de la armada española durante 2010 y dos barcos para Transmediterránea: en marzo de 2010 Transmediterránea dice que no tiene previsto ningún contrato con Navantia. En marzo de 2010 se anuncian negociaciones con Oriente próximo: ningún resultado. En abril de 2010 se anuncian 9 patrulleros para Malasia: ningún resultado. En mayo de 2010 se anuncian contratos con Brasil e India: ningún resultado. En julio de 2010 se anuncian negociaciones para la construcción de un buque similar al BAC para Noruega y Canadá: ningún resultado. En julio de 2010 la diputada socialista Mamen Sánchez asegura que existen hasta un total de 13 ofertas presentadas: nada de nada. Y añade que también hay posibilidad de construir compuertas para el Canal de Panamá, pero Navantia dice que no puede hacerlo porque tiene limitado al 20% la construcción civil y tampoco los socialistas hacen nada para limitar ese 20%. En septiembre de 2010, la diputada Mamen Sánchez dice que la gira asiática del Presidente Zapatero podría suponer beneficios para la bahía de Cádiz ya que uno de los temas en cartera es el de la construcción y reparación de barcos por parte de Navantia: nada de nada. Sigue diciendo, también, que el Gobierno pondrá todo su empeño en que fructifiquen las relaciones con los Estados Unidos: nada de nada. Si quien consiguió y quien inició las negociaciones para reparaciones de la flota de Estados Unidos fue el Gobierno de Aznar, y después llegó Zapatero que insultó a Estados Unidos, y, claro, se perdió ese contrato. En mayo de 2011 se anuncia la posible compra de varias fragatas por parte del emirato de Qatar: nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Ante estos anuncios de nuevas cargas de trabajo, el PP siempre mostraba su escepticismo. Y el Gobierno del PSOE solo ha creado falsas expectativas y ha sido incapaz de cerrar un solo contrato. Esta es la historia de astilleros con el Partido Socialista, esa es la realidad de la bahía de Cádiz. Pero, ¿cuál es realmente el compromiso del Partido Socialista, y ahora de Izquierda Unida, con los astilleros de Cádiz? Ninguno, si se ha demostrado.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos: con el Partido Popular sí hubo carga de trabajo para los astilleros, sí se mantuvieron los puestos de trabajo, sí se reactivó la industria auxiliar. Y el PSOE lo que aplicó fue dos reconversiones industriales.</parrafo>
        <parrafo>Y la Junta de Andalucía, ¿qué está haciendo aquí? Nada, pedir que lo hagan los demás. La Junta de Andalucía tiene su responsabilidad con Cádiz, con la provincia de Cádiz, que tiene la mayor tasa de paro de España y de la Unión Europea. Y, aquí, la diputada socialista, que no pregunte que dónde están los diputados del Partido Popular. ¿Y dónde están los diputados socialistas en 30 años de Gobierno en Andalucía? ¿Dónde han estado, qué han hecho por Cádiz? No han hecho nada, crear paro y más paro. ¿Y qué han hecho los diputados socialistas en estos años de Gobierno socialista? Mentir a los trabajadores de los astilleros, como he demostrado, vender falsas expectativas, pero no conseguir ni un solo proyecto. Eso es lo que trae el Partido Socialista. Y no hable de Gadir Solar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, su señoría debe de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y que no hable la diputada socialista de Gadir Solar, de Alestis, que son falsedades y mentiras. Y hablemos, cuando quiera, también, del fraude Bahía Competitiva, que se perdieron 25 millones de euros en la provincia de Cádiz para crear puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pero existe el resumen de la provincia de Cádiz con el Partido Socialista, así de claro: el Partido Socialista para la provincia de Cádiz y, en particular, que me dirijo para los representantes de los trabajadores de los astilleros de la bahía de Cádiz, solo ha traído reconversión naval, despidos y el cierre de las industrias auxiliares.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar mi intervención, pues, como empecé, mandándoles un mensaje esperanzador a los trabajadores de los astilleros de la bahía de Cádiz, a los trabajadores de las industrias auxiliares, que el Partido Popular está comprometido, como demostró en sus ocho años de gobierno y como lo está demostrando en estos meses de gobierno nuevamente del Partido Popular, con la industria naval en la provincia de Cádiz, la cual tendrá futuro gracias al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, a continuación, tiene la palabra el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, antes de nada, agradecer también al Grupo Parlamentario Socialista su apoyo a esta proposición no de ley y la contribución que ha tenido para enriquecerla. Porque, al final, lo que importa es el resultado, y hoy va a salir de aquí una proposición, una toma de posición del Parlamento de Andalucía —esperemos que por unanimidad, si se confirma lo que hemos entendido de la señora Ruiz-Sillero— en favor de los astilleros de Andalucía. Y es un buen principio, y eso es lo que importa.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Popular... Yo comprendo que es muy duro, pero parece que no ha asimilado, señora Ruiz-Sillero, que la campaña electoral ya terminó y que venir aquí a soltar un mitin demagógico y como para intentar convencer a alguien de que les vote... Han perdido su oportunidad. Han perdido su oportunidad porque con palabras, cuando las palabras vienen del Partido Popular, ya no convencen a nadie, porque en paralelo están los hechos. Y los hechos se llaman reforma laboral, que es una gran losa que, entre otras, pende sobre las empresas del sector auxiliar naval de la bahía de Cádiz, que, con la reforma laboral en la mano, están facilitando el despido y la emigración de numerosos trabajadores andaluces que se ven obligados a ir a otra tierra, a otra tierra, a otro país.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tampoco estamos en campaña electoral para que continúen con esa actitud permanente de pelearse con el PSOE; ahora ya nos meten en la pelea, antes, de alguna manera, nos pretendían ignorar. Mire usted, allá ustedes, pero eso es perder el tiempo. No se trata de decir «y tú más, y tú fuiste peor»; se trata de, en positivo, poner sobre la mesa medidas que en el ámbito de lo político, en el ámbito de lo diplomático, en el ámbito de la actuación comercial, signifiquen, al final, carga de trabajo para astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Y no se preocupe, señora Ruiz-Sillero, nosotros no somos militaristas. Vamos a seguir yendo a la marcha a Rota y vamos a seguir prefiriendo siempre la paz a la guerra y el diálogo a la represión, como ustedes parece que prefieren; incluso, si en una final de la Copa se hacen gestos que a ustedes no les gusten, son capaces de desalojar al público a la fuerza.</parrafo>
        <parrafo>Es una filosofía diferente, no somos militaristas. Lo único que se hace en esta proposición no de ley es una constatación, es una constatación de que el Partido Popular ha aplazado sine díe los BAM. Se diga lo que se diga, ha aplazado sine díe los BAM. Y no valen vagas promesas en este momento de que dentro de cinco o diez años va a haber pequeñas partidas para los BAM. No valen porque, si no hay trabajo ahora, puede ocurrir que cuando haya BAM no haya astilleros en Andalucía. Y ese es el problema, que hay que mantenerlos trabajando. Y la forma más rápida de mantenerlos es esa, a la que ustedes han votado que no en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>¿Van a hablar de herencias aquí también? ¿Van a empezar a hablar de herencias? Pues tenga cuidado, tenga cuidado porque ustedes dejaron los astilleros en el año 2004 en una situación que provocó una tremenda sanción europea, que los colocó al borde de la quiebra, que colocó al borde de la quiebra a los astilleros [aplausos], al borde de la quiebra, y que supuso el tener, de alguna manera —permítaseme la expresión vulgar—, que tragar con las exigencias de Europa e impedir la construcción civil en los astilleros de Cádiz porque solo podían dedicarse a lo militar. Ustedes fueron los responsables y no previeron esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que hay. Y el Partido Popular tiene que mojarse, pero no solo aquí: tiene que mojarse en Madrid, tiene que mojarse en Madrid y decir con claridad si apuesta por la continuidad de Navantia en Andalucía o va a optar por la continuidad exclusiva y el reforzamiento de Navantia en Galicia, apoyando, a lo mejor, inversiones que ya están en Andalucía, como los diques de reparación de Cádiz, y que parece ser que han comprometido en Galicia sin ser necesarios. Eso es lo que tiene que decir el Partido Popular, si el Partido Popular del señor Arenas tiene la fuerza suficiente en Madrid para apoyar la potenciación de los astilleros andaluces en Navantia, en la estructura de Navantia y en la estructura de la SEPI. Ese es el problema, lo demás son palabras. Aunque, a lo mejor, a lo mejor y viendo el panorama, y viendo su seguidismo permanente de las doctrinas de la señora Merkel y viendo lo que han ido haciendo en otras comunidades autónomas donde gobiernan y cuando han gobernado con Telefónica, con Renfe, con tantas cosas, a lo mejor lo que quieren es privatizar Navantia y vender Navantia a los amigos, para que se enriquezcan con el trabajo y la historia de tantos trabajadores durante tanto tiempo. A lo mejor ese es el problema. [Aplausos.] A lo mejor ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero seamos positivos, señorías. Lo que hoy venimos a traer aquí y a proponer aquí es una apuesta clara, una apuesta clara por los astilleros andaluces, y la apuesta clara por los astilleros andaluces pasa por dotarles de carga de trabajo ya, ya, ya, porque, cuando un enfermo necesita oxígeno, de nada vale enmendar los presupuestos y decir: «No, te doy el oxígeno dentro de cinco años», porque dentro de cinco años no hay enfermo. Por tanto, a corto plazo, se necesita la carga de trabajo que supone la segunda fase de los BAM y se necesita que ustedes, que van tanto a Alemania o a Chicago a darse un paseíto en barco con la señora Merkel y se sienten tan contentos, ejerzan su influencia, si la tienen, y su diplomacia y su peso en Europa para conseguir trabajo para Navantia a través de la eliminación de las restricciones a la carga de trabajo civil que hay en este momento. Eso es lo que hace falta, señoría, eso es lo que hace falta a corto y medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hace falta otra cosa —y no me voy a callar,  no me voy a callar—: el trabajo y la continuidad de los astilleros, en este caso andaluces de la bahía de Cádiz, no puede someterse a las veleidades, a las veleidades ideológicas del Partido Popular. En este momento hay una posibilidad de que la empresa nacional de petróleos de Venezuela, PDVSA, encargue, ha planteado una renovación de su flota de más de setenta buques de diferentes tipos. Algunos están ya haciéndose en Portugal. La actitud poco cortés que está teniendo el Gobierno del Partido Popular con el legítimo Gobierno de Venezuela, legítimo y democrático Gobierno de Venezuela, donde el jefe del Estado es elegido en elecciones generales, la actitud poco inteligente, poco cortés que está teniendo el Partido Popular con el Gobierno de Venezuela está poniendo en grave riesgo la contratación de esos buques; unos buques que pueden ser quimiqueros, que pueden ser gaseros, dotados de tecnología y para los que está perfectamente preparado el astillero de Puerto Real.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no podemos someter la economía de la bahía de Cádiz ni el trabajo de las miles de personas que dependen de los astilleros a las veleidades, insisto, a las fobias políticas del Partido Popular, a la falta de respeto a un país soberano que está teniendo permanentemente el Partido Popular, en este caso, con Venezuela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo. En todo caso, le recuerdo que debe pronunciarse expresamente sobre la admisión o no de las enmiendas propuestas por los otros grupos parlamentarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Está también en manos del Partido Popular el controlar la política comercial de Navantia y de la SEPI, y, en este sentido, es necesario, es imprescindible una política comercial, adecuada —si se me permite en términos de competitividad de precios—, agresiva. Por ello son incomprensibles determinadas actitudes que en este momento está teniendo la dirección de Navantia, de incrementar el precio exageradamente en determinadas licitaciones para impedir que lo coja Navantia y que se puedan conseguir horas de trabajo en la factoría de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y también es cierto que, en este momento, hay la posibilidad de entrada en el mercado eólico internacional, un mercado de gran potencialidad. Hay, en este momento, una empresa del norte de Europa que plantea un proyecto de un trabajo de más de un millón quinientas mil horas, pero, claro, lo que no puede hacerse es el planteamiento ideológico del Partido Popular de subcontratar gran parte de este trabajo, como parece ser que se proponen, a empresas privadas, lo que no quiere esta empresa del norte de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el planteamiento, señora Ruiz-Sillero, eso es lo que el Partido Popular tiene que decir: ¿Apuesta por una empresa pública de astilleros de Andalucía o no? Díganlo con claridad y no posterguen la decisión a que pasen las próximas elecciones andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las enmiendas, sobre las presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista, aceptamos, bueno, las relativas al punto 1 y a los puntos de adición y planteamos, en lo del punto 3 —ahora se lo entregaré a la Mesa—, el añadir a continuación de «ámbito de lo civil», «para cubrir, al menos, el cupo de facturación autorizado en la actualidad». De esa forma hacemos especial hincapié en que no se trata de conseguir carga civil a lo loco, sino de apurar la carga civil que es posible conseguir.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la enmienda del Partido Popular, no la vamos a aceptar. No la vamos a aceptar porque las empresas auxiliares necesitan el apoyo que necesitan y habrá que enmarcarlo en el ámbito del apoyo a la industria general en Andalucía, y ahí nos van a encontrar. [Rumores.] Pero también les digo una cosa, también les digo una cosa...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... también les digo una cosa: el mejor apoyo, el mejor apoyo, el mejor apoyo que se puede dar a la industria auxiliar naval desde la Junta de Andalucía y desde el Gobierno es consiguiendo carga de trabajo para los astilleros, porque eso es lo que la va a alimentar, porque eso es lo que la va a alimentar, no programas de trabajo de distracción, programas de apoyo. Demos carga de trabajo a los astilleros y habrá carga de trabajo para la industria auxiliar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, finalmente —y termino, señor Presidente—, señora Ruiz-Sillero, no dé lecciones de coherencia a nadie, sobre todo, después de que usted, como chiclanera y gaditana, haya entregado el urbanismo de Chiclana a los que han incumplido la ley haciendo viviendas ilegales y abrazando de nuevo o impulsando, mejor dicho, el surgimiento de partidos como el GIL. Eso es el Partido Vecinal Regionalista de Chiclana, eso es el partido, el PVRE, como se le conoce en Chiclana, y ustedes, por conseguir sillones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... les han entregado el urbanismo a propietarios de viviendas ilegales. Esa es su coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señorías, a la vista del pronunciamiento del portavoz del grupo proponente, quedan incorporadas literalmente cuatro enmiendas del Grupo Socialista, y una, a través de una enmienda transaccional, para la que supongo que hay consentimiento de la Cámara en su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se va a someter a votación el texto de la proposición no de ley, con las cinco enmiendas incorporadas desde el Grupo Parlamentario Socialista y asumidas por el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 101 votos a favor.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, ha sido aprobada la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón...</parrafo>
        <parrafo>Bien, tomaré nota de que su voto ha sido favorable. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

