<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza superior, Política de austeridad, Presupuesto de educación, Universidad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000340</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a recortes del Gobierno andaluz en las universidades públicas andaluzas (pág. 30.</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Aránzazu Martín Moya y D. José Jesús Gázquez Linares, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Jesús Gázquez Linares, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa a recortes del Gobierno andaluz en las universidades públicas andaluzas, con carácter de máxima actualidad, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don José Jesús Gázquez Linares.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gázquez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÁZQUEZ LINARES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué medidas tiene su consejería previsto adoptar para solventar los problemas financieros de las universidades públicas andaluzas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gázquez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues mire, señoría, la Junta de Andalucía tiene una medida con los rectores acordada, en diálogo —se lo puede trasladar al señor Wert, que sepa el significado, la semántica de esa palabra, «diálogo»—, y es el desarrollar, además específicamente, con los rectores y rectoras de España, un plan de financiación, un modelo de financiación. Aquí existe, hay problemas de liquidez; pero en lo que es la formulación de su pregunta, porque es una pregunta de máxima actualidad en función de lo que los rectores han dicho, señoría, fíjese en la foto de los rectores. Son los rectores de toda España, no los andaluces, ¿eh? Así que pregúntele al señor Wert.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÁZQUEZ LINARES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, yo no esperaba menos de usted. Yo ya sabía que la culpa no se la echaría a Rajoy; pero, por si en esa tentación cayera, yo le voy a recordar esta mañana que las deudas son de mucho antes de que Rajoy llegara a sus vidas, señor Consejero, y que el Estatuto de Autonomía de Andalucía, así como la propia Constitución, le atribuye a usted, como Consejero de la Junta de Andalucía, todas las competencias en materia de educación superior. A la Junta de Andalucía, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, lo que ustedes tienen que hacer es no mirar más a los rectores españoles, sino pagar todo aquello que ustedes deben, y que, si no hubieran malgastado, despilfarrado, el dinero de todos los andaluces, posiblemente hoy no tendríamos el problema que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son unos morosos, son unos malos gestores. Así que paguen los setecientos millones de euros que les deben a las universidades andaluzas y no le echen más la culpa a Rajoy. Y, si no, señor Consejero, no se comprometa, que es lo que está haciendo, y de forma reiterada, no cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes, a los señores de la izquierda, se les llena la boca de servicios sociales, de educación, de investigación, de innovación, de I+D+i+i..., y no están pagando absolutamente nada. Y eso tiene sus repercusiones, señor Consejero, porque son ustedes, únicamente ustedes, los que están poniendo en peligro la educación pública en la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se creen los garantes del Estado del bienestar, cuando son precisamente todo lo contrario. Si son tan buenos pagadores, como la Consejera de Hacienda decía ayer, ¿dónde está el dinero que les deben a las universidades de los proyectos de excelencia del año 2007, que no han pagado ni un solo euro a muchas universidades? ¿Y los del 2011? ¿Y los del 2012, señor Consejero, que sacaron la convocatoria en febrero, antes de las elecciones, y ahora resulta que la resuelven y ahora la suspenden? ¿Dónde está el dinero que les deben a las universidades de las becas de investigación predoctorales, eso que tanto defiende, la investigación predoctoral, del año 2007, la del 2011, la del 2012? ¿Dónde está el dinero de las becas Erasmus correspondientes al curso académico de este año 2012-2013, que ya se han marchado?</parrafo>
        <parrafo>Anunciaba usted el otro día, aquí, en este Pleno, en este Parlamento, que le iban a entregar a las universidades 25 millones de euros. ¿Dónde están? ¿Por qué no ha ingresado ya la mensualidad de diciembre? Es que son unos morosos, van siempre retrasados.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué muchas universidades, dentro de estos 25 millones, ya les deben hasta dos meses, que van destinados, precisamente, a nóminas, que es lo imprescindible para las universidades? ¿Y por qué a otras universidades andaluzas no les están ingresando la cantidad correspondiente de esos 25 millones que hace un mes y medio decía usted aquí?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué en la nómina de agosto no ingresaron la cantidad debida y correspondiente que tenían que ingresar, y detrajeron ya la paga extra de este mes de diciembre con carácter... en agosto? Están poniendo en peligro, señores consejeros, la tesorería de las universidades. ¿Por qué incrementan las partidas de investigación...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señoría, los rectores y rectoras de la Universidad pública de España leyeron un manifiesto, y lo leyeron en España, y la competencia sobre la educación superior que tienen este Consejero y la Junta de Andalucía en Andalucía para nada tiene que ver, para nada, con los problemas de las Islas Baleares —y allí estaban los rectores de las Islas Baleares—, ni con los de Galicia —y ahí estaban los de Galicia—, ni con los de Valencia y —ahí estaban los de Valencia—. Vamos, es que allí estaban los de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, usted ponga el foco de la manera que quiera; pero un problema que es de toda España, me parece ridículo que nos lo traslade aquí, específicamente, a Andalucía. Y le voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Para tomar decisiones en materia de política económica, a nivel, en este caso, de la Universidad, lo primero que hay que hacer es llevarlo al presupuesto. Eso es lo primero que hay que hacer. Y eso se hace aquí, y eso no lo ha hecho el señor Wert. Lo segundo que hay que hacer es hacerlo en diálogo con quien tiene luego que canalizar todas esas ayudas, y eso lo hacen los rectores y rectoras. Eso se hace aquí y eso no lo hace el señor Wert. Y lo tercero es gestionar y administrar esos recursos dentro de un contexto global que conoce perfectamente cualquier ciudadano y lo conoce también usted, de dificultad en la financiación, en la liquidez. Bueno, eso se soluciona entre todos, y se soluciona con el Fondo de Liquidez Autonómico. Y, si en vez de lo que se pide se da la mitad, hay el doble de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Así que dígaselo también al señor Montoro, ese ministro andaluz, porque, entre otras cosas, señorías, en el acuerdo de la comisión delegada que prioriza, que prioriza adónde va el Fondo de Liquidez, no es que el Fondo de Liquidez sea la mitad en Andalucía. Es que, además, la universidad está en el último lugar.</parrafo>
        <parrafo>Así que a ver cuándo usted y yo vamos y se lo decimos, y a lo mejor a usted le hace más caso que el que nos hacen en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

