<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad de trato, Derechos de la mujer, Mujer, Política social, Igualdad hombre-mujer, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000108 9-13/APP-000113</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la consejera de la Presidencia e Igualdad, a fin de informar sobre el Pacto por la Igualdad en Andalucía (pág. 28).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000108</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia, a fin de informar sobre el Pacto por la Igualdad.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000113</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el Pacto por la Igualdad en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al punto tercero del orden del día: comparecencias. En primer lugar, el debate agrupado de la comparecencia de la excelentísima señora consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, con el fin de informar sobre el Pacto por la Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar su comparecencia tiene la palabra, en primer lugar, la consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, la dura realidad se impone otra vez, y hace tan solo unas horas ha muerto, asesinada a manos de su pareja en Jerez, una joven de 22 años, Miriam. Golpea de nuevo el dolor que no puede ocultar la cifra. En estos momentos son ya 26 las mujeres asesinadas a manos de sus parejas, de sus exparejas.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, acabamos de conocer también que otra menor, de tan solo 17 años, fue agredida por su pareja, que contaba con tan solo 18, en el Rincón de la Victoria. Creo que, lamentablemente, es una tarde negra, una tarde difícil, una tarde en la que las paradojas del destino coinciden con la comparecencia en esta Cámara para presentar, a petición propia y de los distintos grupos parlamentarios, el Pacto por la Igualdad de Género, que fue firmado el pasado 17 de mayo por el Gobierno de la Junta de Andalucía y por el Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres, que es el legítimo órgano de representación del tejido asociativo andaluz de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Un acuerdo que se enmarca en el Pacto por Andalucía; un acuerdo que se enmarca en la voluntad del presidente Griñán de alumbrar las claves del camino para retomar la senda de recuperación económica, de crecimiento y de empleo. Una senda que hay que recorrer sin retroceder en derechos y sin perder tampoco los derechos adquiridos. Y este pacto es una alianza con la sociedad, una alianza de cómo queremos que sea nuestra tierra en los próximos años, una alianza de cómo queremos salir de la crisis y cómo queremos también que sea el modelo de convivencia entre nosotros. Este es un Pacto por Andalucía que está avanzando, que tiene ya buena parte del camino recorrido, que cuenta ya con cinco acuerdos suscritos, y que son fruto de la concertación y del consenso, son sus ejes principales y los que son garantía de éxito.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, entre todos, en momentos de gran dificultad es necesario la cohesión y la participación de la ciudadanía, el diálogo que nos permita reforzar las oportunidades de nuestra tierra y afrontar con confianza el futuro que tenemos por delante.</parrafo>
        <parrafo>Pero es momento de humildad, es momento de fortalecer voluntades, es momento de reconocer que es necesario escuchar, es momento de dialogar, de entendernos, de buscar los caminos compartidos que tenemos para salir de la crisis. Es el momento del compromiso colectivo, del diálogo entre todas las fuerzas políticas y todas las fuerzas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es el momento de que entre todos decidamos cómo vamos a afrontar el camino futuro y el que conjuntamente, además, vamos a abordar. Y en este contexto el Pacto Andaluz por la Igualdad de Género es un compromiso claro e ineludible de nuestra tierra, un compromiso de sus instituciones, un compromiso de su Gobierno y un compromiso de la sociedad en su conjunto. Queremos una igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres, sin esa igualdad no estaríamos ante una sociedad justa, sin esa igualdad tampoco estaremos ante una economía eficiente, y esta igualdad tiene urgencia, no puede esperar, nos equivocamos si pensamos que para salir de la crisis hay que esperar, si la salida de la crisis es la que nos va a permitir después recuperar la senda de la igualdad. Al contrario, si decidimos plantearnos aparcar la igualdad, seguramente vamos a retrasar la salida de la crisis y vamos a dejar a demasiada gente en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Este Pacto por la Igualdad asegura la transversalidad y la perspectiva de género a todo el documento del Pacto por Andalucía, y vuelve a situarnos en la vanguardia, en la referencia, donde hemos estado en los últimos años, del conjunto de España. Lo hemos sido durante, al menos, las últimas tres décadas. Hemos impulsado recursos que han permitido trabajar contra la desigualdad y las injusticias hacia las mujeres, y lo hemos hecho, sobre todo, gracias a un tejido asociativo de mujeres fuertes, al que tengo que dar la bienvenida en la tarde de hoy. Están representadas aquí muchas de las asociaciones que forman parte del Consejo Andaluz de Participación de la Mujer, y que han contribuido y de qué manera a la igualdad en los últimos años en nuestra tierra, que han contribuido a la visualización de las mujeres andaluzas y que han contribuido a que muchas mujeres como yo hoy tengamos la oportunidad de estar trabajando al frente de puestos de responsabilidad en los gobiernos. Nos han hecho más visibles, nos han hecho que participemos más. Nos han hecho que disfrutemos de más libertades y de más derechos. Y nos han hecho, gracias a su entrega, que seamos responsables también del papel que hoy estamos desempeñando.</parrafo>
        <parrafo>Unas mujeres cuya contribución a este pacto canalizado, como decía, a través del Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres, quiero igualmente reconocer. Han sido más de quinientas propuestas, y lo han hecho en un tiempo récord. Andalucía, además, es la única comunidad autónoma de España que cuenta con un órgano legítimo de representación de sus asociaciones de mujeres como estas. Un hecho que además se suma al camino que ya hemos recorrido en estos años, y que hace que seamos pioneros en muchas cosas. Fuimos pioneros y pioneras en tener un Gobierno paritario; lo fuimos también en los presupuestos con perspectiva de género, y lo somos ahora al contar con una Consejería de Igualdad situada en el corazón del Gobierno, que permite dar transversalidad al conjunto de las acciones y de las medidas que se impulsan por parte del mismo. Y han sido muchos los avances legislativos, muchos los avances normativos, muchos los avances sociales, y son los que han permitido una mayor igualdad entre hombres y mujeres. Pero la consecución de una plena igualdad de oportunidades sigue siendo un reto a superar. Los objetivos no están cumplidos en su totalidad, y además corren grave peligro. La igualdad real, la igualdad efectiva requiere el esfuerzo y el compromiso constante, y en momentos como estos no valen excusas de ningún tipo. Queda mucho por hacer, y lo tenemos que recorrer entre todos y entre todas, con altura de miras y, sobre todo, con muchísima responsabilidad. Pero lamentablemente, señorías, este camino no está siendo un camino exento de dificultades. Algunos y algunas pretenden hacernos creer que la crisis es una excusa para que, cuando salgamos de ella, muchos de los derechos, muchas de las libertades y muchas de las luchas y de las conquistas de hombres y mujeres en este país se hayan quedado en el camino. Y lamentablemente, cuando la igualdad está en crisis, cuando la igualdad se pone en cuestión, siempre empieza por la igualdad hacia las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Hoy vemos, como si en tiempo atrás, en tiempos de bonanza económica, se desarrollaba nuestra vida laboral y social en peores condiciones que la de los hombres, ahora está siendo una coartada para desmantelar todo aquello que se ha conseguido. Además del impacto del desempleo, lógico del momento de crisis y dificultad que estamos atravesando, las mujeres están sufriendo una mayor tasa de paro, están sufriendo mayor precariedad laboral y reciben menos retribución salarial por el desempeño de trabajo equivalente al de los hombres. Permítanme algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>Instituciones como el Parlamento Europeo o como la OCDE están alertando ya de que los avances en igualdad logrados durante décadas están en peligro. El eurobarómetro sobre mujeres y desigualdades de género, que se llevó a cabo con motivo del 8 de marzo, destaca que el 37% de los españoles están preocupados porque la crisis trae más desigualdad salarial entre hombres y mujeres. Pero es que hay un 36% que está preocupado porque la crisis está trayendo también mayores dificultades para la conciliación familiar. Pero es que, además, la vicepresidenta del Comité de Igualdad del Parlamento Europeo, que es eurodiputada francesa del Partido Popular, Elisabeth Morin, ha manifestado que la crisis está provocando un retiro silencioso de las mujeres de la vida profesional, y que está ahondando en los problemas que ya existían y que estaban corrigiéndose. Decía esta misma mañana el profesor Santiago Dexeus, el cambio y la evolución se están parando. Y cuando el cambio y la evolución se para, quienes lo pagan son las mujeres. Y esta consecuencia que tiene el goteo de recortes, de precarización del mercado laboral, la supresión de planes de Educación Infantil, o el tijeretazo a la Ley de Dependencia es un martillo que está penalizando la igualdad entre hombres y mujeres, y que está provocando un fenómeno que supone la feminización de la pobreza. Y junto a ello tenemos sobre la mesa la propuesta de modificaciones de leyes que ponen en riesgo, en peligro, la salud y la seguridad de nuestras mujeres, que aniquilan su derecho a decidir sobre su maternidad. O reformas locales, que están situando en un plano de desigualdad ya a las propias mujeres, condicionándolas al lugar donde viven o donde residan. Están abriendo brecha entre las mujeres de determinadas localidades del interior y la brecha de las ciudades. Mujeres que van a tener dificultad para acceder a los servicios de igualdad de los ayuntamientos, pero que van a tener también dificultad para acceder a los servicios de sensibilización y de prevención en violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señorías, hay que ser contundentes, hay que reivindicar el papel fundamental que juegan los ayuntamientos, que están permitiendo dar cohesión territorial, pero también cohesión social en nuestro país, que están permitiendo que las mujeres, vivan donde vivan, reciban los mismos derechos, tengan las mismas oportunidades y se sientan igualmente protegidas. Y frente al fundamentalismo económico de algunos, que pretenden asfixiarnos y llevarnos a ayuntamientos predemocráticos, tenemos que enarbolar la bandera de la igualdad, de la igualdad de oportunidades, de la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo lo hacemos? Pues no podemos consentir que nos sigan diciendo, después del largo camino recorrido ya en esta democracia joven, y en la defensa del Estado del bienestar y de la igualdad de oportunidades, no podemos permitir que nos digan que para que la economía crezca los ciudadanos y las ciudadanas de este país tienen que ser más pobres, tener menos derechos y tener menos igualdad. Nos enfrentamos al riesgo de sacrificar el modelo de convivencia basado en la igualdad de oportunidades, en sacrificar un largo camino, en sacrificar la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero tampoco podemos consentir la vergonzante lacra social que en la tarde de hoy ha abierto esta comparecencia. La lacra social que siguen sufriendo, y de manera insoportable y lamentablemente, las mujeres, los hijos y las hijas de aquellas que sufren en su casa la mayor violencia machista y violación de los derechos humanos. Es la expresión más extrema de la desigualdad que están sufriendo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las últimas semanas han sido especialmente trágicas, han sido duras. Y lamentablemente decía hace unos días que el dolor por cada víctima no se puede ver eclipsado por las cifras, no podemos acostumbrarnos cada mañana a encontrar en la frialdad de los números que una mujer más ha sido asesinada a manos de su marido, o de su ex marido. No podemos permitir que la frialdad del número y de la estadística aparque el dolor. Y frente a eso, frente a eso, sensibilidad; frente a eso, prevención; frente a eso, educación, educación también para nuestros más jóvenes, para los que están copando desgraciadamente las estadísticas, los que necesitan ahora más que nunca educación para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, el Pacto Andaluz para la Igualdad de Género cuenta con diez ejes. Diez ejes siendo conscientes de que la sociedad está fallando. Ejes esenciales para un mayor y mejor desarrollo económico de nuestra sociedad, pero sobre todo para fortalecer una sociedad más justa y más democrática. Invertir en igualdad es invertir en presente, es invertir en futuro, es invertir en innovación, es invertir en competitividad. Señorías, no hay desarrollo sin igualdad. Y una economía que quiera crecer desde la desigualdad no solo va a ser injusta, sino que va a ser también ineficaz e ineficiente.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea —y permítanme que les resalte con rapidez—, el Pacto por la Igualdad contempla entre sus objetivos continuar impulsando la participación de las mujeres en el ámbito político, económico y social; facilitar una mayor presencia de la mujer en la economía y en el mercado laboral; promover medidas tendentes a eliminar la segregación y que favorezcan la igualdad de las mujeres en el seno de las empresas y de las administraciones públicas; apoyar iniciativas emprendedoras; incentivar y bonificar la contratación de mujeres jóvenes y de mujeres mayores de 40 años; garantizar la lucha contra la economía sumergida; reconocer la contribución del trabajo doméstico no remunerado. Ya es hora de que conozcamos cuál es la aportación de esas mujeres no asalariadas al PIB oculto de este país. La Ley de Dependencia permitió poner valor económico a un valor social, porque eran ellas las cuidadoras, eran ellas las que le daban respiro familiar al conjunto de los miembros que la integraban. Y ahora es el momento de reconocer la contribución que hasta ahora, en esos debates de austeridad, recortes y crecimiento económico aún nadie ha puesto sobre la mesa. Así mismo, este plan contempla fomentar la responsabilidad social de las empresas, favorecer la conciliación familiar y laboral, promover la aprobación del permiso de paternidad, pero, cuidado, igual e intransferible, y manteniendo y reforzando los recursos públicos tendentes a favorecer la conciliación.</parrafo>
        <parrafo>Una mayor corresponsabilidad que se tiene que fomentar en los valores desde la escuela. La escuela es el mejor de los aliados. El fin de una sociedad desigual comienza con la educación. Y por eso la educación es un instrumento determinante, es un instrumento vital para el cambio y para la trasformación cultural y social. Es un instrumento necesario para promover los valores éticos y democráticos, valores de respeto, valores de libertad, valores de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y para este Gobierno, la educación es una prioridad, es una prioridad absoluta. Y este pacto contempla impulsar y aumentar el número de mujeres dedicadas a la investigación, al desarrollo y a la innovación. Y, por supuesto, no podría ser de otra manera, este pacto contempla no subvencionar con fondos públicos centros escolares que segreguen por sexo, que defiendan una educación... Defendemos, este pacto defiende una educación pública de calidad, igualitaria y también accesible a aquellos que tienen menos recursos. Una educación que va a contar con el diseño de programas específicos en educación en valores de igualdad, con material didáctico que responda a los criterios de igualdad, de no discriminación y de un lenguaje incluyente. Y me paro ahí.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos la colaboración de los medios de comunicación. Es necesaria. Necesitamos que aquellos que ayudan a crear opinión pública ayuden también a equilibrar la imagen entre hombres y mujeres, a trasladar una imagen igualitaria, una imagen plural, una imagen no estereotipada entre mujeres y hombres. Y, asimismo, garantizaremos un tratamiento adecuado a la violencia de género en los medios e instaremos a no anunciar servicios de prostitución en los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, vamos a impulsar una sanidad pública universal de calidad y gratuita con enfoque de género, una política de salud en la que no podemos permitirnos admitir ningún tipo de retroceso, una política de salud que consolide los derechos ya conquistados por las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>El Pacto por la Igualdad aboga por exigir al Gobierno de la Nación la retirada de la propuesta de la reforma de la ley del aborto. No se sostiene que quieran justificar dar 30 años pasos atrás en la regulación del aborto como consecuencia de la crisis; eso no se sostiene. Igual que no se sostiene que sea la excusa para llevarnos 50 años atrás en la reválida, o muchos más en la religión. Vamos a seguir defendiendo que nuestras mujeres que legítimamente quieran interrumpir su embarazo lo hagan con seguridad sanitaria y con seguridad jurídica, como sucede en la inmensa mayoría de la Unión Europea, porque la actual regulación que el Gobierno de España ha puesto sobre la mesa está lejos, está bastante alejada de las propias recomendaciones de la ONU.</parrafo>
        <parrafo>Quiero manifestar claramente que desde este Gobierno vamos a seguir defendiendo el derecho a una maternidad libre y la capacidad de las mujeres, lógicamente, a decidir sobre su propia maternidad. Y, junto a ello, vamos a reforzar las políticas dirigidas a mujeres en situación de especial vulnerabilidad y vamos a poner en marcha el II Plan de Acción para las Mujeres con Discapacidad de Andalucía, que, lamentablemente, tienen una segunda discriminación a raíz de su dificultad.</parrafo>
        <parrafo>También garantizaremos el desarrollo de una de las políticas que es nuestra seña de identidad: la Ley de la Dependencia. Saben perfectamente que el Gobierno de la Junta de Andalucía está soportando tres de cada cuatro euros que supone la aplicación de la Ley de Dependencia, cuando el reparto que contempla la ley es el 50% el Gobierno de España y el 50% la Junta de Andalucía. Pero, evidentemente, ante la falta de compromiso del Gobierno de la Nación, no vamos a dejar caer la aplicación de nuestra ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la violencia que se ejerce contra las mujeres es el mayor, como decía antes, y más cruel exponente de una falta de igualdad en una sociedad, pero es también la mayor violación de los derechos humanos. Según las Naciones Unidas, siete de cada diez mujeres han sido o son víctimas a lo largo de su vida de esa violencia. Pero, aun hoy, hay seiscientos millones de mujeres en países donde la violencia no es considerada un delito, donde la violencia, todavía hoy, es permitida. Una realidad alarmante...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Una realidad alarmante ante la que no podemos permanecer indiferentes, a la que hay que seguir luchando sin tregua, a la que tenemos que sumar esfuerzos, como la pasada semana, con el nuevo procedimiento de coordinación institucional, donde se sumaban los agentes sociales y de Andalucía y donde va dirigida a evitar una segunda victimización de las mujeres, obligándolas a ese continuo acudir a cada una de las instituciones relatando su historia y agravando el sentimiento que las envuelve. Frente a eso, como decía, tolerancia cero. Basta ya.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, otros ámbitos, como la cultura, el deporte, el urbanismo, también forman parte de este pacto.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya más de tres décadas, España consiguió alcanzar un gran consenso que nos ha guiado durante todos estos años; un consenso que sirvió para construir una democracia, para salir de la crisis y para modernizar la economía. Hoy tenemos el reto y la oportunidad, y el Gobierno andaluz ha puesto sobre la mesa un instrumento: el Pacto por Andalucía. Un instrumento para sumar voluntades, para sumar esfuerzos, para demostrarles a los ciudadanos que es necesario creer en las instituciones, que es necesario creer en la política.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación, para fijar la posición de cada grupo parlamentario, sus respectivos portavoces. Y, en primer lugar, lo hace la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señora diputada, doña Alba Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante nuestro profundo pesar por los nuevos casos de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía decíamos que apoyábamos el Pacto por Andalucía, teniendo en cuenta que el impulso de un acuerdo de estas características formaba parte de nuestro compromiso electoral y programático.</parrafo>
        <parrafo>El 25 de marzo dijimos que tal acuerdo tendría que tener unas líneas de actuación para contar con todo nuestro apoyo: contar con la participación de todas las organizaciones más representativas de Andalucía. Y se dice que ha sido elaborado con la máxima participación de la ciudadanía a través del Consejo de Participación de las Mujeres, que ha aportado más de quinientas propuestas. Valoramos muchísimo todas esas propuestas, pero nos queda la duda: ¿Quiénes han presentado las quinientas propuestas? ¿Cuándo? ¿Cuántas reuniones? ¿Y qué propuestas? ¿Y quién ha decidido que solo se recojan esas? Debería explicarse en un Gobierno que pretende tener como seña de identidad la participación.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Andaluz de Participación de la Mujer es mejorable. No deja de ser un órgano a imagen y semejanza de la Administración, manejada por esta y sin posibilidad de manifestar críticas o de vincular sus opiniones a través de informes. En definitiva, no es un órgano conformado en exclusiva por organizaciones de mujeres, como este grupo querría. Es el que tenemos, pero no podemos conformarnos. Hay que seguir avanzando, y debería haberse contado con más participación, incluir al menos a los sindicatos, que en una materia como el empleo tienen mucho que decir. Esto no es la máxima participación, y sin la máxima participación, no hay un gran Pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos, en segundo lugar, desde este grupo, que era necesario que el pacto impulsara un nuevo modelo económico, un nuevo modelo que contemple de una vez por todas la transversalidad de las políticas de género, porque entendemos que un sistema que parte de la explotación del ser humano será aún más riguroso con aquellos y, en este caso, aquellas que sufren más la discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Hay que cambiar el modelo económico, porque en este sistema es imposible la igualdad, y es imposible porque este sistema reivindica precisamente la desigualdad. Este sistema económico propicia una reforma laboral tras otra para que seamos competitivos en pobreza de los trabajadores y, sobre todo, de las trabajadoras, bajando salarios, aun los más bajos, que son los de las mujeres, flexibilizando contratos —quiere decir, simplemente, precarizando aún más los contratos ya de por sí precarios que son los que tienen las mujeres—, flexibilizando despidos —es decir, volviendo a la libertad de despedir a las mujeres que se quedan embarazadas—, y un largo etcétera. En ese sistema económico es imposible la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y decíamos también que había que crear empleo, y esta es una de las grandes cuestiones pendientes para la mujer. Y el propio texto del pacto reconoce esas dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Acabar con la pobreza y la desigualdad, poner en marcha una ley sobre renta básica e inclusión social. Esto es mucho más importante para nosotras, sobre todo ahora que el Gobierno central ha destrozado todas las posibilidades de la Ley de Dependencia con la supresión de las cotizaciones y de las propias ayudas. Ya lo decía usted, señora consejera, estamos asistiendo a un retroceso en derechos que creíamos ya consolidados, como la Ley de Dependencia, que ha dado el respiro familiar y la dignidad en el trabajo a muchas mujeres, o como la Ley de Bases de Régimen Local o la Ley del Aborto. Muchos de los derechos conseguidos están en riesgo, en muy, muy grave peligro.</parrafo>
        <parrafo>Pero más allá de la conveniencia de este pacto, hay que reflexionar sobre el efectivo cumplimiento de las medidas de igualdad, porque todo esto, perdónenme, empieza a sonar reiterativo. Quién se va a negar a firmar un pacto por la igualdad o, si me apuran, quién se va a negar a firmar un pacto por empleo, por la sanidad, por la educación, por todos aquellos aspectos que más preocupan a la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante no es firmarlos, sino prever su cumplimiento, y el Parlamento debe ser muy crítico. No lo tome, señora consejera, como una recriminación a la acción de Gobierno, que en comparativa con el central ya se sabe que sale ganando por goleada, sino como una crítica constructiva de lo que todos los gobiernos han hecho y deben hacer, autonómicos y central.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, no podemos afirmar, como se hace, que los presupuestos de la Junta son trasversales; por supuesto que estamos dispuestos desde el Gobierno de la Junta de Andalucía a que lo sean, pero aún no lo son. Los presupuestos de la Junta no son trasversales porque, para ello, debería haber partidas presupuestarias en todas las consejerías, y solo aparece algo en Salud, en el Instituto Andaluz de la Mujer, y alguna vez, muy pocas, en Empleo. Ya que tenemos este pacto, vamos a cumplirlo, y los presupuestos del año próximo vamos a ser consecuentes con él, y por eso tomamos nota.</parrafo>
        <parrafo>Reconocer, por otra parte, la contribución de la mujer en el trabajo doméstico es un tema ya bastante antiguo, y lo que hay que hacer es hacer estudios que lo cuantifiquen para ponerlo en valor con todas sus consecuencias. La participación de las mujeres en los programas y planes de empleo es una cuestión de voluntad política que no creemos que se refleje cuando hacen los informes de impacto de género, pues, según estos informes, ninguna de sus decisiones afectan negativamente a las mujeres. Las medidas laborales están recogidas en la Ley de Igualdad; en este pacto no se concretan. De hecho, en este pacto se propone velar por la inclusión de la perspectiva de género en todos los ejes del Pacto por Andalucía. Y debo recordar que en el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía no había una sola referencia a la perspectiva de género.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, también nos congratulamos de que se rectifique en Andalucía por el Partido Socialista, a través de un pacto que ha sido participado en materias tan importantes como la Ley del Aborto, y que desde este pacto se promueva su desarrollo, aunque lo que votamos en el Pleno pasado fue una ampliación de la ley actual y habrá que incluir todos los acuerdos de este Parlamento, en especial la despenalización total del aborto voluntario. Eso, eso lo están demandando las asociaciones feministas en la calle, por más que no se recoja en este pacto, por lo que debe recogerse.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece que es loable rectificar en materia de proxenetismo y sus anuncios, que no quisieron prohibir en el pasado por motivos económicos. Es una gran rectificación. O en materia de permiso de paternidad, que también se quedó atrás porque no había dinero, a pesar de que fue aprobado en el Congreso y se retrasó su efectividad. Porque, así, la verdad es que parece que es lo mismo que ha hecho el PP con el Guadalquivir: aprobar aquí una cosa y luego en Madrid aprobar la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, saludamos estas rectificaciones, porque es verdad que la igualdad es una inversión social y que ningún motivo económico ha de parar tales medidas. Está muy bien instar al Gobierno central a que recoja estas medidas que en el pasado no quisieron hacer, pero hay que ser responsables también cuando se pueden hacer.</parrafo>
        <parrafo>En materia de violencia contra las mujeres y contra sus hijas e hijos tendremos ocasión de hablar mañana con la propuesta de la creación del grupo de trabajo. Es urgente valorar qué se está haciendo mal, porque sigue aumentando el número de víctimas, porque seguimos poniendo el acento en la necesidad de denuncias frente a la necesidad de perseguir al maltratador, seguimos culpando con ello a las víctimas en vez de al maltratador, porque seguimos, en definitiva, sin dar en el clavo en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y entendemos que es necesario ahondar en el aspecto educativo. Por eso es necesario hacer un seguimiento del cumplimiento del pacto y de sus medidas educativas, centro por centro, e incentivar la puesta en marcha de planes y programas educativos en este sentido, de modo que sean una obligación para esos centros.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, somos conscientes de que solo desde una amplia movilización social y participación en el mencionado acuerdo puede ser un instrumento de compromiso potente para los retos y desafíos de la sociedad andaluza. El acuerdo debe ir más allá de la concertación…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas Miranda, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Es importante destacar que, como decíamos en su momento, el Pacto por Andalucía, impulsado por el presidente en nombre del Consejo de Gobierno, no puede venir a sustituir ni a contradecir el acuerdo por Andalucía firmado entre Izquierda Unida y PSOE, sino a reforzarlo respecto a determinados aspectos y políticas. Y estamos convencidos y convencidas de que este esfuerzo será real y efectivo y no será palabrería, la misma palabrería del Partido Popular, que habla mucho de igualdad y actúa poco por ella, despojándonos de todos nuestros derechos labores y sociales y legislando directamente en contra de los derechos de la mujer. Porque el movimiento se demuestra andando, aquí hemos empezado a andar un camino que no tiene vuelta atrás.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Tomará la palabra su portavoz la señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vayan mis primeras palabras, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para manifestar obviamente nuestro dolor ante una nueva víctima, ocurrida hoy mismo, como decía la señora consejera, de la violencia de género en nuestra comunidad autónoma. Una víctima más que se une a esa, por desgracia, larga lista de nombres de mujeres, mujeres de carne y hueso, con nombres y apellidos, que nos obliga a reforzar, a redoblar nuestros esfuerzos y a comprometernos en la lucha por la igualdad. Porque la mejor forma de luchar contra la violencia de género, de erradicar la violencia de género es defender la igualdad, tomar decisiones que vayan precisamente encaminadas a defender la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero comenzar mi intervención, señora consejera, agradeciéndole, como no podía ser de otra forma, su comparecencia, además a petición propia y también pedida por el grupo al que represento, y la información que nos ha facilitado en relación al pacto, un pacto andaluz por la igualdad de género que nace, como usted bien lo ha dicho, del consenso y del diálogo. Un consenso y un diálogo con las entidades sociales, con el Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres; por cierto, un consenso y un diálogo que viene de la participación, de la participación de esas mujeres que representan a los colectivos y a las entidades, y que, por cierto, algunas de ellas nos acompañan hoy. Quiero aprovechar la ocasión para agradecerles el trabajo no solo en este pacto, sino el trabajo constante, el trabajo continuo que vienen desarrollando a favor de la igualdad de género en nuestra comunidad autónoma desde hace muchísimos años.</parrafo>
        <parrafo>Una pacto que llega, señora consejera, como agua de mayo, porque llega en un momento, como el que vivimos, en el que nos encontramos en una situación…, y usted ha hecho mención en alguna parte de su intervención, en un momento de involución ideológica. Una involución que es resultado de 18 meses de gobierno de la derecha en nuestro país, dieciocho meses en los que el Gobierno del PP ha castigado a las mujeres de este país a la pérdida real de derechos y de oportunidades, dieciocho meses en los que han dilapidado treinta años de herencia en la lucha por la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres. Una herencia fruto del trabajo y del esfuerzo de los colectivos, de las entidades, del movimiento feminista, de la izquierda política y también, y sobre todo, una herencia de muchas mujeres, la mayoría anónimas, algunas son reconocidas, pero la mayoría de ellas son mujeres anónimas que, con su trabajo, su esfuerzo, con una vida, en muchas ocasiones en clave de renuncia, han permitido que las que viniéramos detrás, sus hijas o sus nietas, pudiéramos tener más derechos y más oportunidades. A mí me aterra pensar que mi hija, que tiene dos años, tendrá menos derechos que los que yo tengo a día de hoy. Y es que hay riesgo cierto de que sea así, porque la llegada del Partido Popular al Gobierno de la Nación ha significado que las mujeres hemos sido devueltas a la España del NO-DO, que con esa política de naftalina que quiere alargarnos la falda y recortarnos derechos, quieren convertirnos en ciudadanas de segunda categoría, quieren enviarnos a la casilla de salida, y además hacerlo sin que rechistemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, si hablamos de empleo, podríamos poner muchos ejemplos, si hablamos de empleo, la reforma laboral es el mejor ejemplo de una política que ahonda en la brecha salarial, en la brecha de género, en el fomento del empleo precario y en los contratos a tiempo parcial, es decir, precisamente todo lo que va en contra de ese principio que hemos defendido siempre de igual trabajo, igual salario.</parrafo>
        <parrafo>Una reforma laboral que mantiene a una, de cada cuatro, a una de cada cuatro mujeres trabajadoras en nuestro país en el paro. La primera medida que debería adoptar la señora Mato contra la discriminación salarial sería la derogación precisamente de esa reforma laboral. Si hablamos de conciliación, han hecho de la corresponsabilidad un cuento de ciencia ficción en nuestro país. Las mujeres trabajadoras somos hoy víctimas de las políticas empeñadas en devolvernos a casa y a las tareas de cuidado, las que tradicionalmente hemos desempeñado, desmantelando los servicios sociales, recortando la Ley de Dependencia, recortando las plazas de centros de educación infantil. La decisión del Partido Popular de desahuciar la Ley de Dependencia no solo afecta a las personas dependientes, también a todas esas mujeres fundamentalmente que han encontrado en esa ley un yacimiento de empleo, y que encontraron en esa ley, desde luego, una esperanza, una nueva oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero si la reforma laboral es una losa para las mujeres trabajadoras, la reforma de la Administración local fulmina los derechos de aquellas mujeres que viven en nuestros pueblos, un anteproyecto de ley que va a eliminar los 166 Centros Municipales de Información a la Mujer impulsados por el IAM, en colaboración con ayuntamientos y diputaciones, va a significar que más de 37.000 mujeres dejen de recibir asesoramiento, orientación profesional y laboral, muchas de ellas —no hay que recordarlo— son mujeres víctimas de violencia de género. Decisiones que hacen crecer la brecha de género, decisiones que solo pueden venir de aquellos que no creen en la igualdad, que nunca han encontrado en la igualdad un principio ni una prioridad política, decisiones que solo pueden venir de un Consejo de Ministros que cree que las mujeres somos ciudadanas de segunda y que encuentra entre sus filas a un ministro como el señor Wert que segrega, aparta y discrimina a nuestras niñas. Un ministro, por cierto, que ensalza el modelo educativo de la Comunidad de Madrid donde se subvencionan institutos en los que ellas van a patronaje, y ellos, a administración y finanzas; el ministro que elimina, por cierto, la asignatura de Educación para la ciudadanía, que es una asignatura que, entre otras cosas, pretende difundir el valor de la igualdad de hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Estamos asistiendo, y usted lo ha dicho, señora consejera, ha dedicado buena parte de su intervención a ello, porque tiene necesariamente que dolernos ese dato, estamos viviendo un triste repunte de la violencia machista. No olvidemos que la violencia de género es la máxima expresión del machismo, el machismo mata, y mientras se toman decisiones contra la igualdad, mientras crecen esas brechas de género propiciadas por la toma de decisiones de los gobiernos y del Gobierno de la derecha, pues volverá a haber víctimas con nombre de mujer.</parrafo>
        <parrafo>Mujeres sin derechos y sin libertades, mujeres tuteladas como antaño, mujeres a las que se nos roba hasta la capacidad de decidir sobre nuestra maternidad, mujeres a las que este Gobierno de la derecha quiere condenarnos incluso a arriesgar nuestras vidas si tenemos claro, o decidimos, que no queremos ser madres. La lista de ataques contra la igualdad es interminable de la misma forma que es la lista de traiciones de la derecha a Andalucía. Usted lo ha dicho en muchas ocasiones, señora consejera, y me gusta esa reflexión, que la historia de Andalucía se parece, en gran medida, a la historia de la lucha de las mujeres. Ayer mismo asistíamos en el Congreso de los Diputados a que se consagraba una nueva traición de la derecha andaluza a Andalucía al negarnos las competencias del Guadalquivir. Por cierto, algo que habían votado aquí a favor. Bueno, las mujeres estamos acostumbradas a las traiciones del Partido Popular. Por eso, señora consejera, quiero insistir en la idea de que ahora más que nunca las mujeres andaluzas necesitamos un Gobierno comprometido con la igualdad, un Gobierno que tenga la igualdad como la esencia de su proyecto político, que tenga la igualdad como un eje transversal, como el eje de todas sus políticas; algo, por cierto, que se incluye en este pacto, ese concepto de transversalidad, un pacto que sella la alianza entre agentes sociales y económicos, entre los colectivos feministas y el Gobierno andaluz; un pacto de carácter transversal que pretende poner freno a esa escalada de retrocesos y de ataques de la derecha a la igualdad de género; un pacto que demuestra que hay alternativa a esa dañina reforma laboral y que pone encima de la mesa 13 millones de euros para fomentar la empleabilidad de las trabajadoras andaluzas; que crea dispositivos específicos para emprendedoras, para pequeñas y medianas empresas, o para mujeres en riesgo de exclusión social; un pacto que apuesta por la corresponsabilidad de hombres y mujeres, con la implicación también de los padres en la crianza de los hijos; un pacto que se suma a esa apuesta, a esa resistencia del Gobierno andaluz por todos los servicios educativos que facilitan y que propician esa corresponsabilidad; un pacto valiente, que se moja también en la lucha contra la violencia de género afianzando el compromiso de este Gobierno en contra de la violencia machista. Un Gobierno, por cierto, que ya incrementó su presupuesto en el presente año, en el ejercicio 2013, en la lucha contra la violencia de género. Pero este pacto, además, hace propuestas valientes, como, por ejemplo, que se niegue o que se revise el régimen de visitas de los hijos a los maltratadores, porque un maltratador nunca puede ser un buen padre, nunca. Este pacto, señora consejera, desde luego demuestra el compromiso del Gobierno andaluz, demuestra su compromiso por la igualdad, demuestra que, como usted decía, la igualdad está en el corazón del Gobierno de la Junta de Andalucía, y este pacto nos va a permitir colocar a nuestra comunidad autónoma, como históricamente ha sido, como una tierra de referencia, como una tierra a la vanguardia en las políticas de igualdad, porque una sociedad sin igualdad no tiene futuro; una sociedad sin igualdad está condenada a hacer del progreso, de la convivencia y de la justicia social, una utopía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ahora más que nunca, señora consejera, este pacto era necesario, este pacto es fundamental para un Gobierno de izquierda como el que..., del que usted forma parte. Y la igualdad, la igualdad entre hombre y mujeres es la respuesta, la respuesta a la economía, usted bien lo decía. No se puede aspirar a que crezcamos, a que nos desarrollemos económicamente si renunciamos a la mitad del talento, de las capacidades, o de la inteligencia de la población. La igualdad también es la respuesta a los derechos y a la defensa de lo público, porque solo una educación pública, una sanidad pública puede garantizar precisamente esa igualdad de oportunidades. En definitiva, la igualdad es la columna vertebral de cualquier proyecto de izquierda como el que representa este Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora consejera, queremos animarle a usted y a todos los...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>A usted, que representa y que defiende las políticas de igualdad en el Gobierno de la Junta de Andalucía, a los colectivos y a las entidades. Tenemos la gran suerte de tener un movimiento asociativo fuerte, que se ha tejido a golpe de esfuerzo y a golpe de trabajo en nuestra comunidad autónoma. Les animamos a ustedes, vamos a estar, desde el Grupo Parlamentario Socialista, y mañana, de hecho, traemos una..., la creación de un grupo de trabajo. Traemos a debate la creación de un grupo de trabajo porque entendemos que hay que mejorar, que hay que reformar las leyes para seguir mejorando en una batalla, desde luego, en la que aún nos queda mucho camino por recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Corresponde intervenir, a continuación, para concluir el debate, al Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre tiene la palabra su portavoz, la señora Mestre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenas tardes, con la venia, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ante todo, lamentar, una vez más, el fallecimiento en la tarde de hoy de una chica, de una chica joven a manos de su pareja, o ex pareja. Desde luego, creemos que una vez más se repite la historia, y cada vez que se produce un hecho de estas características no tenemos otro remedio que manifestar la repulsa y nuestra condena más absoluta. Así que nuestro más sincero pésame a la familia de esta chica jerezana.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, este documento, este Pacto Andaluz por la Igualdad, permítanme que lo diga de esta forma, pero si no estaría mintiendo y haciendo demagogia, y a mí me gusta hablar con claridad, sin ofender, pero con claridad. No se puede confundir una cosa y la otra. Este documento, señorías, tiene falso hasta el nombre: pacto. Es un pacto, es el resultado del diálogo, del debate, del consenso, señorías. Eso es un pacto. Hoy ustedes vienen a aprobar aquí, a aprobar, perdón, a informar de un pacto supuestamente con la sociedad, pero hay que decirles la verdad a los ciudadanos. Es un documento hecho por ustedes, consensuado entre ustedes, y con el Consejo Andaluz de Participación de la Mujer, creado por ustedes, señorías. Esa es la realidad. Y le ponen ese nombre, le llaman así, porque forma parte de la política de márquetin y de fachada de la izquierda en los aspectos sociales. Esta es la realidad de este documento.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no se le puede llamar pacto a un documento que no ha sido consensuado, como he dicho, que no ha sido debatido, que no ha sido discutido, perdón, y que además sus argumentos son totalmente para confrontar con el Gobierno de España. Ustedes presentan un pacto cuyo motivo principal es la amenaza que sufre la igualdad en nuestra tierra por culpa del Gobierno de Rajoy, supuestamente por los recortes y los ajustes, y la austeridad del Gobierno de España, que afecta a la igualdad de oportunidades, a la conciliación de la vida laboral, personal y familiar, y al derecho de elegir sobre nuestro propio cuerpo. Esos son los principales argumentos que ustedes esgrimen para la realización de este documento, para la realización de este pacto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, este pacto es un instrumento del bipartito para alarmar a la sociedad, un documento que confrontan, como les digo, con el Gobierno central, y es un documento, por tanto, consecuencia de los achaques continuos de la izquierda a las políticas del Gobierno presidido por Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con estos argumentos, que exponen claramente en este documento, no sé si verdaderamente podemos creer en ese espíritu de consenso, que ustedes venden a bombo y platillo, que tiene este pacto. ¿Espíritu de consenso un documento no consensuado, no discutido? ¿Ese es verdaderamente el espíritu de este documento, señorías? ¿O es un documento para confrontar, para atacar y para seguir mintiendo a los hombres y mujeres de esta tierra, para sacar un rédito político, una vez más, en materia de igualdad?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este documento contempla medidas que son todas competencia de la Administración autonómica y medidas que muchas de ellas se ponen en marcha ya, y otras pensábamos, incluso, que ya se desarrollaban, y cómo ustedes son capaces de plasmarla como novedad en este pacto por la igualdad. Por tanto, este pacto vuelve a mostrar, una vez más, que el Partido Socialista usa la igualdad de forma interesada, ya que la realidad es muy distinta. Miren, si echo la vista atrás puedo recordar cómo los principales improperios escuchados hacia la mujer vienen por parte de las filas de la izquierda, les puedo recordar cómo el señor Valderas, miembro del Gobierno, se refería a una delegada provincial de Educación de una forma muy obscena y soez, refiriéndose a un aspecto voluminoso de su cuerpo, ¿eso cómo se llama, señorías? Puedo recordar las palabras del diputado que está ahí sentado, el señor Ferrera, que indicaba a la señora Báñez que se fuera a hacer punto de cruz, ¿eso cómo se llama, señorías? ¿Machismo? ¿Eso cómo se llama?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Les puedo recordar cómo los ataques de varios periodistas a nivel nacional, con una clara ideología, están atacando a la señora Soraya Sáenz de Santamaría, ¿eso cómo se llama, señorías?, por parte de la izquierda, ¿eso cómo se llama? ¿Igualdad? ¿Respeto a la mujer? ¿O machismo? El que ustedes ejercen en sus filas y en sus entornos, y el que ustedes quieren, el que ustedes quieren empapelar y atacar siempre al Gobierno de España haciéndoles creer a los ciudadanos que nuestras políticas son obsoletas y que, desde luego, pretendemos llevar a las mujeres a sus casas, como ustedes en tantas ocasiones dicen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes no nos pueden dar hoy aquí lecciones cuando no son capaces de crear empleo. Y si crearan empleo se acabarían muchas de las discriminaciones que las mujeres padecemos en nuestra tierra. Miren, el resumen del plan de choque que ustedes han creado ha creado 1.780 empleos en nuestra tierra en un año. Pues les puedo decir que solo ha generado empleo en 75 mujeres, un 4% de las mujeres paradas en Andalucía han encontrado trabajo con el plan de choque del Partido Socialista e Izquierda Unida. ¿Eso se llama igualdad de oportunidades, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo también decir cómo la mujer representa un 0,13% de los presupuestos de esta comunidad autónoma. Le puedo también adelantar que el Instituto Andaluz de la Mujer ha invertido en empleo y formación un 32% de lo que tenía previsto, señora consejera. ¿Por qué el IAM presupuesta una cantidad y ejecuta una mucho más ínfima? ¿Por qué el IAM ha solo ejecutado el 67% de su presupuesto? ¿Eso se llama prioridad, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Estos datos vienen a desnudar sus discursos y, desde luego, a aportar la cruel realidad, que no es ni más ni menos que la manipulación que ustedes hacen de forma continua en torno a la igualdad y a las medidas que unos y otros desarrollamos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de igualdad de oportunidades en una tierra con el 38% de paro femenino, doce puntos por encima de la media nacional. Lideramos ya el ranquin en España y en Europa. Treinta años de socialismo en nuestra tierra, señora consejera. Pero es que, además, los achaques continuos al Gobierno de Rajoy. Miren, les puedo decir que, en cinco años, con gobiernos socialistas en la Junta de Andalucía y en el Gobierno de la nación, se han generado en nuestra tierra 400.000 paradas más, lo que hoy en día supone 700.000 mujeres en nuestra tierra en paro. Esas políticas son las políticas socialistas, las que llevan a las mujeres al desempleo, por eso son ustedes quienes llevan a las mujeres a sus casas, porque las dejan sin empleo, las dejan sin oportunidades, y, por tanto, ustedes no son nadie para ejercer el derecho a hablar de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de la Ley 12/2007, de la 13/2007, y he de decirles que el desarrollo es ínfimo, es pobre, por eso, además, vamos a debatir en esta Cámara la creación de un grupo de trabajo para su modificación, porque ustedes han sido incapaces de desarrollarlas, ustedes han sido incapaces de poner en marcha un plan integral de sensibilización y prevención contra la violencia de género; el plan de seguridad personal; el decreto sobre la acreditación de víctimas de violencia de género, señorías. ¿Dónde están esas medidas en este pacto?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Gobierno de Rajoy, he de decir hoy aquí que ha aumentado su presupuesto el Ministerio de Igualdad y Servicios Sociales en 660 millones de euros, esa es la realidad, no ha recortado. Y en dependencia ha dejado Zapatero mil millones de euros de deuda por no pagar la cuota de la Seguridad Social a las mujeres cuidadoras. Esa es la realidad de la gestión del Gobierno de Zapatero en materia de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y decirles, señorías, decirles que es lastimoso ver el discurso en esta tribuna de la señora consejera y, por supuesto, del Partido Socialista, porque, desde luego, ustedes achacan al Gobierno del Partido Popular hasta la violencia de género, ustedes quieren trasladar de forma constante a los ciudadanos que el Partido Popular es incapaz de hacer políticas sociales y que, para colmo, los avances en materia de igualdad ustedes se lo atribuyen a la izquierda política, pero ustedes, ¿qué pasa, que obvian a los gobiernos del Partido Popular elegidos democráticamente por los ciudadanos? ¿Ustedes obvian las instituciones que gobierna el Partido Popular? ¿Todos los avances son suyos? Pero, entonces, ¿los datos de discriminación, de violencia de género y los datos de paro en esta tierra, a quién se los achacamos, si aquí no ha gobernado otro partido que no hayan sido ustedes, y ahora con Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no pueden ustedes utilizar la igualdad de oportunidades para confrontar de forma continua y constante con el Gobierno de Rajoy. Tenemos, en estos momentos, un pacto sobre la mesa que ustedes lo han liderado para, oportunistamente, seguir mintiendo a los ciudadanos. Yo lamento…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que ustedes vuelvan a subir a esta tribuna con el mismo discurso de todas las comisiones, lo lamento. Pero, desde luego, esperaba que, en respuesta a los colectivos de mujeres de esta tierra, sean de una tendencia o sean de otra, ustedes estuvieran a la altura de las necesidades. Porque dudo mucho que ustedes sepan lo que es entrar en la casa de una mujer con problemas, dudo mucho que ustedes hayan gestionado en un ayuntamiento políticas de igualdad, y dudo mucho que ustedes conozcan de primera mano cuál es la verdadera situación de las mujeres. Pero sí les digo ya que los datos son los que son y que, de los datos, son responsables ustedes, que han sido incapaces de generar empleo, que han sido incapaces de crear oportunidades y, desde luego, le hacen un flaco favor, con esta ofensiva, al Partido Popular, porque…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles que, en estas intervenciones, hemos echado de menos a la señora Evangelina Naranjo, que sí que sabía de igualdad, creía en ella y, desde luego, el tono era muy distinto, muy distinto porque… Micaela, perdón, le he cambiado el nombre. Porque, desde luego, hay muchas formas de subirse a esta tribuna: desde la demagogia, desde la demagogia o desde el rigor. Y ustedes no han sido rigurosos y para nada, para nada han hecho un debate de nivel y que les ofrezca nada nuevo a las mujeres en Andalucía. Porque este documento no es un programa electoral, señorías. Este documento, además, no tiene un presupuesto que le acompañe. Por tanto, no engañen a las mujeres de Andalucía y no les digan que van a hacer lo que han sido incapaces de hacer hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos señorías, a continuación, concluido el debate de esta comparecencia, a la comparecencia…</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón, comparecencia que se cierra con la intervención de la Consejera de Presidencia e Igualdad. Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, inicio mi segundo turno agradeciendo las palabras de todas las comparecientes —algunas más que otras, evidentemente—. Y, agradeciendo, además, que el valor… Permítame que entre por el final, señora Mestre. Me alegra que para poner en valor el trabajo de una mujer tenga que recurrir a una gran mujer socialista. Eso es un orgullo, como militante que soy de un partido que tiene la igualdad en su ADN.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, permítame primero que me dirija a la portavoz de Izquierda Unida, luego lo haré a su compañera de filas.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que las fórmulas de participación no siempre sean perfectas... Señora Doblas, la veo por allí. Puede ser que las fórmulas de participación no siempre sean perfectas, pero como creo que nunca me equivoco es respetando la voluntad legítima de aquellas que han ejercido libremente su derecho al voto, esas dos mil asociaciones de mujeres repartidas por las ocho provincias de Andalucía que han elegido de manera directa a 26 representantes, que, junto con dos expertas, concretamente, de Comisiones…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor. Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solo he nombrado a mi compañera, de la que me siento orgullosa, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Digo que esas dos mil asociaciones de mujeres que, legítimamente y de manera directa, han elegido a 26 representantes, junto con dos expertas de UGT y Comisiones Obreras, los dos sindicatos mayoritarios, que forman parte de ese órgano legítimo que, afortunadamente, Andalucía tiene.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que reconocer, siempre lo voy a hacer, y me siento orgullosa del trabajo de esas dos mil asociaciones. Han hecho asambleas por todas las provincias de Andalucía, han trabajado propuestas, pero, sobre todo, han buscado el diálogo, el consenso y el acuerdo entre organizaciones diferentes, con objetivos distintos, pero que tenían un fin común, que era la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y los sindicatos, permítame que la corrija, señora Doblas, sí están. No solo están, no solo han participado, sino que, además, han elevado propuestas que están recogidas en el documento. Quizás la presencia el día de la firma de la igualdad, del Pacto por la Igualdad, hubiera evitado el desconocimiento, insisto, tanto de la legitimidad de las que allí estaban representadas como de la aportación que hicieron los sindicatos mayoritarios a los que usted ha hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame dos cosas más que discrepo de usted en la tarde de hoy. Prometo que solo voy a discrepar en dos más.</parrafo>
        <parrafo>La primera. Yo no aspiro a partidas, yo no aspiro a partidas aisladas y sueltas en distintas consejerías de la Junta de Andalucía. Yo aspiro a la arquitectura de género. ¿Sabe lo que es? Que todo el presupuesto de Andalucía tenga perspectiva de género; que cada una de sus partidas, cada una de las medidas, tenga que responder a cómo va a beneficiar a las mujeres andaluzas, a cómo va a repercutir en la igualdad de oportunidades, a cómo va a mejorar la calidad de vida de esas mujeres. Por eso, quizás, su ideal de presupuesto no coincide con el mío. Yo creo que en Andalucía hemos dado un gran paso, y tener un presupuesto, hoy, con perspectiva de género, es un ejemplo en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a la culpabilidad de las mujeres, a la segunda victimización, en la que sí coincido, creo que la firma —como le decía antes— del protocolo de coordinación va dirigida a eso. Pero no olvide nunca que si una mujer no denuncia, si su entorno, su familia, tampoco lo hace, lamentablemente, seguramente, con total probabilidad, las instituciones llegaremos tarde. Hay que favorecer la denuncia, hay que favorecer que las mujeres accedan. Por eso cuestionaba antes la reforma local, que dificulta el acceso a los instrumentos por parte de mujeres que vivan en zonas del interior. Pero, lógicamente, hay que seguir trabajando en la sensibilización, en la prevención y en la educación en valores desde las escuelas. Y siéntase orgullosa de formar parte de un Gobierno de izquierdas, que tiene la igualdad de oportunidades y la igualdad entre hombres y mujeres entre sus prioridades, entre su prioridad absoluta. Siéntase orgullosa, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la intervención de la portavoz del Partido Socialista y agradecer el tono. Creo que, además, ha puesto el énfasis en una de las medidas que fue reivindicada por los colectivos de mujeres que tratan directamente con la víctima, que es el revisar el régimen de visitas. Evidentemente, detrás de cada acto de violencia, hay más de una víctima, lo estamos diciendo. No solo esos menores, huérfanos ya, hoy, a causa del fallecimiento no, asesinato, señora Mestre, de sus madres, sino también esos otros jóvenes, como la niña de Campillos que ya ha tenido que ser reconocida como víctima de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y a eso no podemos cerrar los ojos, y hay una verdadera involución ideológica. Y yo señalo con claridad, señalo al Gobierno de España, señalo a la derecha española y a la derecha europea, que quieren utilizar la crisis como una excusa para acabar con nuestros derechos, para acabar con la igualdad de oportunidades, para acabar con eso que tanto trabajo no está costando, que es que todos y cada uno de nosotros y de nosotras tengamos los mismos derechos, seamos hombres y mujeres, tengamos tendencia sexual distinta, hayamos nacido donde hayamos nacido, tengamos raza o religión diferente. Claro que sí, esa involución ideológica está ahí. Y, además, el machismo ahora viene, como le gusta reconocer a mi compañera Amparo Rubiales, de manera oblicua, y es más peligroso, mucho más peligroso y está latente. Y tienen una oportunidad, y ante esa oportunidad nosotros tenemos que ponernos de frente. ¿Cómo nos sentiremos si cuando acabe esta crisis se ha quedado demasiada gente en el camino y demasiados derechos por los que hemos peleado entre todas y entre todos?</parrafo>
        <parrafo>Decía, señora Mestre, fallecimiento no, asesinato. Nos separa hasta el lenguaje. Hasta el lenguaje significa cómo ve un grupo parlamentario, un grupo político la igualdad y cómo lo ve otro.</parrafo>
        <parrafo>Y perdone que la corrija: sí ha habido búsqueda de acuerdo y de consenso. Le recuerdo que su partido… No sé dónde está la señora Mestre... Allí. Su partido estaba sentado en la mesa de partidos, estaba sentado en el momento que se estaba firmando el Pacto por la Igualdad. Se levantó, casualmente, una mañana, después de que la señora Cospedal visitara esta tierra. Y yo no le voy a recordar hoy, aquí, por qué se levantó, usted lo sabrá. Bastante están pasando para que yo le recuerde ahora por qué se levantaron del Pacto por Andalucía dos días antes de la Ley de Transparencia Pública en Andalucía, de que la aprobara el Consejo de Gobierno. Usted sabrá por qué. Pero claro que ha habido acuerdo, claro que ha habido consenso. Consenso con el conjunto del tejido de mujeres en Andalucía, con los sindicatos mayoritarios y con los partidos políticos. Nos separa la ideología, nos separa el lenguaje, pero nos separa también el concepto de la mentira. Porque la mentira, para mí, es faltar a la verdad; la mentira, para mí, es no decir en una campaña electoral lo que se va a hacer si se tiene la confianza de los ciudadanos, y mentir, para mí, es faltar a un programa electoral. Y todo eso lo ha hecho su partido en España; todo esto. Porque si llega a decir, de frente, que van contra la igualdad de oportunidades, que van contra la justicia social, que van a cargar a lomos de los ciudadanos y de las ciudadanas el coste de la crisis, seguramente, no hubieran tenido la confianza el pasado 20 de noviembre. Y hasta en eso nos diferenciamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe otra cosa en la que nos diferenciamos? En que yo no voy a venir a esta Cámara a esconderme detrás de una abstención. No lo voy a hacer, y ustedes lo están haciendo como práctica, sesión tras sesión, en esta Cámara, cada vez que este Gobierno, al que usted llama bipartito, y yo le llamo de izquierdas, pone una medida que va a en beneficio de los ciudadanos, pero contrasta con el Gobierno de España, y marca otra camino distinto.</parrafo>
        <parrafo>Y dice que es mentira, que no nos engañen, que para salir de la crisis no hay que llevarse la igualdad por delante, no hay que llevarse los derechos, la libertad, no hay que llevarse la justicia social. Y cada vez que este Gobierno bipartito, para usted, de izquierdas, para mí, trae una medida de ese tipo, se esconden detrás de la abstención, y, cuando pueden, pactan en la trastienda para que lo enmienden sus compañeros en Madrid. Eso también nos separa. Y nos separa el que usted califique a los periodistas por su ideología. Yo les pido colaboración, que colaboren, que ayuden, que creen opinión pública, y que son fundamentales si queremos concienciar a la gente, si queremos avanzar en igualdad, en la imagen que ellos transmitan entre hombres y mujeres, en la imagen que utilicen cuando relatan una noticia sobre violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y ante el machismo, siempre me tendrá de frente, y sea el comentario machista de mi partido, o del suyo, o de cualquier otro, siempre me tendrá de frente. Lo que sí le pido es la misma contundencia con las demás formaciones políticas que con la suya. Lo que no vale es que se esconda cuando venga de su partido, y, en cambio, alce la voz cuando sea de otro partido político. Eso no es luchar contra la igualdad, eso es hacer oportunismo político, eso es no estar convencida con una pelea de años...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Que muchas mujeres, en este país, han dado parte de sus libertades, y algunas, hasta la vida. Yo me siento heredera aquí, claro que sí, de la pelea de esas mujeres. Me siento responsable, pero me siento una privilegiada, porque, con dificultades, he tenido la oportunidad que muchas de ellas no tuvieron. Y por esa responsabilidad histórica está ese pacto aquí, y otros muchos que vendrán, y muchas medidas que vendrán, porque la crisis no va a ser su excusa ya. Si quieren, díganlo, digan que quieren acabar con la igualdad de oportunidades. Díganlo, digan que este no es el modelo que ustedes querían, que hace treinta años eran otros. Pero que ustedes, los que han llegado ahora, no querían ese consenso que permitió construir un país como este, un país en igualdad de oportunidades, una país que se modernizara, y un país donde aquel y aquella que valiese, que se esforzarse, que quisiera, pudiera llegar en las mismas oportunidades que otros que venían ya con una mochila diferente.</parrafo>
        <parrafo>Digo que usted me ha dicho que no soy nadie, que nosotros  no somos nadie para hablar. Yo soy lo mismo que usted, una diputada elegida por los ciudadanos y ciudadanas, elegida en el voto. Pero tengo algo distinto a usted, que formo parte de una fuerza política con la que se han escrito los pasos más importantes de la igualdad entre hombres y mujeres en esta tierra, en esos treinta años que a usted tanto les pesa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ha faltado a la verdad, ha faltado en las cifras, ha faltado cuando ha dicho que en Andalucía hemos ejecutado el 68%. En Andalucía hemos ejecutado el 82% y no hemos podido ejecutar el ciento por ciento, porque a los 40 días de llegar al Gobierno, nos obligó su Gobierno a recortar 2.700 millones. Y no hemos podido ejecutar el ciento por ciento de lo que quería hacer este Gobierno, porque no nos han dejado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque no querían que demostráramos que aquí la tijera, como le gusta decir a una gran compañera amiga mía, tiene ideología. Y están demostrando que tiene ideología, y que siempre corta por la derecha, siempre corta por la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Y ha vuelto a mentir cuando ha hablado del presupuesto del Gobierno; ha mentido. Entiendo que les duela, porque la mentira, cuando uno se la pone de frente y se da cuenta de que ha mentido, duele. Han mentido, han recortado en el presupuesto de igualdad en este país. Y eso es grave, muy grave. Es muy grave recortar en un momento como este, pero más grave todavía es haber recortado un 7% las partidas dirigidas a la prevención y a la sensibilización en materia de violencia de género. Eso sí que no es tolerable. Y lo han hecho justificándose en que eso era propaganda y autobombo.</parrafo>
        <parrafo>A mí me duele, claro que me duele. Me duele porque estoy pensando en las familias no solo de esas 27 mujeres que han perdido la vida a manos de sus parejas, que han sido asesinadas, sino en otras muchas que están sufriendo en silencio el drama de tener la violencia en su casa, y de sentirla por ser mujer. Claro que me duele que hayan recortado ahí, y me duele que en tan solo dos años, el presupuesto de igualdad en este país, del año 2011, de un Gobierno de izquierdas, al año 2013, el que ustedes ya han hecho, se haya recortado casi en un cincuenta por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Espero que recapacite, que recapacite. Usted me dijo un día aquí que era muy bien mandada, porque había dejado las faenas de su casa hechas antes de venir. Yo le dije que, de las mías, no le iba a hablar... Creo que usted es muy bien mandada porque hoy ha venido a defender aquí la moral y la ética de algunos que quieren imponérnosla al conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

