<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000004</numero_expediente>
    <extracto>Declaración institucional en conmemoración del Día Mundial del Turismo (pág. 41).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, antes de pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, voy a dar lectura a la declaración institucional del Parlamento de Andalucía sobre la conmemoración del Día Mundial del Turismo.</parrafo>
        <parrafo>«El 27 de septiembre fue designado por la Asamblea General de Naciones Unidas para celebrar el Día Mundial del Turismo. La importancia de esta efeméride no solo radica en la aportación que la actividad turística realiza en el plano económico, donde se constata como una de las principales vías para el desarrollo, sino por la capacidad que tiene para difundir valores culturales, sociales y educativos. Pero, sobre todo, a la vez que el turismo se reconoce como el derecho de la sociedad al ocio, al placer y al disfrute, también constituye la mejor forma para abandonar tendencias etnocentristas, posibilitando el conocimiento, entendimiento y acercamiento entre los diferentes pueblos.</parrafo>
        <parrafo>»Con motivo de la celebración de este Día procede resaltar la importancia que la actividad turística representa para la economía de nuestra Comunidad, ya que actualmente representa para la economía, actualmente, en torno al 11% del PIB y el 12% del empleo, mostrando extraordinaria fuerza y dinamismo en una coyuntura altamente complicada y siendo fundamental para la recuperación de la dura crisis que sufrimos. Pero, especialmente, queremos resaltar CON este Día todo lo que el turismo ha aportado a Andalucía en los últimos cincuenta años, en los cuales nos hemos posicionado como una referencia a nivel mundial del sector, contribuyendo de manera decisiva a la modernización, apertura e internacionalización de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>»En 2012, se ha considerado que España sea el país anfitrión para la conmemoración del Día Mundial del Turismo bajo el lema Turismo y Sostenibilidad energética: propulsores del desarrollo sostenible. Esta elección viene motivada por ser dos actividades productivas en las que nuestro país se encuentra a la cabeza, siendo una potencia turística y pionera en el fomento de las energías renovables. Sendas cualidades son fundamentales, y es inevitable la cooperación entre ambas industrias para garantizar el acceso democrático a los recursos energéticos y para caminar por la senda del desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>»Conscientes de la labor que aún queda por realizar, hemos de congratularnos por la rápida y saludable madurez alcanzada por la actividad turística, que en su corta vida ha sabido adaptarse a los vertiginosos cambios que experimenta la sociedad. Pero, sin duda, uno de los grandes logros que ha conseguido el turismo ha sido consolidarse, en poco más de medio siglo, como un componente irrenunciable del Estado de Bienestar.</parrafo>
        <parrafo>»Andalucía conforma un destino turístico de primer orden, con el que pocos lugares resisten la comparación, gracias a que dispone de recursos diversos: un extenso patrimonio cultural e histórico, casi un millar de kilómetros de costa, más de medio millón y medio de hectáreas de espacios protegidos y unas infraestructuras modernas y adecuadas. A esto hay que añadir la experiencia acumulada por parte de los profesionales y empresarios del sector. En cinco décadas de crecimiento turístico, ha dado lugar a una oferta diversificada en productos y segmentos, y una planta hotelera abundante y de calidad. Pero también, a su vez, la industria turística de Andalucía ha liderado los avances en innovación y en sostenibilidad, como piezas clave en la apuesta por la competitividad y el desarrollo económico de nuestra Comunidad en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>»El entorno turístico actual se caracteriza por un incremento de la competencia entre destinos y por la renovación de algunas de las tendencias de los últimos años, entre las que destacan el nacimiento de un turista más independiente, el cambio en la forma de organización de los viajes o la irrupción de nuevos canales de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>»Andalucía aspira a seguir siendo en este contexto un destino de primer orden, lo que exige la adopción de una política basada en una mayor coordinación entre las Administraciones y en la implicación de los agentes del sector, para seguir profundizando en la diversificación de la oferta, la profesionalización, la creación de empleo estable y la apuesta por la excelencia.</parrafo>
        <parrafo>»El gran reto de futuro es consolidar al turismo como una actividad estratégica para el desarrollo de la Comunidad. Una meta que debe tener como piedra angular la búsqueda constante de sostenibilidad, entendiéndola siempre como una inversión con gran capacidad de retorno, tanto en términos ambientales, como sociales y económicos.</parrafo>
        <parrafo>»Parlamento de Andalucía, 26 de septiembre de 2012. Portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, Portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

