<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Mejora de vivienda, Planificación regional, Política de empleo, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000004</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia del Plan de Choque por el Empleo en lo relativo a la rehabilitación de viviendas (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a incidencia del Plan de Choque por el Empleo en lo relativo a la rehabilitación de viviendas, formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía a la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para llevarla a cabo, su diputada, señora Nieto Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del acuerdo político suscrito entre Izquierda Unida y el Partido Socialista para dar contenido a la acción de gobierno de esta IX legislatura, fue criterio, y también empeño, de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía que, entre las medidas prioritarias y más urgentes, estuvieran las destinadas a paliar el grave drama del desempleo que padece en una proporción tan alarmante el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, entre otras cuestiones, este empeño se concretó en un plan de choque por el empleo, dotado de 200 millones de euros, destinado a la creación de empleo, como digo, especialmente entre aquellas personas desempleadas de larga duración que han agotado las prestaciones de desempleo. De esos 200 millones de euros previstos se ha sabido que 100 se destinarán al Plan de Oportunidades, 90 millones de euros a programas de mejora medioambiental y 10 millones de euros para ayudas a la rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde este grupo parlamentario queremos saber cuál es la estimación de la Consejería de Fomento y Vivienda acerca del número de viviendas que pueden ser objeto de rehabilitación, así como de los puestos de trabajo que se puedan generar a través de acciones a realizar en el contexto de este plan de choque por el empleo en lo relativo a rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho esta primera intervención en este Parlamento de Andalucía para felicitar a todos los diputados y diputadas que son diputados y diputadas, precisamente, en esta IX legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la pregunta que formula la diputada de Izquierda Unida, la señora Nieto, quería informar de lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, la primera medida del Consejo de Gobierno andaluz en su primera reunión, como bien planteaba la señora diputada, fue aprobar un plan de choque por el empleo. Hay otros ejemplos: La primera medida del Consejo de Ministros de la era Rajoy fue encargar a la señora Ministra de Trabajo una reforma laboral que ha sido, que está siendo, absolutamente lesiva con los derechos de los trabajadores y trabajadoras, y también fue una de las primeras medidas de ese primer Consejo de Ministros encargarle al Ministro de Economía la reforma del sector financiero, con efectos de sobra conocidos, lamentablemente, por todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, y, como dice, la Consejería de Fomento y Vivienda recoge un plan de choque de 10 millones de euros con el objetivo del Programa de Rehabilitación Autonómica del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012. Esta dotación tendrá como destino actuaciones de rehabilitación de viviendas, acogidas a este programa, que se encuentran pendientes de inicio.  Y tres son las prioridades claras que forman parte de prioridades políticas:</parrafo>
        <parrafo>La primera, la rehabilitación de vivienda a familias con recursos limitados; es decir, que cobren como máximo 1.331 euros al mes, y que recibirán una subvención del 50%. ¿El objetivo? Pues cumplir con lo que establece el Estatuto de Autonomía, en su artículo 25, que regula el derecho de los andaluces y de las andaluzas a una vivienda digna y adecuada.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, generar empleo, mediante la rehabilitación de la vivienda, que entendemos es un instrumento más que adecuado para generar empleo a muchos trabajadores en situación de desempleo, provocado, precisamente, por una crisis que ellos no han provocado y por el estallido de la burbuja inmobiliaria. No hace falta que les recuerde a los señores y señoras diputadas que los andaluces y las andaluzas tienen derecho al empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, una de esas terceras prioridades, que el dinero público sirva para reactivar a pequeñas empresas, a autónomos y a cooperativas de trabajadores, que son, precisamente, el perfil idóneo para esa rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Con este plan de choque comenzamos a cumplir un objetivo, que es cubrir las necesidades de rehabilitación de vivienda que tiene la Comunidad Autónoma andaluza, y, concretamente, con esta primera aportación de 10 millones de euros, pues podremos comenzar de manera inmediata la rehabilitación de 1.220 viviendas. Ya saben ustedes que los beneficiarios aportan el 50%, con lo cual el volumen total de dinero son…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Nieto?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

