<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hipoteca, Política de la vivienda, Política familiar, Vivienda, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000003</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las actuaciones y medidas de protección y ayuda a las familias sin recursos con deudas hipotecarias y a las desahuciadas de su vivienda habitual (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al punto siguiente..., perdón, a la siguiente proposición no de ley de este punto del orden del día, proposición no de ley relativa a actuaciones y medidas de protección y ayuda a las familias sin recursos con deudas hipotecarias y a las desahuciadas de su vivienda habitual, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de dicha iniciativa, tiene la palabra su portavoz en este caso...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Aguarde un momento, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los diputados y diputadas que vayan a abandonar el Salón de Plenos que lo hagan ya, con el fin de poder continuar y que la diputada que va a intervenir lo pueda hacer con toda tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dar la enhorabuena a todos los diputados que estamos hoy en esta Cámara, felicitar al Consejo de Gobierno, y expresar un deseo: pedir a todos los diputados que nos sentamos hoy aquí, y a la vista de cómo llevamos la tarde, más coherencia, menos demagogia, más lealtad institucional, menos palabras altisonantes, porque todos los andaluces que nos han elegido esperan esto exactamente de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Es la primera proposición no de ley que el Partido Popular trae al Parlamento en este periodo de sesiones, y hemos querido abordar desde Andalucía un problema que afecta a miles de familias y que es que, como consecuencia de la crisis económica y de la destrucción de los puestos de trabajo, muchas familias se ven asfixiadas para pagar su hipoteca o el alquiler de su vivienda habitual.</parrafo>
        <parrafo>Estaremos todos de acuerdo al afirmar que la vivienda es la mayor inversión y el bien más preciado que tiene una familia, el espacio donde se desarrolla su vida, y es necesario ponerse en el lugar de las personas que han perdido su vivienda por no poder hacer frente a la hipoteca para sentir que es un drama social, y que, además, las formas en las que se producen son realmente difíciles e injustas: la subasta de la vivienda, la pérdida de su valor, y tener que seguir haciendo frente al pago de una hipoteca, de un bien que ya no se posee, como si uno tuviera una condena perpetua con los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la sociedad se ha manifestado en este sentido, reclamando medidas para regular los abusos de las entidades financieras y que permitan a las familias conservar su vivienda, o al menos cancelar las deudas con la entrega de la misma —lo que llamamos «dación en pago»—.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, este debate no es nuevo, porque el problema existe desde el inicio de la crisis, y en Andalucía se han producido el 20% de todas las ejecuciones hipotecarias presentadas en España, un total de 63.458 ejecuciones hipotecarias desde el año 2008. Igual que somos la comunidad con mayor tasa de paro, también somos la comunidad donde ha habido más ejecuciones hipotecarias en el periodo 2008-2011.</parrafo>
        <parrafo>Siendo esto así, el anterior Gobierno de la Nación no tomó ninguna iniciativa al respecto: fue al remolque de otros grupos y de la iniciativa popular promovida al respecto.</parrafo>
        <parrafo>En junio de 2010, en el Congreso de los Diputados, ustedes decían: «El Grupo Parlamentario Socialista, por responsabilidad, ni puede ni debe apoyar esta medida, que, cuando menos, es inoportuna y poco o nada eficaz, que genera falsas expectativas para los afectados» —refiriéndose a la dación en pago—. Y el Presidente Zapatero se posicionó claramente del lado de los bancos, cuando dijo que tenemos que proteger más a los deudores hipotecarios, pero con flexibilidad, con prudencia y con equilibrio, para que mantengamos la sostenibilidad de nuestro sistema financiero. Y la Ministra Elena Salgado lo dejó clarísimo: «No es, en absoluto, el momento de plantear la de dación en pago. Es difícil hacer entender a los ciudadanos hasta qué punto es importante la fortaleza de nuestro sistema financiero». Es decir, la insensibilidad del Gobierno socialista a este respecto ha sido total, y las soluciones han sido la nada absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esto, el Gobierno actual de la Nación aprobó, en menos de tres meses desde la asunción de esta responsabilidad, un real decreto de medidas urgentes de protección de deudores hipotecarios sin recursos. En esta norma se incluyen medidas, tanto para evitar la pérdida de la vivienda por las personas en riesgo de exclusión social como para limitar los efectos de la ejecución hipotecaria en el caso de que esta llegara a producirse. Algunas de las medidas adoptadas han supuesto la modificación de normas legales, y otras han surgido del acuerdo entre el Gobierno y las entidades de crédito, como el código de buenas prácticas, que incluye, entre sus distintas fases, la dación en pago, y que en menos de un mes ya había sido respaldado y asumido por más de ochenta y ocho bancos y cajas de ahorro, que es la práctica totalidad del mercado financiero.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto supone que una familia que no pueda hacer frente al pago de la hipoteca puede solicitar al banco una reestructuración del préstamo, en el cual ese plan debe incluir una carencia en la amortización del capital de cuatro años; les permite ampliar el plazo para hacer frente a la deuda, y también reducir el tipo de interés. Y, además, si una familia ha entrado en la fase de ejecución, puede solicitar una quita de la deuda, y, en última instancia, si ninguna de las dos fases anteriores da resultado, los deudores hipotecarios en ámbito de exclusión podrán solicitar la dación en pago de la vivienda. Supondrá la cancelación total de la deuda con la entrega de la vivienda, junto con las responsabilidades personales del deudor.</parrafo>
        <parrafo>El deudor podrá permanecer un plazo mínimo de dos años, además, como arrendatario de esa vivienda. No se le deja sin vivienda, sino que se le ofrece un alquiler social con una renta adecuada a la deuda pendiente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la situación de muchas familias españolas es lo suficientemente alarmante como para que este Gobierno de la Nación no haya querido esperar, como tampoco queremos esperar nosotros, para que se articulen las medidas, en Andalucía, derivadas de este decreto.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 56 del Estatuto de Autonomía para Andalucía establece que corresponde a la Comunidad Autónoma la competencia exclusiva en materia de vivienda, que incluye el establecimiento de las prioridades y objetivos en materia de vivienda y la promoción pública para dar respuestas a quienes más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la Junta de Andalucía, la Administración autonómica, debe prestar un mejor servicio en materia de asesoramiento y mediación; poner la vivienda protegida y el parque social de viviendas en alquiler de la Junta de Andalucía a disposición de estas familias que lo están pasando mal, y tomar las medidas necesarias para contemplar la dación en pago como último recurso, y siempre, desde luego, con medidas sociales de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, pedimos a las fuerzas de esta Cámara parlamentaria articular, en primer lugar, un servicio de asesoramiento, para prestar ayuda a los andaluces y andaluzas que en este momento no pueden hacer frente a sus obligaciones hipotecarias, y a la hora de contratar, también, un préstamo hipotecario, facilitándoles la información necesaria. Pedimos establecer un servicio de mediación, dentro de la Administración de la Junta de Andalucía, para mediar entre esas familias en situación de riesgo de exclusión con las entidades financieras en los casos de incumplimientos. Pedimos priorizar en la política de viviendas de la Junta de Andalucía de alquiler y del parque de vivienda social de la Junta, que se atienda a aquellas familias andaluzas que, como consecuencia de una ejecución hipotecaria o de un desahucio por impago del alquiler, hayan perdido su vivienda habitual y hayan quedado en grave riesgo de exclusión social. No estamos hablando de ayudar a todas las familias o a todas las viviendas que se han excedido. Estamos hablando de aquellas que se han visto sobrevenidas por circunstancias que les sobreponen. Y estamos pidiendo en última instancia establecer un marco, un convenio de colaboración financiera con las entidades de crédito para financiar actuaciones protegibles en materia de vivienda, en las que se establezca un procedimiento de recompra de la vivienda protegida cuando esas personas que accedieron en su día a una vivienda protegida en compra o en alquiler en estos momentos no pueden hacer frente al pago de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía... En definitiva, lo que pedimos a los grupos de esta Cámara, hoy todos en el Gobierno, es que apoyen esta iniciativa porque nos parece absolutamente necesaria, nos parece justa, nos parece absolutamente urgente. Y que tienen razón, en el derecho a la vivienda que recoge el Estatuto de Autonomía de Andalucía, que recoge la Constitución Española y que tan lejos estamos de garantizarlo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de posicionamiento a los distintos grupos parlamentarios, en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y tiene para ello la palabra su portavoz, en este caso la señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Me sumo a la felicitación y a los buenos deseos de que esta legislatura resulte provechosa para el pueblo andaluz y que estemos a la altura de la gran responsabilidad y el gran honor que nos ocupa representando a nuestro pueblo en esta Cámara. Sobre todo, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, estamos muy comprometidos y comprometidas también con reconciliar a la ciudadanía que no ha confiado en ninguno de nosotros y que se ha quedado en la abstención, reconciliarla con la institución y recuperar la credibilidad de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Este debate, efectivamente, es de máxima actualidad y coincidimos en buena parte de la exposición de motivos que ha hecho la portavoz del Partido Popular en relación con las durísimas consecuencias sociales que tiene la crisis económica, que se está cebando especialmente con las personas de recursos escasos, también con una clase media que ha visto vertiginosamente mermada su capacidad económica, hasta tal punto que ese problema de la vivienda y los desahucios están en el orden del día y deben estar, por tanto, en el primer lugar de la agenda política de la Consejería de Fomento y Vivienda, como así me ha trasladado la nueva consejera.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente nuestro posicionamiento con relación a la propuesta que ustedes nos hacen es negativo. Y les voy a aportar algunas de las razones que sustentan esa reflexión para nuestro voto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos la vivienda un derecho, no un bien de mercado. Buena parte de los problemas que están relacionados íntimamente con los desahucios es que, efectivamente, en nuestro país las viviendas son un valor de mercado y no tienen la consideración de derecho que podría desprenderse de una lectura literal de nuestra Constitución o de nuestro Estatuto de Autonomía. Y esto lo refuerza una legislación vigente, sobre todo la legislación..., la Ley Hipotecaria y la Ley de Enjuiciamiento Civil, que legitiman la posición de fuerza de las entidades financieras frente a las economías domésticas, frente a las familias. Por tanto, nuestra discrepancia es de partida.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos, desde Izquierda Unida, que sin una reforma legislativa es difícil, por no decir imposible, que esa prevalencia de las entidades financieras frente a las necesidades de las familias de mantener su vivienda, la sede de su hogar, sería inviable. Esas discrepancias las hemos sustanciado en reiteradas ocasiones; de hecho, el decreto al que ha hecho la ponente del Partido Popular alusión, el Decreto 6/2012, de 9 de marzo, que se aprobó en el Congreso de los Diputados, incorporó un código de buenas prácticas que a criterio de Izquierda Unida significa dos cosas: por un lado reconoce la existencia de malas prácticas previas, y, por otro, mantiene la fortaleza de las entidades bancarias, de las entidades financieras, a las que no condiciona con ninguna modificación legal. Lo más grave es que, tras la publicación de ese decreto, no ha aminorado la marcha frenética de los desahucios, y estamos, efectivamente, y en eso le damos la razón, ante un problema de tal calado que sin una reforma legal no seremos capaces de atajarlo.</parrafo>
        <parrafo>Otra de nuestras discrepancias ya entra en el tono de las medidas que ustedes nos proponen, y que lamentablemente generarían unas expectativas en las familias andaluzas que distarían mucho de solucionar su problema. El servicio de mediación o de asesoramiento al que usted hacía referencia tendría toda la validez si, efectivamente, fructificara en una recuperación de la vivienda por parte de la familia. Y eso, volvemos a la casilla de salida, es imposible de conseguir con la actual legislación en la mano.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, esta parte nos ha sorprendido, porque, con relación a un servicio de asesoramiento, ustedes han desmantelado el del Ayuntamiento de Sevilla, que Izquierda Unida implantó en el mandato del 2003 al 2007 precisamente para asesorar a familias desalojadas de sus viviendas, y ustedes, como le digo, con el criterio y la legitimidad de su mayoría, han decidido suprimirlo. Por tanto, nos ha sorprendido ciertamente que nos hagan una propuesta con relación a un servicio que, cuando ustedes han gobernado en el Ayuntamiento de Sevilla, han hecho desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, antes de tener el honor de estar el Gobierno de Andalucía, y ahora que lo estamos, seguimos considerando que la dación en pago debe ser la primera y no la última de las opciones que tenga una familia para liberarse de la carga. De hecho, el mes de marzo fue la última vez en la que el Grupo Parlamentario Federal de Izquierda Unida presentó una iniciativa sobre la dación en pago en el Congreso de los Diputados y volvimos a encontrarnos con la negativa de su formación política. La dación en pago ha sido, es y será una acción y una apuesta de Izquierda Unida en materia de vivienda, porque, como le digo, entendemos que deber ser la primera y no la última de las acciones..., o de las opciones que tengan las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese ámbito de la reforma legislativa, ya la sociedad civil, cansada, desorganizada antes, organizada ya, en este sentido ha comenzado la recogida de firmas para consolidar una iniciativa legislativa popular, una proposición de ley de regulación de la dación en pago, de paralización de los desahucios y de alquiler social. Una iniciativa legislativa popular que, con propuestas muy concretas sobre esas tres piezas que le señalaba, está en la línea, si fuesen recogidas y aceptadas en el Congreso de los Diputados, está en la línea de las observaciones que la Unión Europea ha efectuado para prevenir los problemas de sobreendeudamiento y para que el acceso al crédito se haga de forma responsable. Supondría hacer efectivo el derecho del deudor de buena fe, en sede hipotecaria, a rehacer su vida económica y equiparar así la normativa española a la del entorno europeo, donde están previstos diversos procedimientos, bien administrativos, bien judiciales, para afrontar las situaciones de insolvencia de personas físicas, que en nuestro país nuestro legislador aún no ha sido capaz de poner de pie.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ustedes, con 189 diputados y diputadas en el Congreso, tienen en su mano favorecer esas modificaciones legales y, a un tiempo, profundizar en la calidad democrática de nuestras instituciones, asumiendo esta propuesta ciudadana. Y, desde luego, desde Izquierda Unida aplaudiríamos de manera entusiasta que así se haga y que, por tanto, ustedes reconsideren su opción actual, que es de rechazo a esa iniciativa legislativa popular, como pudimos comprobar hace solo dos días a efectos de una votación de una moción de Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Málaga, y que iba en el sentido de que todos sumáramos esfuerzos para esa modificación legal.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, como antes también oía a una portavoz de su partido, ¿qué vamos a hacer en Andalucía? La Consejería de Fomento y Vivienda ya se ha puesto a trabajar decididamente y ya se ha puesto a disposición de las plataformas ciudadanas que están desde hace varios años trabajando, codo con codo, con las familias para tratar de aminorar el sufrimiento de esta lacra social que son los desahucios. Ha comenzado una ronda de reuniones y de trabajos intensos que ha llevado a la Consejería a sentarse ya con instituciones como el Defensor del Pueblo, con personas activadas del movimiento social, con el 15M, con la plataforma Stop Desahucios, y vamos, efectivamente, a hacer una política de vivienda que traiga sensibilidad social a la toma de decisiones que, en una materia como esta, se nos antoja imprescindible. Una dinámica de diálogo permanente con la sociedad y de adopción de medidas que incorporen a nuestra política el sentido ciudadano y que incorporen a nuestra política las demandas de la calle, de manera directa, dándole, también, con la incorporación de Izquierda Unida a este Gobierno andaluz, un nuevo sesgo más participativo y más transparente, también más dinámico y esperemos que más útil para la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En el marco de nuestras competencias, que, como le digo, chocan frontalmente con la legislación vigente que todos y todas debiéramos conjurarnos para cambiar en Madrid, en el marco de nuestras competencias, como les digo, debemos ayudar a las familias que tienen ese problema a superarlo, apartando efectivamente el frentismo, porque quienes nos sentamos aquí tenemos la inmensa fortuna de no tener ese problema, pero debiéramos tratar de tomar las decisiones que tengan que ver con él como si efectivamente sí lo tuviéramos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo espero que ustedes reconsideren su opinión o el orden de prelación que entienden que debe tener la dación en pago. Esperamos que recapaciten y que asuman y sean receptivos a la iniciativa legislativa popular que se está gestando en nuestro país, y lamentamos no poder apoyar esta proposición no de ley, pero estamos convencidos de que, cuando comiencen a llegar aquí, por parte de la Consejería de Fomento y Vivienda, las medidas que se hayan además pactado y dialogado con el tejido social, estamos convencidos de que, en el ánimo que ha anticipado usted, contaremos con su respaldo y todos daremos una respuesta social sensible y creíble a este problema de vivienda que padece la ciudadanía en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora portavoz de Izquierda Unida, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, en este caso, la señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me alegra que el Partido Popular se sume a los esfuerzos que el PSOE y la Junta de Andalucía han venido haciendo y vienen haciendo en nuestra comunidad en política de vivienda y también en el apoyo a las familias más desfavorecidas. Pero tengo que decirles que, una vez más, llegan ustedes tarde porque, como siempre, sus iniciativas, en la mayoría de los casos, son ya una realidad en nuestra comunidad, puesto que nosotros siempre hemos sido sensibles con las necesidades reales de los ciudadanos y, sobre todo, nuestra comunidad ha sido y es pionera en la puesta en marcha de políticas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que el sobreendeudamiento familiar que se ha venido produciendo en los últimos años, que tiene su origen en la necesidad de las familias de obtener financiación para la adquisición de viviendas libres en un mercado claramente alcista y, por tanto, a un precio muy elevado, ha sido una realidad mayoritaria en nuestra sociedad, y ese endeudamiento, hoy, se ha convertido en un problema de primer orden, no solo para la ciudadanía, sino también para la economía productiva de nuestro país y también de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ya en 2011, concretamente en abril, 14 de abril de 2011, el PSOE trajo a este Pleno para su aprobación una iniciativa para resolver de manera definitiva el grave problema que tienen las familias cuando no pueden hacer frente al pago de una hipoteca. En esa proposición no de ley se instaba al Gobierno a proponer una reforma legislativa que diera solución definitiva a este problema y que posibilitara la entrega de la vivienda en pago de la totalidad de la deuda hipotecaria, también a estudiar medidas para flexibilizar el pago de la hipoteca sobre la vivienda habitual, ante situaciones, evidentemente, de impago debidamente justificadas. Finalmente, también proponíamos ampliar las vías para la rehabilitación del crédito hipotecario ante este tipo de situaciones, con la única finalidad de evitar la ejecución hipotecaria que, al final, derivaba en la pérdida de la vivienda. Por cierto, en esa proposición no de ley ustedes demostraron un doble discurso porque, aunque fue aprobada por unanimidad, ustedes la criticaron duramente, quizás porque fue el Partido Socialista el que la trajo a este Pleno y el que dio la cara y la respuesta a los ciudadanos que lo estaban necesitando aquí, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, como Gobierno, lo han dicho aquí, en España, ¿qué han hecho ante esta propuesta que resolvería definitivamente el problema que tienen miles de ciudadanos y de familias? ¿Qué han hecho? Eso sí, aparte de recortar, precisamente, y eliminar derechos de esas familias y de esos ciudadanos a los que, supuestamente, va dirigida esta iniciativa, no han hecho nada. Frente a esa solución definitiva que se aprobó en este Pleno, que se aprobó en esta Cámara, que proponía el Partido Socialista, como es la dación en pago, lo que su Gobierno, lo que el Gobierno del Partido Popular ha hecho es aprobar un código de buenas prácticas que no es más que el voluntarismo de las entidades de crédito, voluntarismo que, por otro lado, todos sobradamente conocemos. Un código que lo que ha hecho, únicamente, ha sido engañar a los ciudadanos, porque ha generado falsas expectativas en las personas que peor lo están pasando, a las que están a punto de perder su vivienda porque no la pueden pagar. Porque el código que han aprobado, su código, ustedes lo saben y son plenamente conscientes de ello, solo incluye recomendaciones, pero no obligaciones para los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Las ejecuciones hipotecarias, efectivamente, aumentaron considerablemente en 2011 y siguen, a un ritmo superior, en 2012. Y, como decía, ese código de buenas prácticas, su decreto no las va a parar, no las puede parar porque no obliga, y ustedes son plenamente conscientes de ello. Y desde un Gobierno medianamente responsable, un Gobierno medianamente serio, no se debe engañar a los ciudadanos. ¿Por qué? No se puede, no se debe engañar a los ciudadanos, porque hemos visto, en cinco o seis meses de Gobierno, cómo el Partido Popular ha engañado claramente a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Decía, no se pueden levantar falsas expectativas ni engañar a los ciudadanos diciendo que es posible la dación en pago cuando un deudor incurra en desempleo y entregue su vivienda, cuando ustedes perfectamente saben que eso no es así. Por tanto, este código es claramente insuficiente, y desde el PSOE vamos a seguir insistiendo, desde Andalucía, en la necesidad de modificar definitivamente la legislación para lograr la dación en pago de manera real y definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido, tengo que recordar, la Junta de Andalucía la que en la pasada legislatura aprobó —primera comunidad— la ley de derecho a la vivienda para desarrollar el derecho constitucional y estatutario a una vivienda digna y adecuada para todos los andaluces y andaluzas. Un derecho que se concreta en dos modalidades: el acceso a la vivienda protegida en régimen de compra y también el acceso a la vivienda protegida en régimen de alquiler. Además, una apuesta clara y definitiva por la rehabilitación, también, de viviendas. Ha sido, también, la Junta de Andalucía la que ha puesto en marcha diferentes planes concertados de vivienda y suelo. El último, 2008-2012, que tiene como objetivo facilitar a los ciudadanos esa vivienda en régimen de compra o alquiler, como decía. Y ese mismo plan, ese mismo plan, como concertado que es, ha estado y está avalado por las entidades de crédito que trabajan en nuestra comunidad y operan con el compromiso que ustedes ahora piden, de financiación de las actuaciones protegibles en materia de vivienda. Ya existe en ese plan concertado de vivienda y suelo ese convenio que ustedes ahora reclaman.</parrafo>
        <parrafo>Pero tampoco es necesario establecer ningún convenio específico de recompra de viviendas protegidas que sean objeto de un desahucio, porque ustedes bien saben, la ley de vivienda protegida —o deberían saberlo—, la ley de vivienda protegida de Andalucía y el decreto de 25 de julio que la desarrolla establecen el derecho de tanteo de la Administración autonómica cuando viviendas de protección oficial sean objeto de procedimientos hipotecarios. Es la propia Junta de Andalucía la que tiene ese derecho de tanteo, ese derecho ya existe, insisto, desde 2006.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco podemos olvidar la labor que específicamente se viene realizando a través de las oficinas de atención al consumidor que la Junta de Andalucía tiene puestas en marcha y que dependen de la Consejería de Salud y que tienen distintos puntos en nuestra comunidad, donde disponen de personal que perfectamente puede asesorar debidamente y no generando falsas expectativas en los ciudadanos que están pasando dificultades económicas, específicamente en materia de vivienda, también, de concesión de crédito o de ejecuciones hipotecarias.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco podemos olvidar el asesoramiento que también se realiza a través de un teléfono específico, de Infovivienda, de una página específica, o a través de las propias delegaciones provinciales o de la Empresa Pública de Suelo de la Junta de Andalucía, que trabaja específicamente en materia de vivienda y se presta a todos los ciudadanos y específicamente a las personas que más lo necesitan o con recursos escasos económicos, que se ven inmersos en procesos de impago o de desahucio de una vivienda de protección.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política de vivienda de protección oficial en régimen del alquiler ha sido y es y sigue siendo totalmente prioritaria para el Gobierno de la Junta de Andalucía. En los últimos años se han calificado provisionalmente más de trece mil viviendas en régimen de alquiler. Y ustedes debían saberlo, señorías, porque se debatió también en este Parlamento, se aprobó en este Parlamento y debieron estudiarlo, el Decreto1/2012 de 10 de enero, por el que se aprueba el reglamento regulador de los registros de demandantes municipales de vivienda protegida, donde ya se atendió una necesidad que existía antes de que ustedes se preocuparan de ella, de que determinados casos excepcionales, como es el caso de familias o de personas que se hallen incursas en un procedimiento de desahucio, y, evidentemente, siempre que cumplan los requisitos de vivienda de protección oficial —primera vivienda, no superar unos determinados ingresos—, estas familias ni siquiera tienen que inscribirse en el registro municipal de demandantes de viviendas, sino que pueden ser adjudicatarias de manera directa de una vivienda de protección oficial en el régimen que deseen o que corresponda.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes están planteando ahora —una vez más, insisto, tarde—, plantean en este Pleno, y, además de tarde, copian literalmente iniciativas —y aquí están— del Gobierno vasco que están aprobadas a principios de mayo de este año. Son iniciativas de un gobierno del Partido Socialista en el País Vasco. Pero han olvidado una cosa: En el País Vasco no existen planes concertados de vivienda y suelo y no tienen una legislación específica que atienda esta materia, como sucede aquí, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas y los gobiernos de izquierdas de nuestra comunidad siempre hemos estado y estamos, vamos a seguir estando, al lado de las personas que más lo necesitan, resolviendo y dando respuesta a sus problemas, y por eso entendemos que, dentro del ámbito legal y reglamentario que ahora mismo existe en nuestra comunidad, y a través de los esfuerzos de implementación de esas políticas que se venían haciendo, y que se van a seguir haciendo, a lo largo de esta legislatura, en nuestra comunidad, a través de la Junta de Andalucía entendemos que ya existen mecanismos suficientes para dar respuestas a las necesidades que están reclamando familias sin recursos que son nuestra absoluta prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Los mecanismos necesarios para conseguir estos objetivos —reitero— existen; tarde y de forma claramente oportunista vienen a proponerse en este Pleno, en esta Cámara. Los está planteando ahora el Partido Popular con la proposición que hoy debatimos, y que, insisto, existen mecanismos en nuestra legislación y en nuestra comunidad para dar respuestas a los ciudadanos. Por eso vamos a votar en contra de esta proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para el cierre del debate, la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Martínez, a la que rogamos haga pronunciamiento expreso acerca de las enmiendas que se han presentado a esta... No hay enmiendas. Pues entonces no hace falta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Eso me hubiera gustado, que los grupos de esta Cámara hubieran presentado enmiendas a una iniciativa, pero no han sido ni siquiera para eso.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Gobierno, si ustedes lo hicieran tan bien, no habría habido sesenta y tres mil ejecuciones hipotecarias en Andalucía, no habría un millón trescientos mil parados y no habría más del treinta por ciento de las familias andaluzas en el umbral de la pobreza. Ustedes lo han vuelto a hacer: han dado la espalda, han dicho no a una iniciativa que necesitan en estos momentos muchas familias andaluzas que están reclamando de los gobiernos, de los políticos en general, que seamos útiles para resolver los problemas de la calle.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿hablan ustedes de sensibilidad? ¿Qué clase de sensibilidad es la que tienen ustedes? Simplemente no van a votar una iniciativa porque viene del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Los desahucios y las ejecuciones hipotecarias son una emergencia, y vienen ocurriendo, y con todo el plan concertado que la portavoz del Partido Socialista nos ha explicado aquí, que está suspenso, que está suspendido, que ustedes mismos lo han dicho, señora Consejera, es su primer reto, anunciar un nuevo plan de vivienda, con ese plan no se han paliado las ejecuciones hipotecarias y no se han puesto viviendas a disposición de quienes más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Dice el portavoz de Izquierda Unida que en Sevilla se ha quitado una iniciativa que trataba de atender a las personas en riesgo de desahucio: Otainsa. Pues, mire, Otainsa no ha significado que haya ni un solo desahucio menos en la ciudad de Sevilla, ni un solo desahucio, y sencillamente se ha eliminado porque era un organismo absolutamente inútil, que lo que significaba era duplicar la estructura de la Gerencia de Urbanismo y que no ha dado respuesta a ninguna de las familias que han llegado allí para pedir respuestas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, vuelvo a decirlo, han votado en contra, como lo hicieron en Madrid, a esta iniciativa por la misma razón: porque prefieren seguir, sencillamente, instalados en la confrontación. ¿Hasta cuando van a esperar para poner solución a los desahucios? ¿Hasta que la señora Consejera apruebe el Observatorio de la Vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, llevamos, desde la Ley del Derecho a la Vivienda, recogido en el título de esa ley, la creación de un observatorio de la vivienda. Hace ya dos años que tenía que haberse hecho ese observatorio, y a día de hoy no está hecho. Eso es lo que hacía el Gobierno socialista, al que usted se ha unido, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, el Grupo Socialista, quisieron hacer campaña electoral municipal: lo ha traído a esta tribuna la portavoz del Partido Socialista. Decía la presidenta del Partido Socialista, Rosa Torres, justo antes de la campaña electoral a la que ella se presentaba, trajo una proposición no de ley, a la que usted ha hecho alusión, para que se regulara la dación en pago, y nos hablaba —decía— de que muchos hogares habían caído en la trampa, y que es nuestra responsabilidad estar cerca de esa gente, meternos en su piel, vivir su problema y mediar. Exactamente es lo que nosotros le proponemos ahora: mediar para que se tomen las decisiones oportunas que los ayuden a salir de situaciones insalvables.</parrafo>
        <parrafo>Y decía: «No son, señorías, los más vulnerables los que han de pagar los platos rotos de la avaricia y la especulación». Pero acabaron las municipales —por cierto, usted no fue alcaldesa—, y lo que dijo entonces sigue vigente. Lo que ocurre es que su discurso va por un lado y la realidad por otra, y la realidad es que ustedes no han hecho absolutamente nada por los más vulnerables: nada absolutamente. No han construido viviendas protegidas y no han puesto el parque social de viviendas de la Junta de Andalucía, de más de cerca de setenta mil viviendas, en alquiler a disposición de los más vulnerables, de los que ustedes solo se acuerdan en los discursos.</parrafo>
        <parrafo>Y ese mismo día Izquierda Unida decía: «Ustedes lo pueden evitar». Decía: «De manera inmediata, que haya un acuerdo de la Junta de Andalucía, cajas de ahorro y bancos que actúan en Andalucía para que cesen los desahucios mientras dure la crisis. Eso de manera inmediata, eso se puede llegar a un acuerdo. Y este gobierno, si tiene voluntad política, lo puede hacer. Y, si no, nos están tomando el pelo a los andaluces y le están tomando el pelo a este Parlamento, y ya está bien, ya está bien». Eso decía el portavoz de Izquierda Unida refiriéndose a la iniciativa que traía el Partido Socialista para regular la dación en pago.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, a pesar de todo esto, ustedes votan en contra de una iniciativa que persigue un asesoramiento, que persigue acercar las soluciones y el diálogo a los ciudadanos, la mediación con las entidades financieras. Son ustedes los que hacen los discursos en contra de los bancos, pero no son capaces de cambiar las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido el Partido Popular quien ha sacado el compromiso de los bancos, señora del Partido Socialista. Ha dicho usted una falsedad o no está usted bien informada. Es obligatorio para los bancos que han suscrito, obligatorio, el mantenimiento de las condiciones, que usted conoce muy bien, y que no ha dicho en esta tribuna: es obligatorio. Y ha sido el Partido Popular, como digo, quien ha sacado el compromiso de los bancos para que las viviendas permanezcan en manos de las familias y, en último caso, se las ofrezcan en arrendamiento.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida piensa que hay que debatir la prelación de si la dación en pago tiene que ser lo primero o lo último. Nosotros pensamos que la familia tiene que ser quien decida cuándo tiene que dar la dación de su vivienda, porque yo creo que una familia que ha comprado una vivienda lo que quiere es mantenerla hasta el momento en el que pueda mantener en ella su vida, y la última instancia, la última solución que tiene una familia, es entregarla definitivamente porque no puede hacer frente al pago de esa hipoteca.</parrafo>
        <parrafo>Quien ha establecido que se limiten los intereses por impago, que haya un periodo de carencia en los pagos de hipoteca, dando así un respiro a las familias, ha sido el Partido Popular, ha sido quien ha reducido el sueldo de los consejeros de los bancos, quien está aflorando la verdad de las entidades financieras. ¿Donde está la explicación de la Ley del Derecho a la Vivienda que usted ha citado en esta tribuna? ¿Cómo puede citar esta ley? ¿Cómo puede citar esta ley?</parrafo>
        <parrafo>En esa ley se dice que cualquier persona que compra esa vivienda no puede destinar más del esfuerzo de su salario en un 30%. ¿Dónde está esa ley? Ni más de un 40% en alquiler. ¿Dónde está esa ley? ¿Dónde están esas viviendas sociales prometidas? No están ni se les espera. Como no está el plan financiero de apoyo a la vivienda protegida, que el Presidente Griñán prometió en esta Cámara no en esta investidura, sino en la anterior. Foto con los bancos, mientras siguen con los desahucios y las ejecuciones hipotecarias.</parrafo>
        <parrafo>Han votado no a que, cuando una familia no puede seguir pagando una vivienda protegida, la Junta pueda recomprar esa vivienda y ponerla al servicio de la política social de vivienda. Eso sí, vuelvo a decir: la Consejera ha prometido como medida estrella el Observatorio de la Vivienda, cuando tenía que estar ya todo eso puesto en circulación, puesto en marcha y dando respuesta a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Es la propia Junta la que está realizando, señora Consejera —para eso no hace falta observatorio—, a través de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, la que día a día está haciendo desahucios a los inquilinos del parque social de vivienda. Sí, señora Consejera, la Empresa Pública del Suelo de Andalucía: desahucios, cobrando el IBI e intentando vender unas viviendas que, en muchos casos, no tienen ningún interés en comprar. Es la Empresa Pública del Suelo la que, en vez de trabajar para evitar los desahucios, está forzando, en muchos casos, a los inquilinos a salir de sus viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Les pido coherencia, porque saben que es una buena medida, y, por tanto, les pido que reconsideren su postura, porque es necesaria otra política. Y, en primer lugar, que impulse el crecimiento y el empleo y que, por tanto, permita a los andaluces afrontar esta crisis. Esta medida era una petición de política más cercana, sensible, pegada a la realidad, y ustedes, desde sus sillones, han dicho no.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí lo lamento, lo lamento muchísimo, pero seguiremos trabajando para buscar la solución a los problemas de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

