<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000041</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la exención del IVA para la educación de la infancia y la juventud (pág. 166).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, señorías, pasamos al punto siguiente…, perdón, a la última proposición no de ley, relativa a la exención del IVA para la educación de la infancia y la juventud, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, en nombre del grupo proponente su portavoz, el señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, puede hacer uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy traemos desde el Grupo Parlamentario Socialista una proposición no de ley en la que... Terminaba el señor Rojas diciendo que rectificáramos, y precisamente lo que pedimos en esta PNL es al Gobierno del Partido Popular que rectifique, pero que rectifique ante una de las medidas de más castigo, que se ha tomado por parte del Gobierno de la Nación, a las familias que menos recursos económicos tienen.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más se ponen de contraste dos formas distintas de actuar ante un mismo problema.</parrafo>
        <parrafo>Un Gobierno de izquierdas, aquí, el de Andalucía, que, a pesar de los malos momentos económicos por los que se está atravesando, ha ido aumentando en los últimos años los servicios complementarios de los distintos colegios andaluces. Y los ha venido aumentando precisamente por el papel que cumplen esencialmente en la vida de las familias, y también porque contribuyen a la conciliación laboral.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos yo creo que son ejemplarizantes: desde el año 2008, cuando empieza la crisis en España, hasta este curso 2012-2013, hemos pasado de 1.406 colegios con comedor a 1.540 en el curso actual. Se están atendiendo a más de 175.000 niños y niñas, y algo muy importante, a pesar, vuelvo a repetir, a pesar de las penurias económicas, a pesar del ahogo económico por parte del Gobierno de España a las distintas autonomías y concretamente a Andalucía, se ha seguido manteniendo el mismo precio, la misma tasa para el comedor: 4,5 euros. Y no solamente se está manteniendo el mismo precio, sino que ha aumentado el número de niños y niñas que han visto bonificada la subvención. Justamente, más del 70% tiene algún tipo de bonificación, y concretamente el 50% de todo el alumnado que va a los comedores de Andalucía está subvencionado al ciento por ciento. No porque hayamos bajado los requisitos, sino porque precisamente es la situación social y económica que estamos viviendo en este país, precisamente, en que las familias cada día se están empobreciendo más. Por eso digo, el 50% está subvencionado al ciento por ciento. Pero no solamente en el tema del comedor escolar, sino en el resto de las actividades o..., perdón, de los servicios complementarios; concretamente en las actividades extraescolares el 56% de los niños y niñas tienen una subvención del ciento por ciento, y en el aula matinal el 38% no pagan absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad del Gobierno andaluz. Una realidad ante un problema de emergencia social, que se ha visto complementado en el último mes con la aprobación por parte del Consejo de Gobierno del Decreto Ley de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social. Un decreto que va a posibilitar el suministro de tres comidas diarias a los niños y niñas andaluces: desayuno, comida y merienda.</parrafo>
        <parrafo>Una medida que ha sido tachada de demagógica, de volver a tiempos pasados, distintos tipos de mofa y burla por parte de algunos miembros del Partido Popular. Algunos, que son los que más añoran los tiempos pasados, son los que vienen a criticarnos a nosotros eso. Curiosamente, cuando se critica esto, estamos viendo que hay distintas comunidades, otras comunidades en España, que están intentando o han dicho que van a hacer la misma medida de las tres comidas que se está haciendo aquí. Y algo más todavía, hemos visto que curiosamente el viernes pasado, el comisario de Derechos Humanos del Consejo de Europa alabó este problema y reclamó precisamente al Gobierno de España que colabore con las distintas autonomías para buscar la mejor solución a este problema con cuota alarmante ya, como digo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, esto es lo que se ha hecho desde aquí, lo que se está haciendo en Andalucía, que, como digo, está siendo ya..., intentado llevarlo a cabo por otras comunidades, alabado por el comisario de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué pasa en el resto de España? ¿Qué pasa en las otras comunidades ante una situación igual que la que está habiendo aquí? ¿O qué está haciendo el Gobierno de la Nación? En otras comunidades estamos viendo cómo se están quitando servicios complementarios, estamos viendo cómo se está aumentando el precio público hasta más de un 30%, o cómo se están, como he dicho antes, eliminando rutas de comedor, cerrando comedores o poniendo un precio de más de 8,9 euros.</parrafo>
        <parrafo>Esto es ya bastante grave, ¿pero a esto qué se añade? Se añade una medida del Gobierno de España que viene a empeorar todavía más la situación actual. Y es que, con esta situación que hay ahora mismo de paro y de pobreza, hay una decisión del Gobierno de España de aplicar un 21% de IVA al servicio prestado por los monitores en los servicios complementarios de aulas matinales, de comedores y de actividades extraescolares. Y lo hace además contraviniendo una directiva europea. Me refiero, señorías, a la Directiva 2006/112 de la Comunidad Europea, de 28 de noviembre, relativa al sistema común del Impuesto Sobre el Valor Añadido. Aquí, que es donde dice la directiva cuál es el IVA para todos los países europeos, también aparecen unos supuestos de exención del IVA. Y aquí, concretamente en el artículo 132.1, dice —lo voy a leer textualmente— que «los Estados miembros eximirán del IVA a la educación de la infancia o de la juventud, la enseñanza escolar universitaria, la formación o reciclaje profesional, así como las prestaciones de servicios y la entrega de bienes directamente relacionados con estas actividades». Directiva europea que, como es lógico, como es obligatorio, tiene cada país después que trasladarla a su normativa nacional. Y esto es lo que hace el Gobierno de España, que lo traspone en la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto Sobre el Valor Añadido. Y precisamente también, siguiendo esta directiva europea, el Gobierno español en la ley del IVA dice que los servicios destinados a la educación de la infancia y de la juventud están exentos del pago del IVA. Hasta aquí todo normal. Es decir, hay una directiva europea en la que los servicios educativos están exentos del IVA, hay una trasposición a la ley española también que lo dice.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué ha pasado? Que ante una consulta que hace la patronal que engloba a las distintas empresas que se dedican a la educación y animación sociocultural, FOESC, precisamente la Dirección General de Tributos hace una interpretación restrictiva precisamente de la citada directiva, excluyendo estos servicios de la exención del IVA. ¿Y por qué los excluye? Los excluye porque les niega el carácter educativo. Dice la Dirección General de Tributos —en contra de la directiva, en contra de la ley del IVA— que no son servicios educativos porque no forman parte del plan de estudios, porque, aunque se prestan en los colegios en las horas que el centro está abierto, no forman parte del horario lectivo, que tienen carácter voluntario y que también pueden ser servicios que pueden ser organizados y prestados de manera indirecta por el centro docente. En esto se basa la Dirección General de Tributos, como digo, para quitar la exención del IVA y no considerarlo como servicio educativo.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta interpretación que hace la Dirección General, se han producido varias reacciones en los últimos meses. Concretamente, el pasado 6 de mayo, el comisario de Fiscalidad, señor Algirdas Semeta, ha anunciado que va a pedir una información a España de por qué no se está aplicando la directiva europea y no se está llevando a cabo la exención del IVA, ya que, según él, estamos hablando de que se trata de unos servicios que están totalmente exentos del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que, según el Tratado de la Unión Europea, los Estados miembros tienen que llevar a cabo las directrices que se toman en las distintas directivas con la autonomía que tiene cada Estado para ver en qué forma o cuándo lo hacen, pero tienen que llevarlo a cabo. De ahí que, como digo, el Comisario de Fiscalidad les pide que se lleve a cabo la transposición que se hizo en el IVA para su cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha pasado? Que ante este incumplimiento, el pasado 16 de mayo se puso ya una denuncia ante la Unión Europea. Y puso una denuncia, que la tengo aquí, no el Partido Socialista: es una denuncia que hace FOES, la patronal de todas las empresas de España, es una denuncia que hacen los sindicatos Comisiones Obreras y UGT, es una denuncia que hacen los padres a través de la Confederación Española de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos, la CEAPA, y, por lo tanto, creyendo que hay razón suficiente para que la Unión Europea obligue a España a que se lleve a cabo la exención.</parrafo>
        <parrafo>Y se lleva porque se cree, se sigue pensando en que las actividades que se llevan a cabo al comienzo de las aulas matinales, en el intermedio de las clases, en el comedor y también las actividades extraescolares, pues, son actividades que se organizan durante el horario lectivo y que los alumnos van adquiriendo distintos hábitos y conocimientos que son de gran utilidad para el desarrollo y madurez de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>También, no solamente tenemos esta denuncia, sino que hay abundantes referencias de significados expertos universitarios que dan por sentada la necesidad de incluirlo en los proyectos educativos de los centros escolares, atendiendo a los reconocidos beneficios que aporta a la formación integral de los alumnos. No olvidemos que estos servicios, estas actividades están recogidas en el Plan de Centros y también aprobadas por el Consejo Escolar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, las comunidades autónomas —y es importante—, las que tienen competencias en educación, también han recogido y han legislado normas en las que reconocen el carácter educativo de la citada referencia, concretamente la Generalitat de Cataluña. Tengo aquí el certificado en el que dice que la prestación del servicio escolar de comedor es una actividad complementaria de actividad docente y se considera una actividad educativa, aunque diferenciada de las actividades. Igual dice la Generalitat valenciana...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Menacho, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>… que el servicio de comedor es un servicio complementario con carácter educativo. La Comunidad de Madrid, que también dice que las actividades presentadas pueden tener perfectamente la consideración de educación a la infancia y a la juventud. En Andalucía, que está recogida en la LEA. Es decir, que todas las comunidades autónomas también reconocen el carácter educativo.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, hay varias sentencias del Tribunal Europeo de..., del Tribunal de Justicia de la Unión Europea en las que reconoce el sentido educativo de estos servicios y que tienen que estar exentos del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, espero que, ante este informe de los expertos, ante la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea, ante el comisario de Fiscalidad, pidiendo que estén exentos, apoyemos esta proposición no de ley, porque tiene una gran repercusión y unas graves consecuencias para las familias, ya que la estructura de los costes de estos servicios la gran parte se la llevan los recursos humanos. Y si hay que aplicar el 21% de IVA, esto influye en dos cosas: primero, en la calidad de servicio influiría porque o se quitan monitores o se aumenta la ratio, con lo cual está influyendo, como digo, en la calidad; o se despiden monitores, con lo cual estamos llevando al paro a montones de chavales y chavalas. Concretamente, para que se hagan idea, en Andalucía nada más, AECO, que es la asociación que recoge a las distintas empresas…, a 67 empresas que están prestando los servicios, tiene contratadas a más de 20.000 personas, jóvenes, todos jóvenes y mujeres que están contribuyendo al asentamiento de la población en núcleos rurales.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Menacho, concluya ya, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señor presidente. Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy esta mañana la señora Carazo hacía una pregunta a la consejera en la que estaba muy preocupada por el pago, muy preocupada por las familias, muy preocupada por el empleo, aquí tiene la oportunidad de decir su compromiso. Estamos trayendo una proposición no de ley que quiere que se restituya el IVA como dice la jurisprudencia, como dice el comisario, como dicen todos, para que las familias paguen menos y para que el empleo no se destruya. Así que en esa preocupación tan grande de las familias yo estoy seguro de que el Partido Popular coincidirá con nosotros apoyando esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario, interviene en primer lugar la portavoz de Izquierda Unida, la señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera comenzar esta intervención dirigiendo, primero, un saludo y mostrando nuestro apoyo a los camaradas, a mis camaradas y a mis compañeros y compañeras que desde el lunes pasado están caminando por las carreteras de nuestra comunidad autónoma, participando en la marcha por el empleo que organizan Comisiones Obreras y UGT, y que a esta misma hora, pues, están haciendo entrada en esta capital, tras caminar más de cien kilómetros cada una de las columnas y que va culminar con una exitosa y multitudinaria manifestación, en la que vamos a reivindicar un plan de empleo urgente para Andalucía y el cese inmediato de los recortes de nuestros derechos como ciudadanos y como trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en la iniciativa que propone el Partido Socialista, este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida va a votar a favor de esta iniciativa, pues compartimos tanto el análisis que se hace en la exposición de motivos como la propuesta de acuerdo, tal y como ya hemos mostrado, tal y como ha mostrado nuestra organización en diferentes ámbitos institucionales en los últimos meses, tanto en el Congreso como en el Parlamento —no solo autonómico, sino también europeo— y en varios ayuntamientos en los últimos meses, como digo.</parrafo>
        <parrafo>La Ley del IVA establece en su artículo 20 que los servicios que están destinados a la educación de la infancia y de la juventud están exentos de este impuesto. Con esta disposición, la legislación española atiende a una de las directivas europeas, que establece que los Estados miembros deben eximir a la educación de la infancia y de la juventud de este impuesto del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, el pasado noviembre la Dirección General de Tributos, dependiente del Ministerio de Hacienda y Administración Pública, estableció que los servicios de comedor escolar, aulas matinales, campamentos urbanos, colonias y actividades extraescolares de los colegios españoles facturarían a partir de ese momento con un 21% de IVA para los alumnos de seis o más años y con el 10% para los menores de esta edad. Se realiza, por tanto, así una interpretación restrictiva de estas disposiciones legales que violan la directiva europea y la propia Ley del IVA española, ya que ambas normas, como ha quedado ya claro también por la intervención del portavoz del Partido Socialista, eximen claramente del pago de IVA a este tipo de servicio.</parrafo>
        <parrafo>Tan evidente ha sido la vulneración de la normativa europea que ha provocado la intervención del Comisario Europeo de Fiscalidad, el señor Semeta, quien le ha llegado a decir al Gobierno español que con esta medida se ha pasado. Y para que esto lo diga un miembro de la troika, que son los defensores máximos del neoliberalismo y que son los responsables de los crueles planes de ajustes que están asfixiando a pueblos europeos, como el griego, el portugués o el español…, ya se ha tenido que pasar con esta medida el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Esto ha provocado que la propia Comisión Europea haya abierto una investigación al respecto, aunque el comisario ya se ha pronunciado en varias ocasiones afirmando que España podría y debería eximir del pago del IVA a estos servicios. Y en estos mismos términos también se ha pronunciado la propia jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea. Una vez más, en nombre del dichoso objetivo de reducción del déficit, el Gobierno central vuelve a cargar la crisis contra sus víctimas.</parrafo>
        <parrafo>El IVA, señorías, es un impuesto del neoliberalismo socialmente injusto. Los impuestos, señorías, son instrumentos recaudatorios que nos permiten la gestión pública, pero su principal utilización tiene que ser como instrumento que nos permita la redistribución de la riqueza, minimizar la desigualdad y la pobreza. Los impuestos indirectos como es este, como es el del IVA, no tienen en cuenta ningún tipo de justicia fiscal, porque es soportado por todos y por todas nosotros y nosotras, independientemente de la renta y de la riqueza de cada cual. Por tanto, el IVA es un impuesto altamente regresivo y desigual, y, cuando aumenta, aumenta en la misma cuantía tanto para la población con menos recursos económicos como para los que más poseen. Además de ser un instrumento, señorías, tremendamente injusto, la subida del IVA tiene un gran impacto social por varios motivos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, un incremento del IVA se traduce directamente en un incremento de la pobreza. Al incrementarse los precios, los consumidores tenemos que destinar mayor parte de nuestra renta a adquirir esos bienes o servicios, por lo que la renta disponible se reduce y también el ahorro disponible. El poder adquisitivo de los consumidores, por lo tanto, disminuye progresivamente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, tienen un gran impacto social, porque una subida del IVA expulsa directamente a mucha gente de los mercados. En este caso, muchos y muchas de nuestros niños y niñas españoles y españolas dejarán de ir a esos comedores, aulas matinales, actividades extraescolares, por la simple razón de que sus familias no podrán pagarlos.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, con esta subida, se impone más presión fiscal sobre los hogares, los trabajadores y trabajadoras, los desempleados y desempleadas, y los sectores más castigados por una crisis capitalista, de la cual el Partido Popular es uno de sus grandes responsables.</parrafo>
        <parrafo>Y la subida del IVA tiene, además también, efectos económicos muy negativos, efectos sobre la oferta y la demanda. Un incremento del IVA, señorías, provoca un círculo vicioso de empobrecimiento y de debilitamiento, por la vía de la oferta y de la demanda. Aumenta el IVA, suben los precios, se genera inflación, caen las ventas, cae la inversión, caen los servicios, aumenta por lo tanto el desempleo, hay menos renta disponible, menor consumo, menor recaudación fiscal, mayores dificultades financieras para mantener la inversión en protección social y Estado del bienestar, lo que hace nuevamente caer las ventas, y vuelta a empezar.</parrafo>
        <parrafo>Mirándolo por cualquier ángulo, los efectos de esta subida del IVA son absolutamente negativos para la economía del país, son injustos, y, por ende, es una subida innecesaria e injustificada. Y por ello, las reacciones contrarias a tan injusto castigo fiscal han sido muchísimas y no han tardado en llegar, y están siendo y seguirán siendo muchísimas.</parrafo>
        <parrafo>La Confederación Española de Padres y Madres de Alumnos, las representaciones sindicales de los trabajadores, como UGT, Comisiones Obreras, la Federación Estatal de Organizaciones Empresariales de Ocio Educativo, las asociaciones en defensa del consumidor, hasta la propia Comisión Europea, y hasta, señorías del Partido Popular, vuestra sagrada troika. Se trata de una medida que afecta directamente a la ciudadanía, y que es una nueva burla al sufrimiento de muchísimas familias. Y todo ello cuando varios millones de familias tienen dificultades para hacer frente a gastos tan esenciales como la vivienda o como el alimento. Se trata de una agresión más del Partido Popular, de esta derecha española, a la educación, en este caso, a la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo este revuelo, el único gesto que ha tenido el ministro ha sido el de declarar su intención de aplicar la exención del IVA solo a los comedores de colegios que tengan la gestión directa. Esto muestra una vez más el cinismo mayúsculo del señor ministro, pues el ministro conoce muy bien que la propia normativa europea y la propia normativa estatal ha hecho casi imposible, a la gran mayoría de centros públicos, la prestación directa de este servicio, teniendo que hacerlo a través de empresas concesionarias.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde Izquierda Unida, somos más ambiciosos que el ministro y vamos más allá: exigimos la aplicación literal del artículo 20 de la Ley del IVA, exigimos que se elimine de inmediato el 21% de IVA que se está aplicando a comedores escolares, para alumnos mayores de 6 años, y que se elimine la aplicación del IVA del 10% para menores de 6 años. Exigimos el reconocimiento del carácter educativo de los servicios de comedor, de aulas matinales y vespertinas, y las actividades extraescolares. Y exigimos que los recursos obtenidos por la exención del IVA se destinen, si los hubiere, a incrementar las dotaciones para los comedores escolares, aumentando las becas o reduciendo el precio. Eso exigimos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino, señor presidente, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que exigimos al Gobierno central. Y reiteramos de nuevo nuestro voto a favor de la proposición no de ley del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Popular. Lo hará en su nombre su portavoz, la señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz trae de nuevo hoy a este Pleno un asunto que se excede de nuestras competencias. Señorías, un asunto que pretende abrir un nuevo debate en nuestra tierra, que nunca planteó su grupo cuando gobernaban a nivel nacional. Fíjense, ni siquiera el grupo parlamentario al que representan lo ha planteado en los mismos términos en el Parlamento nacional. Lanzan esta propuesta desde Andalucía, sabiendo que es un brindis al sol, conociendo, tal y como apuntan en la exposición de motivos, que desde el año 1998 se viene aplicando la traslación de la directiva del IVA de acuerdo con los criterios vigentes, no exenta de múltiples y contradictorias aplicaciones, tal y como dicen. Pero, insisto, idéntico criterio de aplicación del IVA en España desde el año 1998, idéntico.</parrafo>
        <parrafo>Además, ustedes conocen el criterio que ha manifestado, de forma reiterada, el Tribunal de Justicia de la Unión Europea, respecto de las exenciones del IVA. Ha sido siempre el de la interpretación restrictiva, dado que constituyen excepciones al principio general. Se lo repito: el Partido Socialista nunca ha planteado ni ha abanderado en Bruselas el cambio de régimen para estos servicios. Nunca, nunca lo ha hecho, parece que ahora por primera vez les preocupa y les ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Se lo decimos a menudo, señor Menacho: para poder pedir con la cabeza bien alta, hay que predicar con el ejemplo. De otra forma, ustedes vuelven a ser oportunistas y a carecer de toda credibilidad. Y sucede hoy de nuevo con este asunto. Y por eso no podemos votar a favor de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de predicar con el ejemplo, no sé tampoco cómo se permiten ustedes plantear una iniciativa de estas características cuando los contribuyentes andaluces son los que soportan los tributos autonómicos más altos de toda España, señor Menacho, los más altos de toda España. Y ustedes, en vez de plantearse suprimir algún impuesto de los autonómicos, siguen inventándose nuevos, de la mano de su socio de gobierno, de la mano de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Además de todo esto, ustedes conocen, como igualmente también lo mencionan, que el Gobierno de España está manteniendo conversaciones e informando sobre este asunto a la Comisión Europea, que es en último término quien decide en qué sentido aplicar las exenciones. Resulta necesario consensuar, por tanto, con la Comisión Europea la interpretación de las posibles exenciones de la mencionada directiva.</parrafo>
        <parrafo>Y el ministro Montoro así lo ha expresado en el Congreso: el Gobierno de España, literalmente, hará lo que le corresponda hacer, de acuerdo con la Comisión Europea. ¿No les parece, por tanto, que esta iniciativa, además, es inoportuna, señorías? El Gobierno de España está dirimiendo este asunto donde corresponde. ¿A qué viene, por tanto, presentar en este Pleno esta iniciativa? Porque para ustedes es más fácil seguir montando estrategias de confrontación, de solo exigir al Gobierno de España, en vez de mirarse, desde su autonomía, desde su competencia, tomar sus propias decisiones para mejorar la gestión, para poder garantizar la prestación de los servicios educativos, que eso es lo que nos preocupa, señor Menacho, tal y como lo hemos mostrado esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tengo que empezar recordándoles que somos conscientes de la situación económica que ustedes han mencionado. Más en estos días, en un contexto socioeconómico actual, donde a las familias andaluzas se les multiplican sus problemas por la alta tasa de desempleo que está asfixiando a nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero también debemos ser conscientes de cómo se ha gestionado, cómo se ha planificado nuestro sistema educativo. Y esto sí es de su responsabilidad y competencia. En la época de bonanza no se ha invertido lo suficiente en lo prioritario, han escatimado recursos, y muchos de sus planes estrella han despilfarrado dinero y no han obtenido los resultados adecuados. El apoyo y las ayudas a las familias andaluzas que están atravesando situaciones de dificultad son necesarios para que puedan sus hijos continuar, en muchos casos, sus estudios. Pero además las familias andaluzas necesitan ahora más que nunca un Gobierno responsable, un Gobierno que gestione lo más eficazmente sus recurso. Fíjense: hablan ustedes hoy de los servicios educativos contemplados en el Plan de Apertura de Centros. Ha dado algunos datos, señor Menacho, pero solo los que le interesan. Les voy a dar yo a ustedes otro. Un plan que lleva nueve años aprobado, desde el año 2002, nueve años ya, y deben reconocer que a la oferta de comedores, de aula matinal y de actividades extraescolares que ustedes han mencionado y mencionan en esta iniciativa todavía le falta la mitad para llegar al ciento por ciento de los centros andaluces, y esta sí es su responsabilidad. En este curso, de un total de 3.701 centros públicos de enseñanza general, solo 2.121 ofrecen todos estos servicios. Esto significa que el plan apertura de centros únicamente llega al 57% de los centros educativos públicos en Andalucía. El servicio de comedor no se oferta ni en la mitad de los colegios de Andalucía; representa solo el 43% de los centros públicos donde, por cierto, únicamente al 43% de estos centros es donde llega el programa de refuerzo alimentario a que han hecho ustedes alusión. El aula matinal no llega nada más que al 40% de los centros.</parrafo>
        <parrafo>¿Estos datos no les preocupan? De estos datos no hablan, señorías. Estos servicios, desgraciadamente, no son universales, no llegan a todo el alumnado andaluz. Y son nueve años ya después de su puesta en marcha por su planificación, por su nefasta gestión. Pero, ante esto, se lo repito, callan. Son muchas las familias andaluzas que no tienen ni la opción de disponer de estos servicios educativos en los centros públicos de sus hijos, que no les afecta, desgraciadamente, esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Añadir también que los retrasos en los pagos de estos servicios educativos son habituales en Andalucía mes tras mes. Por eso hemos pedido explicaciones esta mañana una vez más, desgraciadamente, porque se repiten esos impagos y esos retrasos. Esta es únicamente su responsabilidad. No pueden buscar excusas ni triquiñuelas. Están ustedes prestando estos servicios gracias a las empresas que están aguantando y adelantando las nóminas y las facturas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, las empresas de servicios educativos en Andalucía son las que están aguantando y pagando también, por tanto, el IVA. Señor Menacho, no son ustedes, no es el Gobierno andaluz, porque no les están pagando. Así lo viene denunciando el sector. Más de cincuenta millones de deuda en concepto de prestación de servicio facturado. ¿Cómo puede una Administración adeudar casi un curso completo de más de cinco mil servicios afectados?</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez. El curso pasado ustedes lo abonaron, pero comenzando el curso siguiente, el curso actual. Han sido acusados de poner en peligro la continuidad de los servicios; son acusados por la patronal andaluza de poner en riesgo la viabilidad de muchas empresas que están soportando sus continuos incumplimientos en los pagos, arriesgando los más de veinte mil puestos de trabajo necesarios para la prestación de estos servicios para el curso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Sean responsables y digan a los andaluces cómo van a resolver esta situación. Esta mañana no lo han aclarado. Está aquí presente la consejera. No lo han aclarado. Ya está bien de buenas palabras. Tienen que decirnos cómo tienen previsto afrontar los pagos para garantizar el mantenimiento y la calidad de estos servicios. Esta sí es su competencia, esta sí es competencia del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ya está bien de, Pleno tras Pleno, traer iniciativas que huyen de hablar de nuestro sistema educativo y de sus múltiples problemas; ya está bien de, Pleno tras Pleno, inventar iniciativas exigiendo al Gobierno de España lo que ustedes no cumplen y exigiendo al Gobierno de España que resuelva todas sus papeletas. Sean responsables, señorías. El Gobierno de España está haciendo todo lo posible por colaborar y ayudar a Andalucía, aunque ustedes no lo agradezcan ni lo reconozcan y mantengan permanentemente su estrategia de confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo, señorías, les pido lealtad institucional y responsabilidad. Dejen al Gobierno de España actuar, y actúen ustedes en Andalucía, señorías; actúen ustedes en Andalucía, que mucha falta nos hace, que tienen paralizada a Andalucía. Son múltiples los problemas por resolver, y cada minuto que perdamos será irreparable para la mejora y para el futuro de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde cerrar el debate al grupo parlamentario proponente, el Grupo Socialista. Intervendrá en su nombre su portavoz, señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero enviar un saludo a los representantes de AECO que están ahí en la tribuna. Y me hubiera gustado que estuviera aquí su gerente, que desde el martes está en Bruselas. Precisamente, cuando dicen que el Gobierno va a hacer lo que dice Bruselas, pues están desde el martes allí, intentando explicar la denuncia que pusieron y que el mismo comisario dice que hay que aplicar la exención del IVA aquí. Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Carazo, dice usted que abrimos un debate, un enfrentamiento con el Gobierno, que por qué no lo hacíamos cuando estaba el Gobierno de Zapatero. Claro, llevamos poco tiempo, afortunadamente, todavía —esperemos que no sea para mucho—, gobernando el Partido Popular en España, aunque para los ciudadanos es un mundo entero con todas las medidas que habéis tomado. Claro, eso hace que ustedes mismos olvidéis ya y no tengáis una noción del tiempo. Pero, claro, usted, señora Carazo, esta es la interpretación que hace la Dirección General de Tributos. Fecha: 21 de noviembre del 2012. ¿Quién gobernaba el 21 de noviembre del 2012? ¿Ya no nos acordamos? Claro, ¿cómo le vamos a echar la culpa a Zapatero, si es la interpretación que hace la Dirección General de Tributos en contra de la propia ley de 1992, transpuesta la directiva europea 2006...? La hace aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No me voy a poner nervioso, tranquilos, tranquilos.</parrafo>
        <parrafo>Esto está aquí, mire usted: 2012, 21 de noviembre. Por lo tanto, hay que exigirle a quien ha tomado la medida, la medida. Y no lo digo yo, no lo digo yo; lo dice el comisario de fiscalidad, como he dicho antes.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, decir aquí que Andalucía se dedica a poner los tributos más altos, que aquí lo que estamos es subiendo los impuestos... Dígame usted, señora Carazo, en el tema que traemos hoy aquí... Los servicios complementarios, comedor, del año 2009, 4,5 euros; aula matinal y actividades extraescolares, 7,5 euros al mes. Dígame usted una comunidad autónoma, una nada más, una nada más, dígame usted una nada más en España donde se hayan mantenido los precios y donde haya, como he dicho antes, precisamente porque, desgraciadamente, la situación social y económica que hay, en que más del 50% estén bonificados los comedores, el 38% en aula matinal y más del 56% de las actividades extraescolares. Dígame usted una.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros aquí subiremos los impuestos, sí, y se han subido a quien más tiene, a quien más gana y a quien más hereda. Eso es lo que se ha hecho aquí, eso es lo que se ha hecho. Y precisamente hacemos eso para no influir en quien menos tiene, que son las familias que tienen que llevar a sus niños al comedor, que tienen que llevar a sus niños al aula matinal porque tienen que trabajar y no tienen a la muchacha allí a las siete en su casa, y tienen que seguir en las actividades extraescolares porque no tienen dinero para ir a unas clases particulares.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que estamos haciendo desde aquí, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo he oído, yo he oído también al señor ministro. Pero, claro, es que, cuando uno oye y lee al señor ministro, ¿ustedes de verdad no se sonrojan? Porque, claro, yo lo último que he leído ha sido anteayer diciendo que, en las becas, se les da becas a alumnos que entregan el examen en blanco. Bueno, ¿habrá una barbaridad más grande? ¿Cómo dice este señor que se entrega un examen en blanco y se va a dar una beca? Dígame usted dónde, dígame usted dónde. Claro, decir..., yo estoy de acuerdo con el señor ministro si lo cumple. El señor ministro ha dicho que si la Unión Europea al final le dice que tiene que dar marcha atrás en esta resolución, no en la ley, que es que no hay que cambiar ninguna ley; es que la ley está transpuesta, es que está transpuesta la ley. Lo que hace es una interpretación muy restrictiva. Pero, claro, ya el comisario de fiscalidad ya se lo ha dicho, y ha dicho que usted está incumpliendo. Usted dice el Tribunal de Justicia de la Unión Europea. Yo le puedo enseñar varias sentencias. La última, concretamente, la de 2007, en la que viene a poner perfectamente claro que son servicios educativos y que tienen que estar exentos del IVA. ¿Saben lo que dice la Unión Europea? Lo dicen los distintos gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Le he leído, le he leído antes lo que dice el Gobierno andaluz recogido en la LEA. Le he dicho lo que dice la Generalitat valenciana, la Generalitat de Cataluña, Madrid, tres comunidades gobernadas por el Partido Popular, donde dice que los servicios complementarios que están incluidos son servicios educativos, y, al ser servicios educativos, ya tienen que estar exentos del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Claro, cuando usted viene aquí a decir que después de nueve años no aumentamos y no hemos llegado al ciento por ciento, no hemos universalizado los servicios complementarios... Claro, es que hay que aguantar mucho para quedarse tranquilo y con mucha paciencia, como estoy haciendo yo, y no decir alguna otra cosa. Soy prudente, ¿eh?, de momento de crisis económica total, de momento que nos están apretando, que no nos dan los dineros que nos corresponden, resulta que en Andalucía sigue aumentando. No como quisiéramos... Mire usted, los comedores en este curso escolar: 24 comedores más que el año pasado, 24 más y llegando a 175.000 alumnos; el aula matinal: 7 aulas matinales más en Andalucía abarcando 65.760 alumnos; las actividades extraescolares: 8 centros más, abarcando a 100.389.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que a pesar de menos dinero, a pesar de la crisis económica, se sigue aumentando. ¿Qué quisiéramos nosotros? Que fuera todo el mundo, que fuera todo el mundo. Pero, claro, esto lo tenemos que comparar, lo podemos comparar.</parrafo>
        <parrafo>Y enlazo con la aseveración que hacía usted al final de que estamos haciendo unos servicios gracias a las empresas que están soportando el pago. Lo decía esta mañana la consejera, usted dice que la consejera no le contestó. La consejera se lo ha dicho claramente, claramente. ¿Quién no tiene deuda? ¿Qué Administración no tiene deuda con sus servicios en estos momentos? Y ya lo hemos dicho, el presidente lo decía también: denos el 1% de lo que ha dicho Europa y verá cómo tendremos algún dinero más.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted coincidirá conmigo... Y las empresas, al que tenga ocasión de estar con ellos... Estamos de acuerdo, les debemos. El tiempo de pago no es a lo mejor el que quisieran y quisiéramos nosotros, pero estamos pagando porque tenemos los servicios. En otros sitios no les pueden pagar. No les pueden pagar no porque no tengan dinero, es que, aunque tuvieran dinero, es que han quitado los servicios. Esa es la diferencia: mientras aquí se están manteniendo los comedores, se están manteniendo las aulas matinales y se están manteniendo las actividades extraescolares, en el resto de España las estáis quitando. Y si no pregunte usted en el resto de comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Carazo, no venimos aquí a confrontar, no, venimos ante una realidad. Es que se han dado circunstancias específicas en estos momentos. Se ha dado, primero, primero, una interpretación de la Dirección General de Tributos de noviembre de 2012. Segundo, una declaración del comisario de Fiscalidad diciendo que España está incumpliendo. Tercero, una denuncia de sindicatos, empresas y padres en Europa diciendo que se está incumpliendo. Por lo tanto, estamos haciéndolo en este momento porque es el oportuno para decirle al Gobierno de España: «Oiga usted, cumpla lo que dice su ley, cumpla lo que dice la ley del IVA en el artículo 20, apartado 9.1, que dice que los servicios educativos están exentos de IVA». Y he explicado al principio, y he explicado al principio, en mi primera intervención, cómo son considerados servicios educativos por los expertos, por el Tribunal de Justicia en la Unión Europea y también por las comunidades autónomas no solamente de Andalucía, sino de la Generalitat de Cataluña y la Valenciana y Madrid, gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Usted pierde una gran oportunidad. Yo sé que usted es la que aquí cuando viene algo para España... Decía el señor Rojas, decía el señor Zoido: «Vamos a defender lo bueno para Andalucía.» Aquí tiene, aquí tiene.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué a Andalucía? Porque es donde más niños hay, donde más afecta, donde más afecta también al personal, estamos hablando de más de veinte mil trabajadores, veinte mil jóvenes y mujeres que están viviendo, precisamente, de los servicios complementarios, que son personas preparadas con una cualificación. Por lo tanto, tenéis una gran oportunidad de defender a Andalucía. Pero, como siempre, Andalucía para ustedes no es la defensa, Andalucía para ustedes es el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación de esta proposición no de ley relativa a exención del IVA para la educación de la infancia y la juventud, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, el sentido del voto delegado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el orden del día del Pleno, se levanta la sesión. Que tengan buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

