<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía, Política energética, Recurso de inconstitucionalidad, Relación estado-región, Cooperación administrativa, Cooperación institucional</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000096 9-13/APP-000099</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los resultados de la Conferencia Sectorial de Energía del 20 de mayo y la admisión a trámite del recurso de inconstitucionalidad contra las recientes medidas del Gobierno de España en materia energética (pág. 88).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000096</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los resultados de la Conferencia Sectorial de Energía del día 20 de mayo de 2013 y la admisión a trámite del recurso de inconstitucionalidad contra las recientes medidas del Gobierno de España en materia energética,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000099</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre el resultado de la Conferencia Sectorial de Energía a celebrar el lunes 20 de mayo.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista. D. José Jesús Gázquez Linares, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintidós horas, seis minutos del día veintidós de mayo de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a la siguiente comparecencia. Es el debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre los resultados de la Conferencia Sectorial de Energía, del día 20 de mayo, y la admisión a trámite del recurso de inconstitucionalidad contra las recientes medidas del Gobierno de España en materia energética, solicitada por el Grupo Socialista, así como por el propio Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar la comparecencia, tiene en primer lugar la palabra el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, comparezco, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre los resultados de la Conferencia Sectorial de Energía celebrada el pasado lunes en Madrid, y sobre el recurso de inconstitucionalidad que el Gobierno de Andalucía presentó el pasado 25 de marzo contra medidas que el Gobierno de España está tomando en materia energética y que fue aceptado a trámite el pasado 23 de abril por el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Todos ustedes saben que la política energética que desarrolla la Junta de Andalucía está centrada en el ahorro y la eficiencia en cuanto al consumo, y en el fomento de la generación con energías renovables en cuanto a la producción.</parrafo>
        <parrafo>Creo, en ese sentido, que los andaluces podemos estar legítimamente orgullosos de ser vanguardia de estas políticas, de haber contribuido, desde nuestro autogobierno, a la investigación y su aplicación, de haber contribuido, desde nuestro gobierno, a su integración en la educación superior, a la configuración de una mixtura productiva que es útil y atractiva, a la generación de empleo y de tejido productivo, a la exportación de tecnología, al desarrollo de un sector asociado de carácter de servicio o al poderoso efecto beneficioso de carácter medioambiental que genera. Sin olvidar tampoco la reducción de la dependencia energética y los riesgos de abastecimiento, y que además favorece la balanza de pagos en la medida en que se sustituyen importaciones de combustibles fósiles, de los que carecemos.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señorías, es fruto de decisiones de largo recorrido, asumidas con el sector, en diálogo, compartidas en buena medida con los agentes económicos y sociales de Andalucía. Supone también el compromiso para contribuir a articular un nuevo modelo productivo, un modelo productivo que atiende a la creciente demanda de nuestros ciudadanos y empresas, pero que ofrezca también oportunidades a territorios y a personas que carecen de ellas. En Andalucía, en este sentido, tenemos una Ley de Ahorro, Eficiencia y Renovables, un reglamento que la desarrolla, una planificación a medio y largo plazo, consensuada con los agentes económicos y sociales, centros de investigación, vinculación con la educación superior, y tenemos también la confianza del tejido productivo. Y los resultados, señorías, están a la vista y son conocidos. Las energías renovables aportan más de un tercio de la electricidad que hoy consumimos los andaluces y andaluzas. Somos la primera comunidad autónoma en instalaciones solares térmicas, la primera en implantación de proyectos comerciales de centrales termosolares, la primera en capacidad de producción con biocombustibles o de generación de electricidad con biomasa. Hemos más que doblado el objetivo que nos propusimos para este año, para 2013, en fotovoltaicas, y hemos multiplicado por cinco la potencia instalada en los últimos cinco años en materia de producción con energía eólica, de producción de electricidad. Hemos reducido el 42%, señorías, las emisiones de CO2 por cada unidad eléctrica producida respecto al año 2000. Y disponemos de unas 1.400 empresas, que emplean a más de 44.000 personas, de las cuales, en torno a 12.000 son empleos directos.</parrafo>
        <parrafo>Este es el panorama que describe brevemente la situación de Andalucía cuando el Gobierno de España, señorías, cambia las reglas del juego, sin coordinar sus propuestas con las comunidades autónomas, ni con el sector o las empresas a nivel particular, ante el estupor general también, especialmente de fondos de inversión internacionales que han financiado parte de las inversiones en renovables, y con una, además, asombrosa capacidad para modificar sucesivamente la legislación. Una situación ante la que el Gobierno de Andalucía reacciona, se enfrenta y decide interponer recurso de inconstitucionalidad con alguna de las normas aprobadas por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, la Junta de Andalucía ha presentado un recurso ante el Tribunal Constitucional contra tres normas estatales, contra parte de ellas, la Ley 15/2012, De medidas fiscales para la sostenibilidad energética; el Real Decreto Ley 29/2012, y el Real Decreto Ley 2/2013, De medidas urgentes en el sector eléctrico y en el sector financiero. Estas normas, señorías, son un paso atrás en materia de medio ambiente y de desarrollo sostenible, ponen en riesgo objetivamente el sector de las energías renovables, afectan diferencialmente a Andalucía, y lo hacen porque perjudican más a la energía termosolar, en la que Andalucía representa más del 60% a nivel nacional; afecta directamente y de forma diferencial a Andalucía porque hace peligrar las plantas de biomasa, en las que también Andalucía, como he dicho con anterioridad, es la primera comunidad autónoma; están afectando a más de 7.800 instalaciones que hay ya en Andalucía; ponen en riesgo, por tanto, nuestra posición de liderazgo en diferentes frentes, particularmente en el ámbito de la investigación y el desarrollo que posteriormente resulta aplicado; amenaza, en definitiva, señorías, la supervivencia, la pervivencia de las 1.400 empresas, de los 44.000 empleos, o al menos de parte de ellos y de su futuro desarrollo. Y digo de su futuro desarrollo porque están afectando también a casi 12.000 millones de euros de inversiones, cuantificadas, que podrían generar empleos directos para más de 38.000 personas, en instalaciones ya priorizadas por la Junta de Andalucía, de acuerdo con ayuntamientos, con el tema urbanístico resuelto.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, señorías, de España, el Gobierno del Partido Popular, ha cargado contra un sector estratégico. Creo que es obvio. Se perjudicó el año pasado con la moratoria en las primas, pero además la Ley 15/2012, que define un impuesto del 7% a los ingresos por generación eléctrica, vulnera el principio de seguridad jurídica en la vertiente de confianza legítima; es contrario a principios de estabilidad en la planificación energética fijados por la Unión Europea; no existe certeza, señorías, en el régimen jurídico, y supone la quiebra potencial de inversiones ya realizadas.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto Ley 29/2012, que fija nuevos criterios a proyectos que ya han sido sometidos a tramitación, entendemos que se formula mediante una figura, el decreto ley, que es incorrectamente utilizada, no responde a la urgente necesidad, vulnera el principio de seguridad jurídica y de irretroactividad de las disposiciones sancionadoras o desfavorables, y afecta, como decía, a proyectos que ya han sido sometidos a una determinada tramitación para obtener la autorización definitiva, proyectos que en Andalucía son 13 en concreto. Por su parte, el Real Decreto Ley 2/2013, que sustituye el índice de precios al consumo normal por el subyacente para actualizar la retribución de los productores de electricidad con energías renovables, suprime la libertad de elección de las empresas relativa a la forma de retribuir la energía generada, entendemos que también utiliza incorrectamente la fórmula del decreto ley respecto a la urgente necesidad, vulnera el principio de seguridad jurídica, también la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras y restrictivas del derecho, cambia el sistema de retribuciones desde el 1 de enero de 2013, y, por tanto, se aplica con efectos retroactivos a instalaciones que han estado operando hasta la entrada en vigor de esa norma.</parrafo>
        <parrafo>Con estas decisiones, señorías, que toma, que ha tomado el Gobierno central, Andalucía pierde una vez más. Y no es una mera afirmación no sustentada, lo hace de forma diferencial porque se penalizan las energías renovables y, por tanto, se perjudica a quien más apostó por las energías renovables. Y Andalucía, señorías, lo hizo como he indicado con anterioridad. Por ello este recurso es también el recurso de muchas empresas y municipios, de muchos trabajadores que han visto en este sector una salida sólida a sus expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el pasado día 20 de mayo, el lunes pasado, se celebró en Madrid una reunión de la Conferencia Sectorial de Energía, una reunión que creo era necesaria, después de casi dieciocho meses sin convocarla era obligado, máxime cuando en este tiempo el Gobierno de España ha aprobado la batería normativa a la que antes he hecho referencia, y con la trascendencia que tiene, como he explicado. Por ello, señorías, bienvenido el diálogo, la interlocución, bienvenidos para recuperar el impulso en una materia en la que ha sido evidente el deterioro de la imagen de España por la puesta en cuestión de nuestros compromisos internacionales en materia financiera, pero también en materia medioambiental, compromisos en el ámbito de la estrategia Europa 2020.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la percepción que uno tiene después de haberse desarrollado la Conferencia Sectorial es la de un ministerio centrado en un tema, el déficit de tarifa, y en culpabilizar a este, al déficit de tarifa, de todo lo que tiene que ver..., en justificar, en todo lo que tiene que ver con el apoyo que se ha venido dando a las energías renovables. Las energías renovables aparecen, a la luz de los responsables del Ministerio, por tanto, como las responsables, las culpables del déficit de tarifa tal y como está definido en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, como Consejería de Economía, trasladé la necesidad de recuperar actuaciones en materia de ahorro y eficiencia energética, prácticamente abandonada desde 2012. Nadie habla en estos momentos de ahorro y de eficiencia energética, toda la preocupación es también en esta materia una preocupación contable, en términos del déficit de tarifa.</parrafo>
        <parrafo>También trasladé la necesidad de apoyar decididamente a las energías renovables, de tener en cuenta que las decisiones que se toman sobre esta materia constituyen una política regional implícita, implícita. Se toman decisiones que afectan al territorio. Y me van a comprender perfectamente con un ejemplo: penalizar de manera diferencial a las termosolares implica penalizar, sobre todo, a Andalucía, porque es en Andalucía donde se localiza, se concentra, está territorialmente instalado el 60% del total de este tipo de energía.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señorías, invité a utilizar esta materia, la de las energías renovables, para generar confianza a los inversores en el sector, anulando las incertidumbres que en este año pasado se han ido generando.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España indicó que se presentará un paquete legislativo, lo dijo el señor ministro y el señor secretario de Estado, entre los meses de junio y julio.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, al igual que la mayoría de las comunidades autónomas presentes en la conferencia sectorial, planteó su plena disponibilidad a colaborar, a conocer por anticipado, en la medida de lo posible, los textos normativos que van a ser modificados, por una sola razón, y es el poder ser útiles. Por ello trasladé al ministerio el que haremos llegar un documento con contenidos fundamentales que Andalucía entiende que deben de incorporarse a esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señorías, les avanzo nuestro criterio de que cualquier reforma deberá plantearse como resultados el lograr mayores cotas de estabilidad, también normativa, también normativa, de seguridad y de transparencia, a la vez que menor dependencia y precio de la energía. La factura de los consumidores debe tenerse en cuenta, y la de las empresas, señorías, debe de ser considerada, en estos momentos especialmente, debe de ser considerada como un factor de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Trasladamos también, señorías, al Gobierno de España la planificación de infraestructuras energéticas para Andalucía en el horizonte 2020, articulada en torno a la priorización de infraestructuras en zonas con demanda no cubierta, también con el diseño de una oferta para dinamizar determinadas zonas desde la perspectiva de la cohesión territorial, a la vez que se facilita la evacuación a la red de la electricidad obtenida con fuentes renovables. Algo sobre lo que ya he informado en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El ministro, señorías, también trasladó a los representantes de las comunidades autónomas que el Gobierno de España está en la línea de decretar el carácter básico de la técnica de fracturación hidráulica, conocida como fracking, una técnica para la localización y la extracción de hidrocarburos, esencialmente, gas. Es conocido que existe una fuerte controversia de carácter científico-técnico y también social y municipal en torno a este tema, con lo que debemos de extremar las precauciones. En este sentido, trasladé el ministro la oportunidad de articular disposiciones normativas para fijar una moratoria en el territorio español, esto es suspender las autorizaciones, prohibir nuevas concesiones, mientras que no se despeje el grueso de las incertidumbres. Ciertamente, esta es la decisión adoptada por países y regiones de nuestro entorno, más allá de la adscripción ideológica de los dirigentes que sustentan o de los partidos que sustentan al gobierno, desde Francia hasta Chequia, o desde Renania-Westfalia hasta Irlanda del Norte han tomado decisiones de este tenor.</parrafo>
        <parrafo>Creo que en las actuales circunstancias, señorías, la exploración, la investigación y la explotación de los posibles yacimientos, así como, esencialmente, de la propia técnica utilizada, debiese ser contemplada, ciertamente, no desde una oposición sin más, pero tampoco con una aceptación que pueda resultar ingenua y perjudicial. En este sentido, me propongo, en coordinación con el consejero de Medio Ambiente, convocar un grupo de expertos en la materia para que en los próximos meses presente un estudio que permita una decisión informada. Y hasta entonces, señorías, decretar una moratoria temporal de los permisos que en esta materia deba realizar la Comunidad Autónoma de Andalucía en la parte en que utilicen esta técnica.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señorías. El sector energético es uno de los ejes fundamentales en un modelo económico. Conocemos, ciertamente, las debilidades del nuestro, también las amenazas derivadas de nuestra excesiva dependencia. Es en este contexto donde debemos aprovechar nuestras fortalezas; fortalezas que están basadas en los recursos naturales que tenemos, que nos permiten sustituir, ciertamente, petróleo y combustibles fósiles por sol, por la energía que se pueda obtener del viento o de la biomasa.</parrafo>
        <parrafo>Sigamos desarrollando los esfuerzos pasados para aprovechar las oportunidades que nos ofrece el haber sido pioneros en este ámbito, en Andalucía y en España. Como alguien dijo recientemente, señorías, queremos hacer de nuestra tierra un lugar de excelencia medioambiental y energética, que sirva de palanca a un modelo de crecimiento, modelo de crecimiento que deberá de ser inteligente, duradero y solidario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición, intervendrán los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, lo hará el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Intervendrá en su nombre su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, creemos en Izquierda Unida que hay que lamentar el resultado de la conferencia sectorial, que no ha servido más que para poner a las claras la política errática, me atrevería a decir rancia, del Partido Popular también en materia energética. No se conforman con la educación, los derechos de la mujer o la asistencia sanitaria a los inmigrantes, pretenden retroceder 20 años en materia de política energética.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Partido Popular ha pretendido consagrar una filosofía basada en la gestión de la oferta en lugar de la gestión de la demanda, que es lo que quiere nuestro planeta, que es lo que necesita nuestro planeta. De alguna manera, están aplicando, en este caso, a las energías limpias, a las energías renovables, la misma filosofía que están aplicando de manera global a la salida de la crisis: que la paguen los trabajadores y sus familias, no los culpables, la banca y los gobiernos. Evidentemente, la crisis está teniendo incidencia en el sector energético, pero eso no justifica, no justifica que paguen la crisis, que se recurra para salir de la crisis, supuestamente, a las energías limpias, a las energías renovables, sin analizar la realidad compleja que tiene el sector energético español.</parrafo>
        <parrafo>Implícita o explícitamente, se pretende hacer creer que el recibo de la luz y el déficit tarifario suben por las energías renovables; pero la realidad es mucho más compleja, porque, por ejemplo, se tiende a callar la existencia del déficit de la tarifa de gas, del que no tienen la culpa las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es importante leer los resultados de la conferencia en paralelo. El ministro de Industria, Energía y Turismo, el señor Soria, ha considerado, a la vez que se celebraba la conferencia, una magnífica noticia la solicitud de prórroga de la central nuclear de Santa María de Garoña. Y, además, ha dicho que la posición del Partido Popular es muy clara a favor de las centrales nucleares y a favor de se prolongue el período de explotación razonable de los reactores nucleares. Parece que Harrisburg, Chernóbil o Fukushima tendrían que pasar en España para que algunos reflexionen.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, está el tema, el tema del fracking, el tema del fracking, que contamina especialmente los acuíferos y que tiene o puede tener unos efectos —vamos a ser prudentes— aún desconocidos desde el punto de vista sísmico o geológico. Pero es curioso, que se niegan a una moratoria, y tengo en mis manos una respuesta del propio ministro al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en el Congreso de los Diputados, donde dice que, por parte del Ministerio de Agricultura, Alimentación y Medio Ambiente, con otros organismos públicos de investigación, se está desarrollando una serie de estudios que contribuyan a la elaboración de criterios comunes para la valoración de los posibles impactos del fracking. Los resultados de estos estudios se unirán a los que llevan a cabo otros países y la propia Comisión Europea. ¿Alguien puede, con esta respuesta, que es del 24 de abril, de ayer como quien dice, no de hace años, insistir en mantener, sin ningún tipo de criterio de prudencia, la autorización a las técnicas de fracking, cuando están reconociendo que no se sabe todo sobre los efectos de esta técnica? ¿No es una insensatez? ¿No es una imprudencia? ¿No es una osadía, fruto de la entrega del Partido Popular a las multinacionales de siempre?</parrafo>
        <parrafo>Creemos, sinceramente, y apoyamos al Gobierno de la Junta en la necesidad de establecer, en la medida de nuestras competencias, una moratoria a esta cuestión, en línea incluso con lo planteado al respecto por el Parlamento Europeo. Creemos que hay que construir un grupo de expertos para la elaboración del informe que evalúe los riesgos ligados a esta técnica.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha quedado claro es que el Partido Popular ha ignorado o pretende ignorar los objetivos establecidos por Europa para el año 2020, la llamada Estrategia 20-20-20, que consiste en reducir las emisiones de gases de efecto invernadero en un 20% respecto a 1990 hasta el año 2020, en alcanzar el 20% de renovables en el consumo energético de la Unión Europea en 2020 y en aumentar la eficiencia energética con el fin de ahorrar un 20% del consumo energético de la Unión Europea respecto de las proyecciones para el año 2020.</parrafo>
        <parrafo>Nada, nada de esto estuvo presente, está presente en los planteamientos del Gobierno del Partido Popular en materia de política energética.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las medidas tomadas por el Gobierno que ha descrito el consejero, y que se han reafirmado con esta contumacia que caracteriza al Partido Popular en esta conferencia, parece claro que generan una pérdida de seguridad jurídica y de credibilidad, poniendo en juego inversiones y muchos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Dejan en el aire 4.300 megavatios en instalaciones renovables ya priorizadas por la Junta de Andalucía, con inversiones de más de doce mil millones y, como ha dicho el consejero, con más de cuarenta mil empleos directos. Suponen el abandono de políticas de ahorro y eficiencia, y tienen un gran impacto en las tecnologías renovables más importantes de Andalucía, como la termosolar o la biomasa.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, coincidimos, señor consejero, en el apoyo a la política que ha venido manteniendo la Junta, esforzándose en el desarrollo del sector de las renovables, en una planificación energética diseñada en consenso con los agentes económicos y sociales, y en catalogar el sector energético limpio como estratégico, con los incentivos y ayudas posibles dirigidas a ciudadanos, empresas y administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Porque se pueden contrastar los resultados que ha venido teniendo esta política en Andalucía —alguno ha dicho el consejero—: se ha avanzado en eficiencia, se ha reducido la intensidad energética..., es decir, la energía que se necesita para generar una unidad de riqueza se ha disminuido en más de un 4% en los últimos cinco años; más del 33% de la electricidad consumida por los andaluces y andaluzas procede hoy de fuentes renovables —en 2006 era menos del 7%—, y se han reducido las emisiones de CO2 por cada unidad de generación eléctrica producida, que ha bajado en solo diez años un 42%.</parrafo>
        <parrafo>Y si nos referimos a la biomasa, Andalucía es región líder en esta tecnología, con un 39% del total de la potencia eléctrica de biomasa instalado en España. También somos líderes en capacidad de producción de biodiesel y la segunda comunidad en número de gasolineras, de estaciones de servicios que suministran el biodiesel.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, crucial la recuperación del impulso energético perdido en España, la recuperación de las actuaciones en materia de ahorro y eficiencia energética. Son imprescindibles medidas estratégicas, con una visión a largo plazo que garantice la estabilidad en la seguridad del sistema, que disminuya la dependencia energética del sector y que apunte a la promulgación de una normativa de balance neto.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta también, midiendo en términos de empleo, que, por cada megavatio que se produce a través de las energías renovables, se crean 15 empleos frente a un único puesto de trabajo que se genera con las tradicionales fuentes de energía contaminantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queremos terminar diciendo también que apoyamos los recursos de inconstitucionalidad del Gobierno de la Junta contra las medidas del Gobierno de Rajoy, porque la creación, efectivamente, de nuevas figuras tributarias y el gravamen con un tipo único de los ingresos por generación eléctrica afectan, especialmente, a las firmas del sector de las renovables, que ahora suman esta penalización a la supresión de los incentivos impuesta el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Además, y sobre todo, porque la política del Partido Popular en materia energética revela una visión chata, cercenada, pacata, incapaz de ver más allá de sus orejeras sobre el futuro, porque no tiene en cuenta las peculiaridades de un sector, cuyos proyectos exigen un sobreesfuerzo inversor y tecnológico, que hace falta para situar su tasa de rentabilidad en unos valores que, de no alcanzarse, impedirían a los promotores devolver la deuda financiera que asumieron en un marco retributivo y normativo distinto al actual.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Apoyamos también los recursos, porque estos tributos y esta moratoria son contrarios a los principios de planificación energética estable fijados por la Unión Europea y porque, como hemos dicho, vulneran los principios de seguridad jurídica y confianza legítima.</parrafo>
        <parrafo>Se crea, en definitiva, una situación de incertidumbre, desde el punto de vista jurídico, en el régimen jurídico del sector, entre los operadores y los ciudadanos. Y también porque una vez más, en este sector, en este campo, el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno de Mariano Rajoy actúa ignorando por completo el diálogo, ignorando al sector, ignorando al movimiento ecologista e ignorando a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde intervenir al Grupo Parlamentario Socialista. Lo hará en su nombre su portavoz, el señor Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía ha dado un salto espectacular en la producción de energía eléctrica de origen renovable. Un tercio de la energía que consumimos los andaluces en nuestros hogares, en nuestras fábricas, proviene ya de ese origen renovable. Y otro dato muy importante que también ha dado el consejero, pero que yo quiero subrayar aquí, es que, desde un punto de vista medioambiental, fíjense que en los últimos diez años han bajado, nada más y nada menos, que en un 42% las emisiones de CO2 por unidad eléctrica producida.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos avalan esa verdadera revolución que en producción eléctrica se ha producido en nuestra tierra. Pero estos cambios no sólo tienen un gran valor medioambiental, también tienen un gran interés económico y social, porque han ayudado a crear un sector económico e industrial muy potente: 1.400 empresas que emplean directamente a 12.738 personas, que, junto a los empleos indirectos, suman más de cuarenta y cuatro mil andaluces trabajando en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, también este desarrollo de las renovables ha ayudado a la mejora en el conocimiento de esta tecnología, a la investigación, a la innovación. Y así, por ejemplo, ha permitido el desarrollo de una tecnología puntera de vanguardia internacional en producción termosolar, que a su vez ha facilitado que se construyan 23 plantas, lo que convierte a Andalucía en la primera región en esta modalidad de renovables no solo en España sino en Europa. Dos de estas plantas, por cierto, se inauguraron el pasado año, y son las punteras y vanguardistas, y además permiten ser un magnífico escaparate para las empresas que han intervenido en su desarrollo y en su ejecución, y esto ayuda a que estas empresas tengan oportunidades, tengan más oportunidades en la venta de esta tecnología a nivel internacional.</parrafo>
        <parrafo>También hay que destacar que Andalucía tiene un sector renovable muy diferenciado, muy diversificado. Ya se ha comentado que somos la primera comunidad en aprovechamiento de la biomasa, hay 18 plantas. También somos los que tenemos más capacidad para producción de biocarburantes. Además de haber duplicado en fotovoltaica o de haber quintuplicado, en el último lustro, la potencia instalada en energía eólica.</parrafo>
        <parrafo>Es una realidad el que todo esto está siendo posible gracias a los esfuerzos del Gobierno andaluz, al esfuerzo inversor, por supuesto de los particulares, y que se están cubriendo razonablemente, ampliamente hasta este momento las previsiones establecidas en el Plan de Sostenibilidad Energética de Andalucía 2010-2013.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, por ejemplo, el año pasado, en el año 2012 la Agencia Andaluza de la Energía ha apoyado a casi 15.000 proyectos que están movilizando una inversión de 154 millones de euros, 7.200 de estos proyectos son instalaciones de energías renovables, 7.100 aproximadamente de ahorro y eficiencia, y 52 tienen que ver con estudios y auditorías para propiciar un mayor ahorro de energía. Todo esto atendiendo a numerosos andaluces solicitantes de estas ayudas, nada más y nada menos que 13.500 ciudadanos han sido solicitantes de estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que además se hagan una idea de lo que esto representa, por ejemplo, en el ahorro de toneladas equivalentes de petróleo, nada más y nada menos que 96.600 toneladas equivalentes de petróleo supone esta actuación, la aprobada en 2012. Y esto, saben que, además tiene una gran importancia económica, porque somos una región dependiente de los combustibles sólidos, no los hay en nuestro territorio, y también porque la compra de esos combustibles representan probablemente el capítulo más importante de nuestra balanza comercial exterior.</parrafo>
        <parrafo>De manera que este es un sector estratégico con un gran potencial de futuro si el Gobierno del Partido Popular no lo pone en riesgo, como lo viene haciendo desde hace año y medio, adoptando medidas que están amenazando gravemente a las empresas existentes y a las que pretenden seguir realizando inversiones en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, además este sector ya tiene algunos problemas estructurales serios que tienen que ver con factores propios y otros derivados del comercio internacional, y estos factores inciden ya en su viabilidad. Por ejemplo, en este sector hay frecuentes y rápidos cambios tecnológicos que obligan a las empresas a realizar continuas inversiones, y sabemos todos cómo está el mundo financiero que no tiene, en el caso de nuestro país, capacidad para facilitar los recursos que demandan las compañías en este ámbito. También la competencia internacional, y particularmente en este caso en el sector fotovoltaico, tiene problemas fundamentalmente…, u ofrece problemas, fundamentalmente derivados del dumping chino que ha hecho y sigue haciendo estragos en las empresas europeas dedicadas a la fabricación de placas y componentes fotovoltaicos. Afortunadamente hace muy pocos días, y después de continuas denuncias, la Comisión Europea ha acordado establecer un arancel del 47% para los productos de origen chino. Por cierto, esta medida entrará en vigor a primeros del mes de junio, y espero, esperamos que no sea demasiado tarde, porque algunas empresas se encuentran en un profundo proceso de reconversión, y otras no han podido aguantar, incluso les estoy comentando, me estoy refiriendo a empresas que pertenecen a grandes grupos multinacionales que han cerrado por estas dificultades que acabo de comentarles.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, a todo esto que acabo de referirme, hay que sumar las actuaciones del Gobierno del Partido Popular que ha adoptado decisiones sin ningún tipo de consulta, sin ningún tipo de consenso, y que suponen un nuevo riesgo para el sector, un grave riesgo para el sector. Estos nuevos modos de hacer las cosas, del ordeno y mando del Partido Popular, suponen además un problema añadido. Me estoy refiriendo a las decisiones adoptadas como son: la Ley 15/2012, de Medidas Fiscales para la Sostenibilidad Energética y los Reales Decretos 29/2012 y 2/2013. Y, después de llevar a cabo esta profunda reforma, año y medio después de la entrada del señor Rajoy a la Moncloa convocan la primera Conferencia Sectorial de Energía, que se celebró el lunes pasado con el propósito, al parecer, de llevar a cabo una nueva reforma en el sector energético.</parrafo>
        <parrafo>Bien, las aprobaciones de estas normas —como ya he dicho— suponen un cambio radical en la situación de las energías renovables, por ejemplo, la desaparición de las primas y el conjunto de medidas adoptadas suponen una vuelta al pasado, un profundo paso atrás que va a afectar en aspectos medioambientales, en el desarrollo tecnológico del sector, en el desarrollo de la actividad económica y, cómo no, también en el empleo. Por ejemplo, en el sector fotovoltaico que el otro día además estuvimos discutiendo sobre él en comisión hay serias amenazas. Hoy aparece una noticia en la prensa económica donde la Asociación Nacional de Productores de Energía Fotovoltaica hablan de la quiebra fotovoltaica, y plantean que estas empresas tienen un agujero de 18.000 millones de euros. Y además, en la misma información, se hace referencia a que las empresas dedicadas a la producción eólica piden cuatro años más de primas para recuperar 1.300 millones. Se habla de un colapso en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, por ejemplo, en nuestro caso, temas que nos cogen mucho más de cerca, Isofotón es una empresa situada en el Parque Tecnológico de Andalucía, que tiene planteado un ERE que, de no solventarse, puede suponer el despido de 360 trabajadores aproximadamente, de los casi 700 que allí han venido trabajando, y el riesgo, los problemas que tiene Isofotón, vienen derivados precisamente de este cambio en la normativa y de la competencia internacional. Es decir, que esto está produciendo problemas reales y concretos a muchos trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Plata Cánovas, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Los efectos del tornado Rajoy se presentan en muy diferentes ámbitos. Por eso, apoyamos decididamente el recurso de inconstitucionalidad que ha interpuesto el Gobierno andaluz a la ley y los reales decretos que se han mencionado. Y, desde luego, también defendemos —ante esa amenaza de una nueva reforma—, defendemos que el Gobierno andaluz tenga una posición abierta al diálogo, al consenso, pero también firme.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, necesitamos que se defienda este sector, una nueva reforma que genere más dificultades puede suponer poner ya al filo de lo imposible a las empresas, o también se puede plantear meter de nuevo, vía tarifa, la mano en el bolsillo de los ciudadanos, de los contribuyentes, de los consumidores en este caso, para arreglar alguno de los problemas. En ambos casos, señor consejero, es muy importante que el Gobierno andaluz defienda con firmeza, como lo viene haciendo, los intereses de un sector estratégico, como es el de la energía, particularmente el de la energía renovable en el que somos vanguardia, y en el que tenemos que seguir haciendo una apuesta decidida por bien del futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Plata.</parrafo>
        <parrafo>A continuación le corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular, intervendrá en su nombre su portavoz, el señor Gázquez Linares.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gázquez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÁZQUEZ LINARES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas noches, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, si hay un campeón, en mi opinión —y con todo el respeto—, de recortes a la energía renovable, yo creo que ese ha sido el Partido Socialista, y se lo voy a…, se lo voy a argumentar.</parrafo>
        <parrafo>Hace usted alusión a una serie de reales decretos y una ley, pero, sin embargo, se olvida de cuatro, que también le voy a recordar, de Zapatero. ¿Cuántos empleos se destruyeron en la legislatura de Zapatero? Creo que muchos. ¿Cuántos proyectos se paralizaron? Dice usted que vulnera el principio de seguridad jurídica y de retroactividad. También le voy a argumentar y le voy a recordar que el Tribunal Supremo no piensa lo mismo que usted.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al señor de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez, lo cierto es que, para venir aquí y hablar de recortes y reprocharle al Partido Popular, yo creo que lo primero que tienen que hacer Izquierda Unida y sus jefes, y con Cayo Lara, es pagar lo que debe a la Seguridad Social, a la Agencia Tributaria. Les están descontando mucho dinero de las nóminas a sus trabajadores y después no lo ingresáis.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Seguramente, si pagaran lo que les deben, a lo mejor tantos recortes a las renovables no los estaríamos practicando.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, con todo el respeto, si le soy sincero me ha sorprendido que la Junta interponga este recurso en el año 2013 y en relación a las energías renovables y, por el contrario, no lo hiciera la Junta de Andalucía en años previos, en 2009. Fíjese qué diferencia hay, por ejemplo, con respecto a la comunidad murciana, que sí recurrió las leyes del PSOE y aún continúan en el contencioso, cuando estaba Zapatero. Y hoy, estando el Partido Popular, siguen con ese recurso. Distinta forma, señor consejero, de proceder respecto a ustedes, que retiraron todos los recursos cuando llegó Zapatero en 2004.</parrafo>
        <parrafo>Y este recurso es fruto, una vez más, de a lo que nos tienen ustedes acostumbrados..., este Consejo de Gobierno: de la confrontación, de la demagogia, del populismo. Yo le voy a argumentar en esta intervención..., y voy a desmontar su argumento, señor consejero, porque tienen muy presente la memoria histórica, pero pierden con facilidad la memoria más reciente. Les voy a recordar aquí ahora quién fue el primer partido que redactó la Ley 54/1997, del sector eléctrico: fuimos nosotros, señor consejero, porque mostramos interés máximo por el régimen de la energía —en este caso, el régimen especial—, y lo hicimos plasmándolo en una ley, una ley que ya manifestaba en su exposición de motivos —se lo leo textualmente— que «la imposibilidad de almacenar la electricidad requiere que la oferta sea igual a la demanda en cada instante de tiempo». Yo estoy seguro, señorías, de que ustedes saben y son conscientes de que su paso por el Gobierno de España ha propiciado que hoy se estén produciendo más de cien mil megavatios al año, mientras que el consumo apenas alcanza los 40.000. Por tanto, señorías, deben convenir conmigo en que es necesaria una reforma del sector energético en España, porque si no, ¿qué hacemos con esos 60.000 megavatios que sobran? ¿Seguimos subvencionando algo que no vamos a consumir? Solo a título ilustrativo, señor consejero, que está contento esta tarde, cosa que yo le agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Si no ponemos límites, vamos a subvencionar en primas a las energías renovables más de lo que cuesta el mantenimiento de toda la sanidad pública en España de aquí a 2020, 70.000 millones de euros. Y hasta el propio Tribunal Supremo... Usted ha hecho referencia aquí a la retroactividad, al principio de seguridad jurídica; yo le voy a decir lo que decía el Tribunal Supremo el 12 de abril de 2012. Claro, yo le voy a decir lo que dice la sentencia, y, luego, usted dígame lo que quiera. Dice, de forma literal: «No tienen un derecho inmodificable...». Y, por cierto, señor diputado de Izquierda Unida, contra las multinacionales este recurso, que una cosa es predicar y otra es dar trigo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>«No tienen un derecho inmodificable esas empresas poderosas a que se mantenga inalterado su régimen económico». Y continúa diciendo: «Si hay nuevas circunstancias, y estas implican ajustes en otros muchos sectores productivos, con obvias dificultades para su actividad, resulta razonable...», lo dicen los tribunales, «... que aquellos se extiendan también al sector de las energía renovables». Y lo dicen cinco magistrados de una sala.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, soy de la opinión de que algo tenemos que hacer. Y le voy a recordar dos cosillas, señor consejero, que dijo usted en 2010 y en 2011, voy a ver si las refrescamos. Decía usted el 1 de junio de 2010: «Se precisa un nuevo marco regulador y se debe también reflexionar sobre la regulación del sistema retributivo, aprovechando especial y específicamente ese tema del avance tecnológico». Quiero decirle que lo comparto, ¿eh, señor consejero? Y luego decía usted el 10 de febrero de 2011..., justificaba usted el incremento de la factura eléctrica en Andalucía como «un hecho necesario para contrarrestar una situación de déficit tarifario que existe en España desde el año 2000». Mil millones..., hoy le voy a decir los que llevamos. Lo decía usted, he reproducido palabras literales. Y yo, como soy congruente con mis argumentos, señor consejero, le digo que estoy de acuerdo, pero no me explico por qué este recurso de inconstitucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a seguir refrescando la memoria a usted y a mucha más gente. En el año 2007, que no gobernaba Rajoy, que están profundamente enamorados de él, gobernaban el PSOE y Zapatero, aprobaron el Real Decreto 661/2007, ahí se regulaba la actividad de producción de energía en régimen especial. En el año 2000, en que tampoco gobernaba Rajoy, aprobaron ustedes el Real Decreto 1578/2008, se referían a la retribución de la actividad de producción de energía fotovoltaica. En el año 2009, gobernando ustedes también, aprueban el Real Decreto Ley 6/2009, ahí se adoptan determinadas medidas en el sector energético. Para que me entiendan, señorías, otro estacazo de un gobierno verde y de izquierdas a las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010, en que tampoco gobernaba Rajoy sino que gobernaba el Partido Socialista, aprueban el Real Decreto Ley 14/2010, ahí se establecen una serie de medidas urgentes para corregir el déficit tarifario. Para que me entiendan, señorías, otro estacazo de un gobierno de izquierdas a las energías limpias. Pero no se quedaban ahí, son tan brillantes legislando y gobernando, que ese mismo año, en 2010, aprueban otro real decreto, el 1565/2010, ahí regulaban y modificaban determinados aspectos relativos a la actividad de producción de energía en régimen especial. Para que nos entendamos, señorías, otro recorte de un gobierno de izquierdas. Pero aún querían más y, no quedándose conformes, aprueban en marzo de 2011 la Ley de Economía Sostenible. ¿Y para qué, señor consejero? En resumen, nada de nada, señorías, agua de borrajas, tiempo y esfuerzo dedicado para todo quedar en papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor consejero, como habrá visto, hay mucha variabilidad normativa. ¿Qué lecciones nos van a dar ustedes con respecto a las energías renovables, si han hecho cinco decretos leyes modificando uno y otro, y sin embargo no han conseguido reducir el déficit de tarifa? Y decían esas normas del Partido Socialista en su exposición de motivos: «El creciente déficit tarifario está produciendo graves problemas, está afectando profundamente al sistema y pone en riesgo su sostenibilidad. Este desajuste resulta insostenible y tiene graves consecuencias para la sociedad española». Decreto del señor Rodríguez Zapatero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gázquez, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÁZQUEZ LINARES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Partido Socialista Obrero Español.</parrafo>
        <parrafo>Se han adoptado diferentes medidas que se han revelado insuficientes. Todo esto no lo digo yo, lo dicen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señorías, ustedes asumieron que provocaron, a fecha 31 de diciembre de 2011, más de veinticuatro mil millones de euros de déficit tarifario. Una vez más, señorías del Partido Socialista, queda manifiestamente acreditado que ustedes no pueden arrimarse a la gestión, son profundamente unos incompetentes cuando se trata de gobernar y gestionar el dinero de los contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, seamos serios y dejemos la demagogia. Yo les voy a dar ocho datos, ocho datos, que justifican esta normativa. Primero, existe un déficit de tarifa. Segundo, si no lo abordamos, serán los ciudadanos andaluces los que paguen esa factura. Tercero, los objetivos previstos en el plan de energías renovables para 2013 ya están cubiertos. Cuatro, las personas pueden emprender su negocio sin ningún tipo de problema. Cinco, las primas han subido un 400% estos años. Seis, estamos produciendo energía a un alto coste. Siete, ni el sistema ni la economía española pueden seguir permitiéndose este gasto, que será de 70.000 millones de euros. Octavo, la disminución de los costes de la tecnología permite que puedan aventurarse en un proyecto de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, señorías, si tuvieran ustedes interés y les preocupara el tema que estamos abordando, hubieran destinado los 106 millones de euros que había presupuestados en 2012 en materia de energía a incentivar las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta comparecencia toma la palabra, de nuevo, el Consejo de Gobierno, en su nombre el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hemos llevado el debate de las renovables otra vez al señor Zapatero, menos mal que existió el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Lara... Señores de Izquierda Unida, trasládenle a su secretario general, a su coordinador general, que es el responsable de los recortes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Eso no es demagogia. La demagogia la ha hecho el consejero y el populismo lo ha hecho el consejero en su intervención. Trae una sentencia que nos ha citado reiteradamente, que para nada tiene que ver con la normativa de la que estamos hablando, que la han aprobado ustedes, pero el demagógico es el consejero, el que hace populismo es el consejero.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, señorías, de una reforma que han aprobado ustedes. Cuando quieran hacemos una comparecencia y discutimos las reformas del pasado. Reformas que, por cierto, señoría, han supuesto tal estacazo, utilizando su expresión, a las energías renovables, al desarrollo de las energías renovables, como hemos visto en los datos, que, por cierto, usted no ha tenido a bien criticar. De hecho, ha dicho que ya se han conseguido los objetivos, y lo ha utilizado como justificación de que ya no hay que hacer nada más. Luego no se habrá producido tal estacazo en la época esa dorada, para ustedes, para justificar todo lo que hacen del señor Zapatero. Convengamos que el argumento se rompe por sí mismo, señor Gázquez.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que deberíamos de tener —se lo digo con franqueza— la suficiente responsabilidad en esta materia para reconocer lo que se ha hecho. Porque es que lo que se ha hecho es muy positivo para España y para Andalucía. Y yo creo que ese debiera ser el primer reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, una apreciación puramente técnica pero muy sustantiva a la hora de hacerle una crítica a la situación actual: una cosa es la producción y otra es la capacidad instalada para producir. Creo que se entiende perfectamente, por lo que es la propia definición de ambas palabras y conceptos. Una cosa es la producción que se realiza, y otra, la capacidad instalada para producir.</parrafo>
        <parrafo>En España, ciertamente, hay una capacidad instalada por encima de la demanda existente en estos momentos, en los que además hay crisis económica y crisis específicamente trasladada al sector industrial. ¿Se imagina usted, señoría, que el problema de España fuese que no hay suficiente capacidad instalada para la demanda existente en las condiciones financieras y económicas actuales? Eso sí sería un problema, eso sería un gran problema. El que haya más capacidad instalada que demanda significa que habrá parte de la capacidad instalada que no producirá. Y si no produce, por tanto, señoría, no tendrá retribución. Así que ese no es el problema, el problema sería justamente el contrario, justamente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso he hecho la referencia, al principio, a esa visión de cierta grandeza que deberíamos tener todos. Porque si se han hecho avances en investigación, si se han hecho avances en la incardinación de esta materia en la educación superior, si hay avances en cuanto a la diversificación de tecnologías —tampoco hemos centrado toda la atención en una de ellas—, si se ha creado empleo y tejido productivo... Señorías, además, en todos los sectores, tanto en el industrial como en el de servicios, hacemos y tenemos empresas que hacen auditorías energéticas. Si todo eso es cierto y es cierto que se beneficia la balanza de pagos por la reducción de las importaciones... Señor Plata, el grueso, en los últimos años, del déficit comercial español se explica por la importación de productos energéticos, si no hay superávit. Ahí están los datos de comercio exterior. Pero si además es positivo para el medio ambiente, para el cumplimiento de nuestros compromisos internacionales como país, si permite el desarrollo de zonas rurales que a lo mejor no tienen otra oportunidad, señoría, ¿qué problema hay en reconocer todo eso que se ha hecho? Que ahora hay un Gobierno del Partido Popular que deja de apoyarlo, esa es la razón.</parrafo>
        <parrafo>Pues tengamos, insisto, la grandeza de reconocer lo que se ha hecho bien, que se ha alcanzado un nivel de excelencia en esta materia, que convendría en estos momentos, además, históricos, especialmente, preservar. Y no, precisamente, además, en estos momentos, cuando más necesitados estamos de financiación, cuando más necesitados estamos de vender nuestros productos en el exterior, dañar con decisiones de retroactividad, claro que sí, de retroactividad, dañar la imagen de España. Señorías, eso no es eficaz. Eso es una torpeza increíble, en estos momentos y en esa materia específicamente. Por principio, en cualquiera, pero en estos momentos dañar la imagen, la marca de España, en uno de los activos fundamentales que tenemos, que son las energías renovables, y en uno de los grandes problemas que tenemos, que es el de financiación, pues, qué quiere que le diga, como mínimo resulta sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, señoría, de Andalucía, ha presentado un recurso al Tribunal Constitucional, más allá de lo que diga la sentencia esa que usted nos ha sacado de Tribunal Supremo, que para nada hace referencia a lo que estamos hablando aquí, a la normativa de la que estamos hablando aquí, para nada. Ha admitido a trámite el recurso el Tribunal Constitucional, como he tenido también la oportunidad de decirle. Y además lo ha hecho sobre una materia en la que hemos sido muy claros: en qué preceptos y en qué ámbitos. Los he dicho y se los vuelvo a repetir: el de la seguridad jurídica, el de la irretroactividad de las normas, el de la utilización al tuntún del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Por eso este no es un decreto de la Junta de Andalucía sin más. Y he tenido la oportunidad de percibirlo, y además ustedes lo saben. Este es un decreto del sector…, perdón, un recurso del sector a esos decretos. Este es un recurso que ha sido avalado a la hora de su presentación públicamente, señoría. Pero es que muchos de sus alcaldes y concejales también, es que hay más de quinientos municipios en Andalucía afectados por estas decisiones, más de quinientos municipios. Mire, 169 están afectados por la moratoria a las primas; 466 lo están por estos decretos. Como algunos lo están por los dos, no va a sumar, pero hay 517 municipios en Andalucía afectados por la moratoria de las primas o por algunos de estos decretos, o la Ley 15. Dos de cada tres municipios de Andalucía, señoría: 71 en Almería, 34 en Cádiz, 61 en Córdoba, 97 en Granada, 77 en Jaén, 45 en Huelva, 50 en Málaga y 82 en Sevilla. No es un recurso de la Junta de Andalucía sin más. No lo es. Es un recurso que se presenta contra una norma que tiene unos efectos territoriales clarísimos, como ha dicho el diputado Plata.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría también, señoría, que hubiese reconocido algo que el propio ministro reconoció en la conferencia sectorial, y es que el diálogo es positivo y es bueno. Lo dijo y pidió disculpas por no haber realizado con anterioridad..., disculpas en la conferencia sectorial, disculpas que fueron aceptadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, ¿usted cree que es normal hacer los cambios que se han hecho, con las implicaciones que han tenido, y que no hayamos sido consultadas las comunidades autónomas? ¿Usted cree que es normal que se anuncie un gran paquete legislativo para el mes que viene o el siguiente, y que estando allí las comunidades autónomas no se nos presente ni siquiera el índice de ese paquete legislativo? Porque es que ustedes han cambiado la ley, las leyes, sin avisar, y el avance que hemos conseguido es que ahora nos avisan de que van a volver a cambiar las leyes. Esa es la situación en la que nos encontramos en cuanto a ese diálogo al que todos apelamos cuando nos interesa, parece ser, solamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gázquez, nadie ha dicho que el déficit de tarifa no sea un problema. Claro que es un problema. Y no puede utilizar usted mis palabras acerca del déficit de tarifa para decir que yo es que he dicho que el déficit de tarifa no es un problema. Lo que no puede ser es el único problema. Eso es lo que he dicho. Lo mismo que el déficit público y la consolidación fiscal no pueden ser el único problema de la economía. No lo es. Es una cuestión de prioridades y de ver cómo se sale de la situación de la crisis. Bueno, pues el déficit de tarifa no es el problema, objetivamente, del sector eléctrico en España. La crisis es una excusa para tomar muchas decisiones, y también el déficit de tarifa está siendo una excusa para tomar otras muchas decisiones, en particular el trato que se le está dando al sector de las renovables, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, el Gobierno, en este tema, el Gobierno de Andalucía lo tiene clarísimo. En el año 2013 finaliza el plan de carácter plurianual vigente. Hemos iniciado ya..., a principios de año, el 26 de febrero, aprobó el Gobierno la formulación de la nueva estrategia para tener definido en el horizonte 2014-2020, el correspondiente a la planificación de fondos estructurales, a la planificación con Europa, una nueva estrategia en materia energética. Y vamos a seguir, desde luego, trabajando en esa materia.</parrafo>
        <parrafo>Le planteo también, señoría, una cuestión en términos del posicionamiento, que desconozco cuál es, sobre la técnica del fracking del Partido Popular de Andalucía. No lo han dicho, no lo han dicho tampoco en los medios de comunicación. Es curiosa la información que el señor García nos ha trasladado acerca de una pregunta o de la respuesta a una pregunta formulada por su grupo parlamentario, por parte, en este caso, del Ministerio de Agricultura. Bueno, hay tanta prudencia, señor García, que el ministro lo va a decretar básico. Esa es..., desde luego, es genial.</parrafo>
        <parrafo>Pero aquí no acaba la confusión, aquí no acaba. Hay comunidades autónomas —una, en particular, gobernada por el Partido Popular— en España que se han decretado ya libres de fracking. A la misma vez, eso es compatible con que el Gobierno de España, del Partido Popular, decrete, por supuesto, que es básico. Pero eso permite también desprestigiar, desautorizar, criticar negativamente la posición de este consejero, cuando lo que solicita es: Oiga, vamos a estudiarlo y, mientras tanto, vamos a plantear una moratoria temporal, que en el caso de Andalucía no está afectando a nadie, a los intereses de nadie, no hay nadie que haya solicitado la técnica del fracking. Y además, eso es compatible en Andalucía con una no posición del Partido Popular. En fin, convivan ustedes con cuatro posiciones, convivan ustedes con esta dificultad de entender qué es lo que a veces piensan o quieren que pensemos los demás.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, hay un elemento fundamental en todo esto, que es el afectar a la rentabilidad de los proyectos. La gente normal y también las empresas, cuando toman decisiones de largo plazo, lo hacen en función de unos condicionantes. Y esos condicionantes, normalmente, en los países que se precian, señor Gázquez, se mantienen… Esa es la estabilidad normativa, la estabilidad sobre la rentabilidad esperada…, o, bueno, para que se vea que hay una cierta seguridad —seguridad entendida en un sentido muy positivo, para nada negativo—.</parrafo>
        <parrafo>En los años 2007, 2008, 2009, las entidades financieras exigían una tasa interna de rentabilidad, una TIR, de los proyectos de energías renovables que fuese no inferior al 7%. Después de las normas aprobadas, después de las normas aprobadas, la TIR, la tasa interna de rentabilidad o de rendimiento, de un proyecto termosolar, que tuviese, insisto, en 2007 o 2008 o 2009 un 7%, es de un 1,1%. Y me fijo en la termosolar porque somos más del 60% de la termosolar de España, porque exportamos termosolar fuera. La de biomasa, que, como decía el señor García, también supone un elemento de referencia en cuanto a nuestra capacidad, que es prácticamente el 40% de España, es negativa. Un 7% hace cinco o seis años, un 7% hace cuatro años significa hoy un -0,4%. Esa es la realidad de sus decisiones, más allá de la sentencia del Tribunal Supremo, que usted ha traído aquí, que usted ha utilizado como argumento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, señorías, que ustedes, el Partido Popular, eran los de bajar los impuestos. Ustedes eran los de bajar los impuestos. Le ponen un impuesto a la generación de electricidad con fuentes renovables, 7%; eliminan la prima que tenía; en las termosolares, que necesitan cuando no hay sol una continuidad y podían utilizar gas, le ponen un impuesto a ese gas y le quitan las primas que ya había a la electricidad generada con ese gas, es decir, le quitan la continuidad. Insisto, las termosolares, que son las principales en Andalucía. Ya he hablado también de la biomasa.</parrafo>
        <parrafo>Pues, por eso, señorías, como la termosolar además es la más perjudicada, como la biomasa está muy perjudicada y como esos son dos ámbitos donde Andalucía es líder, en un país que es líder en energías renovables, por eso creo que no hay ninguna duda de que, como siempre, señorías, Andalucía pierde más con esto de forma diferencial y, como siempre, además, señorías, lo hace con el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sustanciado el debate de esta comparecencia, levantamos la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

