<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000310</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al futuro del Hospital de Baza, Granada (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Dña. María Nieves Masegosa Martos y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pregunta relativa a futuro del Hospital de Baza, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, y dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social. Para desarrollarla tiene la palabra la diputada, señora Masegosa Martos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, volvemos a hablar de nuevo en este Pleno del Hospital de Baza.</parrafo>
        <parrafo>Todos conocemos que se trata de un hospital público, totalmente público, de carácter comarcal, y que atiende a una población de casi ochenta mil habitantes, y que tiene una especial importancia en la cartera de servicios que presta, y no solo eso, sino también en las labores docentes y de investigación que allí se realizan. Es un referente en muchos indicadores, en inversiones, en mejora de servicio público, en reconocimiento, y también por la labor que vienen realizando todos y cada uno de los profesionales y trabajadores que prestan allí sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de todo, en los últimos tiempos hemos asistido a ese bulo al que antes hacíamos referencia y que, efectivamente, lo ha extendido claramente el Partido Popular, y ha generado una gran inquietud y una gran alarma social en la ciudad de Baza, y también en su comarca.</parrafo>
        <parrafo>Desde el convencimiento, y ya la confirmación, de que esa afirmación de que se está desmantelando el hospital es totalmente falsa, por sus manifestaciones hoy aquí nos gustaría conocer, aunque ya nos lo ha avanzado, cuál es su valoración al respecto, las perspectivas de futuro del hospital y la valoración, como digo, que hace el Consejo de Gobierno de lo que está haciéndose en ese hospital de Baza.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a reiterar, señora diputada, que, efectivamente, ha habido un bulo. Yo lo he calificado como un ejercicio de cinismo político, que no hemos conocido en los últimos tiempos, en el que, a fuerza de inventarse una noticia, se intenta generar alarma en la población, y, por tanto, ahora es triste, es penoso, que tengamos aquí, en esta Cámara, que desmentir aquello que algunos, de forma interesada —y reitero, por la pregunta que se me formuló antes por parte de algún grupo político que no es Izquierda Unida y que no es el PSOE—, deberían de retirar, porque lo único que generan es alarma e inseguridad.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, volver a insistir que este hospital es un hospital que tiene unos excelentes resultados, más de ochenta mil personas que conforman su población de referencia, del conjunto de las zonas básicas de Baza, Benamaurel, Huéscar, Pozo Alcón, Serón y Tíjola, y que, además, abarcan el área de salud mental otros municipios, otras poblaciones cercanas. Que además, señorías, el hospital ha organizado su cartera de servicios en tres unidades de gestión clínica, a la que hemos sumado, de forma reciente, el hospital de día oncohematológico.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea de la actividad que se genera en este centro, se realizaron en el año pasado, casi cien mil consultas, más de cien mil pruebas diagnósticas, tres mil intervenciones, más de cincuenta y seis mil urgencias... Verá su señoría que un volumen de atención muy importante y, además, una satisfacción, por parte de los ciudadanos, alta, como se refleja en las encuestas de satisfacción que de forma sistemática realiza la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Además, señoría, como he comentado anteriormente y no lo voy a repetir, esta atención hospitalaria va a ver ampliada su cartera de servicios con la puesta en marcha de la rehabilitación cardíaca y la entrada en funcionamiento de la fototerapia por parte de la unidad de dermatología. Igualmente, el próximo año vamos a integrar las unidades de anatomía patológica y del Hospital de Baza en unidades provinciales intercentros, así como seguiremos trabajando con el conjunto de dispositivos que están presentes actualmente en la comarca para que los ciudadanos tengan los menos desplazamientos posibles y, por tanto, en cada nivel asistencial podamos resolver su problema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y para finalizar mi intervención en este Pleno de hoy, volver a reiterar que el Hospital de Baza no solo es una estrategia y es una realidad presente en el futuro, sino que la potencialidad del desarrollo de los hospitales comarcales es una de las líneas maestras de la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos que seguir trabajando en ese sentido y por esa dirección, y, por tanto, señoría, desmentir rotundamente cualquier información, cualquier rumor intencionado que pueda estar circulando por parte de algunos dirigentes políticos de la comarca, de desmantelamiento del hospital. El hospital seguirá funcionando, y en este momento trabajamos para incrementar su dotación, su cartera de servicios y, por tanto, para fortalecer el sistema público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, quiero agradecerle, en este caso como bastetana, la rotundidad y la claridad con la que hoy se ha expresado en esta Cámara, y poder tranquilizar así a la opinión bastetana. Y, desde luego, desmentir claramente ese rumor, intencionadamente extendido por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera pedirle también a ese partido responsabilidad, responsabilidad, y que abandonen ese cinismo político que claramente ejercen; que dejen la pancarta que cogieron para manifestarse contra ese supuesto desmantelamiento y que la cojan para explicar a los ciudadanos de Baza, a los ciudadanos andaluces, por qué la sanidad ya no es universal y gratuita para todo el mundo, por qué los mayores tienen que pagar por las medicinas y por qué van a tener que pagar 10 euros en ambulancias los enfermos crónicos. Que lo expliquen, que lo expliquen a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, con esa rotundidad con la que usted se ha expresado, desde este grupo parlamentario felicitarla, y felicitar al Gobierno de la Junta de Andalucía, por esa apuesta clara por la salud pública, universal y gratuita para todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

