<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Proyecto de ley, Reforma administrativa, Reparto de competencias</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000134</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local (pág. 80).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. Micaela Navarro Garzón, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, habiendo sido retirada la anterior, dirigida a la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, y relativa al anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Manuel Jiménez Barrios, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Exclusivamente, para ver qué valoración hace el Consejo de Gobierno de esa asignación de competencias a la comunidad autónoma, y si ha habido contacto o no con la comunidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, permítame, en primer lugar, y en la celebración del 34 aniversario de los ayuntamientos democráticos, felicitar a todos cuantos han hecho posible que los ayuntamientos hayan sido un motor de acción y de construcción de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es directa, se plantea sobre la reforma local y la sostenibilidad de la Administración local. En primer lugar, decirle que la reforma camina en línea contraria al trabajo desarrollado a nivel municipal en los últimos treinta y cuatro años, por lo tanto, recorta democracia, recorta competencias, descentraliza el Estado, asfixia económicamente a ayuntamientos y comunidades, privatiza servicios públicos, abre caminos de tutelaje institucional y pone en peligro 40.000 empleos de carácter municipal, públicos. Yo vería casi imposible la sostenibilidad de la Administración, porque no resuelve en absoluto ni la suficiencia económica ni resuelve el tema de clarificación de competencias de los ayuntamientos, que ya trataba de hacer la LAULA y que hacía e impulsaba la PATRICA.</parrafo>
        <parrafo>Traslada competencias a las comunidades autónomas y del poder local, encareciendo, lógicamente, en casi quinientos millones, el costo desde el punto de vista económico que pueda haber en la comunidad autónoma, limitando las competencias de carácter municipal, y pone en peligro la privatización de los servicios públicos, lógicamente, desde el tutelaje de diputaciones, e incluso pasando a la privatización.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que este proyecto, señor Jiménez Barrios, está engendrado por un contable centralista y no por un municipalista. No habla, en ningún aspecto, de ningún elemento para seguir profundizando en la descentralización; es más, el Gobierno andaluz coincide con los ayuntamientos andaluces del PSOE, del PA, de Izquierda Unida Independiente —ELA—, e incluso del Partido Popular, aunque está en silencio; con la FEMP; con las Comunidades de Cataluña, Galicia, Castilla y León, Canarias y con las organizaciones sindicales, que han expresado claramente el rechazo a esta reforma porque es una reforma que no conduce a ningún sitio, salvo a uno: trata de derribar el modelo institucional de administración recogido en el Estatuto de Autonomía y desarrollados en la LAULA y la PATRICA.</parrafo>
        <parrafo>Hemos remitido —y termino con ello— informe jurídico, político y económico sobre el tema estatutario e inconstitucional al Ministerio, al Consejo de Estado, sobre la inutilidad —y digo inutilidad— de un proyecto que no cuenta con el acuerdo ni con el diálogo de nadie. Finalmente, le anuncio que acabamos de solicitar, esta Vicepresidencia y la Consejería de Hacienda, un nuevo encuentro que reclamamos con el ministro de Administración Territorial para hablar de este tema, y, lógicamente, intercambiar opiniones antes de que el proyecto siga adelante, más un tema que nos parece oportuno, que se convoque el Consejo Sectorial a nivel municipal en el conjunto del Estado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino anunciándoles que también reclamamos a la FAMP para hablar de este tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, señor consejero, gracias, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tienen ustedes tajo en esa reunión y en las que, ojalá, se vayan sucediendo, ¿no? Esta es una reforma que no le gusta a nadie, ni siquiera, ni siquiera les gusta a los alcaldes del Partido Popular, como se está poniendo de manifiesto, ¿no? Y estoy de acuerdo con usted, tiene un problema de partida, en Andalucía sobre todo: afrenta al Estatuto de Autonomía y afrenta a la Ley de Autonomía andaluza, y, por tanto, de Autonomía Local. Y, por tanto, de principio es una reforma que ya tiene..., está viciada de contenido, y, sobre todo..., de origen, perdón. Y yo tuve la oportunidad ayer de repasar las declaraciones de los portavoces que hablan de los ayuntamientos y que han venido hablando a lo largo de la historia democrática en Andalucía. Y es jugoso, de verdad, la hemeroteca combinarla es jugosa. Porque había dos principios básicos que todos han anunciado y no han parado de repetir: el principio de la autonomía local y el principio de la solidaridad. En el sentido de que la Administración más cercana preste servicios. Por lo tanto, se han cargado de fondo todo ese discurso. Por cierto, será jugoso traerlo aquí algún día, porque algunas de las declaraciones son realmente para analizarlas y para verlas ahora con el informe en la mano, ¿no? Y es verdad que no puede ser que se plantee una reforma de este calado sin la participación de los propios ayuntamientos. Y lo que también es grave es asignarles competencias a las comunidades autónomas sin ni siquiera tener la delicadeza y la cortesía institucional, obligada en un tema de tanto calado, de sentarse a negociar ese posible traspaso de transferencias, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le digo más, yo soy partidario de seguir manteniendo esos servicios en los ayuntamientos. Los ayuntamientos no son un problema de competencia o de ley, es un problema de financiación. Y ese es el fondo del asunto. No es lógico quitarles ahora a un trabajo que han venido realizando en educación, en servicios sociales y en sanidad, que han venido trabajando bien. Porque han sido capaces de ser los motores de la historia, o una gran parte de la historia democrática, de la modernización de este país. No es lógico quitárselo, lo que es lógico es darles más dinero para que puedan prestar mejor sus competencias. Esa es la realidad. Lo demás es liarlo. Porque quitar ahora la prestación, que ha sido histórica, de los ayuntamientos respecto del mantenimiento diario de los centros escolares, que lo han hecho a conciencia, no es un problema de aplicación de competencias, es un problema de dinero. Y, por tanto, antes que hablar del fondo de una reforma de este calado, lo que había es que haber sentado a los ayuntamientos, a las comunidades autónomas y ver cuál es, de verdad, el reparto financiero que hay que hacer para el sostenimiento de fondos de una Administración local, que ha venido... Por cierto, en el objetivo de déficit han estado a 0,2; es decir, una décima menos del objetivo previsto. Los ayuntamientos no solo han cumplido, sino que han mejorado las expectativas del cumplimiento de déficit. Es para estar orgullosos de la Administración local, para defender la Administración local...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

