<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acuerdo pesquero, Mauritania, Politica pesquera común, Política pesquera, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000125</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la posición sobre el acuerdo de pesca entre la Unión Europea y Mauritania (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relacionada..., o dirigida también a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente y relacionada con la posición sobre el acuerdo de pesca entre la Unión Europea y Mauritania. La formula el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Francisco Menacho Villalba, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la pesca andaluza está pasando uno de los peores momentos, porque se han producido en este último año una serie de circunstancias que han afectado fundamentalmente a toda la flota del lado atlántico. Primero, el acuerdo de pesca con Marruecos, que todavía no se ha renovado, e incluso lo que estaba previsto, que es no renovarse, tenía una prórroga de un año y tampoco se ha hecho. Últimamente hemos tenido los conflictos que estamos viendo en la bahía de Cádiz con Gibraltar. También, de forma sorpresiva, por parte del Gobierno y en el momento en que más rentabilidad tenía la pesca en el golfo de Cádiz, como es el boquerón, se rompe en el mes de agosto, se cierra el caladero. Y, por último, el 26 de julio de este año se firma el acuerdo de la Unión Europea con Mauritania. Un acuerdo, un protocolo, que es un mal acuerdo. Es un mal acuerdo por varias circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque un protocolo en el que están en contra todos los países a que les afecta no puede ser bueno. Segundo también, porque hay una serie de restricciones y de dificultades, tanto técnicas como económicas, para la flota. Desde el punto de vista técnico, se le obliga a la flota a que no se acerque a la costa, se le ponen más cortapisas, se pone un máximo de toneladas de marisco, que son fundamentalmente crustáceos, lo que afecta a la flota nuestra, a la flota de Huelva, el marisco, la gamba y el langostino, de 5.000 toneladas. Pero también hay una penalización económica, puesto que por cada tonelada que desembarquen de pesca tienen que pagar 620 euros, y encima la licencia que pagan los barcos tiene una subida de entre 240 y 450 euros. Ante esta circunstancia, que perjudica fuertemente a la flota y, sobre todo, como digo, a la nuestra, a la de Huelva, los barcos tuvieron que venirse para acá, los barcos de Huelva, los más de veinte barcos que se dedican a la pesca, a la congelación del marisco, tuvieron que venirse.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que, por su parte, señor Consejero, ha habido reuniones con la asociación Anamar, la asociación que engloba a los armadores de buques congeladores de pesca de marisco, en la que le han hecho su petición..., y, sobre todo, la solidaridad del Gobierno andaluz y las gestiones que están haciendo. Sabemos que todavía hay tiempo, es verdad que el Gobierno de España se ha quedado un poco dormido, es decir, ha reaccionado últimamente, en el último Consejo de Ministros de esta semana, de ministros europeos..., ha recibido el apoyo de otros ministros también de otros países, pero se ha perdido mucho tiempo mientras se estaba negociando. Por lo tanto, creemos que todavía —y lo ha dicho la Comisaria de Pesca— hay tiempo de reabrir el convenio para que haya unas condiciones mucho mejores para la flota andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que ahí hay mucho camino, en el sentido en que está trabajando la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. Y, en ese sentido, le pregunto cuál es la posición del Consejo de Gobierno respecto a este acuerdo de pesca entre la Unión Europea y Mauritania.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, creo que su pregunta es muy pertinente, y el tema es del mayor interés, creo, para esta Cámara, para los andaluces y, sobre todo, para nuestro sector pesquero. Como usted bien decía, hay toda una gran flota artesanal andaluza, que debemos apoyar y proteger y que, efectivamente, trabaja en caladero nacional en aguas competencia de la Comunidad Autónoma y también en países terceros —usted lo ha mencionado—. En otra ocasión, quizás podamos discutir esto.</parrafo>
        <parrafo>Pero también tenemos una flota industrial congeladora, de la cual, evidentemente, estamos orgullosos, que tiene su base en Huelva, que, como usted decía, está representada por Anamar, con la cual he mantenido varias reuniones y contactos en las últimas semanas para expresarle el apoyo del Gobierno de Andalucía a esta situación que están afrontando, que es una situación inédita. Inédita porque es la primera vez que la Comisión Europea concluye un acuerdo con un país tercero, que es inaplicable, desde el punto de vista empresarial, para aquellos que deberían resultar beneficiarios del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, ese mandato de la Comisión se recibe del Consejo, y después de su aprobación por el Parlamento. Ahora, el resultado de la negociación tiene que pasar por el Consejo de Ministros y por el Parlamento Europeo, y ha expresado la Junta de Andalucía y el Gobierno de la Nación, después del contacto con los interesados, el rechazo, como usted bien ha evocado, a las condiciones técnicas y económicas del mismo: se modifican áreas de pesca; es, desde el punto de vista económico, no soportable...</parrafo>
        <parrafo>Hay 22 buques congeladores andaluces afectados por él, que se unen al problema de la salida del caladero de Guinea-Bissau, en relación con los problemas políticos de aquel país, razón por la cual entendemos que el apoyo financiero del Fondo Europeo Marítimo y de Pesca, estos ocho millones de euros que van a ser librados tanto para armadores como para los tripulantes, son un apoyo temporal, pero, sobre todo, tenemos que solucionar el problema de fondo, que es el de este mal acuerdo alcanzado con un país tercero.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, ¿qué va a ocurrir? Pues va a ocurrir, probablemente —y lo hemos transmitido a la Comisión Europea—, que hace falta buscar una solución, porque, ciertamente, que entre en vigor un acuerdo que no es aplicable no es bueno para nuestros armadores, no es bueno para los tripulantes, pero tampoco es bueno para el país tercero y para la gente, para los ciudadanos mauritanos que viven también de la actividad pesquera vinculada a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, le quedan nueve segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, reconocer el trabajo que está haciendo la Consejería en este sentido, y esperar, como dice, que, una vez que el Consejo tiene que reunirse y después el Parlamento aprobarlo..., pues esperemos que vaya en la línea que beneficie a la flota.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así lo haremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

