<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000291</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Programa de Ayuda a la Contratación (pág. 117).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta relativa al Programa de Ayuda a la Contratación, que dirige el Grupo Socialista, la formula la diputada señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el Gobierno, del que usted es parte, ha metido en la agenda política, a nivel nacional, la pobreza y la exclusión social. Enhorabuena, porque ya es un asunto que se debate a nivel estatal. Ya es un asunto que muchas comunidades autónomas están siguiendo la senda de Andalucía, e incluso el propio Consejo de Europa ha felicitado a esta comunidad autónoma por su lucha contra la pobreza infantil.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo estamos haciendo solos, consejera, lo estamos haciendo con el apoyo y también, por qué no, con la coparticipación de los ayuntamientos andaluces, que pese al mandato del grupo político del Partido Popular de no abstenerse..., de no adherirse y de mirar para otro lado, los ayuntamientos de Andalucía, todos los ayuntamientos de Andalucía, prácticamente todos, se han incorporado a este decreto contra la pobreza, contra la exclusión y están trabajando con la Junta de Andalucía, yo espero y desde este grupo esperemos que de forma compartida, de forma solidaria y de forma responsable.</parrafo>
        <parrafo>Sé que han pasado muy poquitos días y que es un primer análisis muy rápido porque solamente ha pasado un mes desde que tenemos el decreto encima de la mesa, pero le pedimos una primera valoración de las primeras medidas que se han puesto en marcha en este primer mes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y efectivamente, señora Pérez, ha sido un mes de trabajo intenso por parte de la consejería y de los ayuntamientos, de las diputaciones para posibilitar que —espero que en un tiempo récord— tengamos a disposición de los ciudadanos todas las prestaciones que venían con motivo de la puesta en marcha del decreto, con especial interés en aquel programa dirigido a la contratación y también los programas dirigidos a los menús escolares, en donde la Consejería de Educación ha desarrollado antes de finalizar el curso, en las zonas de transformación social, un esfuerzo que me consta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que en relación con el programa de ayuda a la contratación recordará que se trataba de que aquellas personas que no tienen ningún tipo de ingresos, que cumplen determinados requisitos, puedan disfrutar de un contrato entre 15 días y tres meses; evidentemente, una situación que viene a paliar su problema de pobreza, que de ninguna manera va a arreglar la situación definitiva de la familia, pero que contribuye a que al menos la transición se pueda desarrollar en mejores condiciones. Un programa con 40 millones de euros en donde de forma particular vamos a priorizar a las unidades familiares con todos los miembros en paro, a las personas que forman parte de familia numerosa y que tienen menores, a personas con discapacidad o que tienen situación de dependencia y también a familias monoparentales o víctimas de violencia de género que tienen hijos a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas se van a distribuir de manera proporcional, como venía en el anexo, en los ayuntamientos con los datos de paro registrado. Y decirle, señoría, que, desde que dimos el pistoletazo de salida, la adhesión de los ayuntamientos ha sido extraordinariamente positiva, porque, de hecho, el 99,6% de los municipios de Andalucía se han sumado al programa. O, dicho de otra manera, solo tres han sido los municipios que no han querido adherirse a este programa y, además, los tres han manifestado que no lo hacen porque carecen de candidatos que reúnan los requisitos que se plantean en el decreto ley. De hecho, señoría, prácticamente en todas las provincias ha habido un ciento por ciento de adhesión de los municipios al programa, excepto en la provincia de Almería, que ha sido de un 98%, y en la provincia de Granada, un 99,4%.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que ello pone de manifiesto que todos los instrumentos que vengan a combatir la exclusión social son bien recibidos por las administraciones que están más cercanas en el día a día al problema de las personas. Y, a pesar de que a veces en el discurso político podemos desprestigiar, podemos incluso ridiculizar las ayudas que de forma humilde el Gobierno de Andalucía pone en marcha, creo que al final los alcaldes, las alcaldesas son conscientes de que cualquier ayuda que puedan prestar a sus vecinos tienen la obligación de ponerla en marcha para que de manera, como digo, humilde puedan paliar, en la medida de lo posible, las situaciones de estas personas.</parrafo>
        <parrafo>No sé por qué, además, este decreto siempre pone tan nerviosos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a algunos miembros...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, mis primeras palabras eran para decirle que en la agenda política usted y su gobierno, el Gobierno socialista de Andalucía, habían incorporado la pobreza y la exclusión. Esta misma semana el Congreso de los Diputados..., después de un llamamiento por su parte a un plan nacional contra la pobreza y la exclusión, por fin, por fin, el Gobierno esta semana ha dicho que sí, que se va a poner a ello, que va a hacer un plan contra la pobreza y la exclusión en España entera. Ha pedido seis meses; eso sí, con el retraso de…, bueno, de no tener preparado en la agenda política este tema, pero con la oportunidad política de sumarse a algo que Andalucía está siendo y sigue siendo vanguardia una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, unirnos, unirnos, como no puede ser de otra manera, al esfuerzo de todos y a compartir entre todos la lucha contra la pobreza y la exclusión en Andalucía y también en España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

