<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cargo público, Cooperación internacional, Empresa pública, Nombramiento de personal</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000291</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a criterios partidistas en la designación de cargos de la Agencia de Cooperación al Desarrollo (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a criterios partidistas en la designación de cargos de la Agencia de Cooperación al Desarrollo. La formula la diputada señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, primero, decir, para que conste en acta, que la Consejera de Igualdad ha mentido, porque las víctimas de violencia de género no tienen que pagar tasas judiciales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, señor Consejero, quiero recordarle a usted que, durante el debate de investidura del señor Griñán como Presidente de la Junta de Andalucía y de usted como Vicepresidente de la Junta de Andalucía, usted se comprometió, en nombre de Izquierda Unida, a abrir un nuevo tiempo político en el Gobierno de la Junta de Andalucía, y también a abrir una comisión de investigación que esclareciera las responsabilidades políticas del Gobierno de la Junta de Andalucía por el caso de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, la primera comisión de investigación de este Parlamento tras más de diecisiete años se cerró en falso. Usted ha llevado al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida a renunciar a sus principios, y no se van a esclarecer responsabilidades políticas por el caso de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, también, también han renunciado a abrir un nuevo tiempo político, y han renunciado también a los principios de igualdad, mérito y capacidad en la contratación de personal, tanto en el Gobierno de la Junta de Andalucía como, en este caso, en la Agencia de Cooperación Andaluza. Esos principios de igualdad, mérito y capacidad, con la correspondiente publicidad que los tiene que acompañar, han sido cambiados por los de cariño, amistad, partidismo y familiaridad con dirigentes de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué está pasando? Señor Consejero, ¿por qué no están garantizando esos principios en las contrataciones del Gobierno de la Junta de Andalucía, y concretamente en la Agencia de Cooperación Internacional para el Desarrollo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa López, permítame que me remita a la pregunta. Lo demás, si lo quiere usted preguntar, cuando usted quiera lo debatirá este Vicepresidente con total fortaleza y convicción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo lo primero que quiero decirle es que no puedo compartir su denuncia por falsa, y porque atiende exclusivamente a elementos que vienen, lógicamente, trasladados en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted, en primer lugar, que las puertas de la Agencia de Cooperación y Solidaridad están abiertas para el Partido Popular y todas las fuerzas políticas. Su director le planteó ya hace tiempo al Partido Popular cuándo podrían verse para situar todo lo que considerara oportuno. Le quiero recordar que su partido todavía no ha aceptado la invitación de la Agencia a poder compartir elementos de futuro en el desarrollo y cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hace usted una denuncia y hace usted una pregunta que es difícil que esta Vicepresidencia pueda contestar. ¿Cómo puedo debatir sobre una cuestión que no existe? Y es que no existe ningún nombramiento en la Agencia de Cooperación, más allá del nombramiento que hizo este Vicepresidente sobre la persona del director, el señor Enrique Centella, que ahora mismo lleva, lógicamente, los destinos de la Agencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, permítame, es decir, no expresar una opinión sobre una cuestión que no se ha producido. En todo caso, usted ha hecho caso a una información que estaba alejada de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas, permítame decirle que las muchas personas que pensaron que con la llegada de Izquierda Unida al Gobierno de la Junta de Andalucía se sacudiría la corrupción del Gobierno de la Junta de Andalucía ahora lo que están pensando, tras su actitud y tras respuestas como esta, es que seguramente usted va a recorrer el camino de Rosa Aguilar y se integrará en el Partido Socialista. Y es que lo que ha ocurrido con la Comisión de Investigación se lo tendrán que agradecer, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Usted, mientras tanto, ya ha olvidado los principios de Izquierda Unida; ha olvidado incluso sus compromisos, el nuevo tiempo político. Usted ya actúa como su socio, no menciona jamás los compromisos de Izquierda Unida. He repasado todas sus comparecencias y no se refiere usted a los compromisos de Izquierda Unida en ningún caso en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>¿Y dice que no hay nombramientos? Pues el señor Enrique Centella por lo menos lo ha reconocido. Quiero decirle a usted, quiero informarle, que el señor Enrique Centella, hermano de José Luis Centella, quien hoy está en el Congreso de los Diputados defendiendo una iniciativa para que, cuando un político falte a sus compromisos electorales, sea revocado en el cargo, creo que usted está ya muy lejos de él. Usted ya está muy lejos de lo que se está defendiendo por su partido en Izquierda Unida. Pero, vamos, Luis Gabriel Naranjo yo creo que es suegro del señor Mariscal, y también ha sido nombrado, también ha sido objeto de un nombramiento. El señor Carlos Vázquez, imputado por atentar contra los derechos de los trabajadores y vicepresidente de la fundación de Sevilla que ha dado también gloriosos titulares en los periódicos, también ha sido nombrado por ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente y Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, mire, yo no le veo rostro de Rappel; pero usted ha querido mantener en su intervención el rostro de Rappel y hacer una futurología que, efectivamente, en el caso de la persona que le habla, no se va a dar ni se va a producir. Y tenga usted la completa seguridad de que uno está aquí para desarrollar el compromiso político de las 250 medidas y 28 leyes que Izquierda Unida pactó con el Partido Socialista y que es el eje central de este Gobierno, diga usted lo que diga y quiera usted hacer la interpretación que quiera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, al final usted no se ha mantenido en la pregunta, y no se ha mantenido en la pregunta porque hace una pregunta sin fundamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es falso que los trabajadores de la ACI hayan planteado una revocación al comité por ese motivo que usted señala, porque no ha existido ningún elemento de nombramiento en la Agencia de Cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la Agencia está adoptando medidas de reasignación de funcionarios, y lo está haciendo, además, en algo que hay que resaltar: tendría que tener 109 trabajadores para desarrollar sus funciones, y la Agencia lo está haciendo solo con 60. Cabe felicitar a todo el conjunto de los trabajadores y trabajadoras de la Agencia, porque están haciendo su papel, es decir, con la mitad prácticamente de la plantilla que le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las dos personas mencionadas son personas de la Agencia, que vienen trabajando en la Agencia, y además ni el Director de la Agencia ni este Vicepresidente le pide a nadie de la Junta de Andalucía, que esté de funcionario o en la Función pública, absolutamente su procedencia ni su pensar ni su ideología: lo que le pide es que sea capaz de ser un profesional al servicio de los objetivos que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, no hay perjuicio para el resto de los trabajadores, para ninguno; ni hay ningún problema. Pero es más, el señor Director de la Agencia ha sido capaz de hablar con todas las organizaciones sindicales presentes en la Agencia para situarles cuáles son los aspectos de futuro, y querer negociar y dialogar con el conjunto de los trabajadores y representantes el futuro. Por lo tanto, ha equivocado usted la pregunta. Espera otra cosa, y no ha podido ser...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

