<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Sevilla, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000119</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda al Hospital de San Juan de Dios de Bormujos (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Arauz Rivero y Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida, así mismo, a la Consejera de Salud, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a deudas al Hospital de San Juan de Dios, de Bormujos. La formula la diputada señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sea usted concreta, díganos cuándo va a saldar el Gobierno andaluz la deuda que tiene con el Hospital San Juan de Dios, en el Aljarafe, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende, señoría, que usted venga aquí a preguntar a propósito de una cuestión que es de una relación bilateral entre la Consejería de Salud y la Orden de San Juan de Dios, una orden con la que, por cierto, mantenemos una magnífica relación, a partir del convenio firmado con la Consejería para el desarrollo de la actividad hospitalaria en este centro y en donde, señoría, tenemos por parte del SAS y de la Orden de San Juan de Dios acordados los diferentes plazos y las diferentes materias con motivo de la deuda de ejercicios anteriores, así como, señoría, hemos colaborado mutuamente por intentar que los ajustes que este concierto, como el resto, ha tenido que realizar repercutan lo menos posible ni en el número de trabajadores que están actualmente en servicio en la Orden de San Juan de Dios y, también, intentando, conjuntamente con ellos, hacer una mediación para arreglar aquellos problemas sindicales. Por tanto, señoría, es una información que tienen ellos, en donde, a través de ese convenio, se les ha ido notificando cuáles van a ser esos calendarios de pagos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señora Consejera, le iba a dar las gracias, pero usted no ha dado la información. Decía anteriormente, usted misma, en esta sede, que los ciudadanos son muy inteligentes y que no se viene a esta sede a hacer aspavientos. Pues no sé lo que le ocurre a usted hoy, pero, desde luego, no ha contestado usted a nada de la pregunta. Y tiene usted hoy, aquí, a un grupo de ciudadanos inteligentes en la tribuna que forman parte del comité de empresa de ese hospital y que tenían la esperanza de conocer la respuesta a esta pregunta tan concreta.</parrafo>
        <parrafo>Este hospital es un ejemplo más de la pésima gestión que usted viene desarrollando en Andalucía al frente de la sanidad. Usted ha recortado, en el presupuesto del año 2013, 945 millones de euros, a los que se suman las deudas pendientes. Es lo que está ocurriendo en Sevilla: cierran centros de salud, paralizan chares, se va a fusionar el hospital Virgen del Rocío con el Macarena y, sobre todo, no pagan la deuda, en este caso, con el hospital San Juan de Dios, un hospital que es un ejemplo de gestión privada con financiación pública. Usted lo cuenta como público, pero la verdad es que a los 280.000 habitantes que atiende en el Aljarafe lo que de verdad les importa es que les presten unos servicios de calidad y gratuitos. Pero, para eso, se necesita que usted cumpla con su parte en la financiación. Ellos, la gestión; usted, la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde el año 2009, tiene congelado el presupuesto, y la Junta le debe parte del 2011 y del 2012, en total, 11,4 millones de euros, y en el 2013, directamente, ustedes aplican un recorte, igual que al resto de hospitales, del 10%. Lo que ocurre es que este hospital ya tiene un recorte del 40% menos de presupuesto respecto al precio de referencia del resto de hospitales de Andalucía: 384 euros por habitante en el resto de hospitales de Andalucía y 188 euros por habitante en el Aljarafe. Por lo tanto, prácticamente la mitad. Esto significa recortes de la Junta de Andalucía, no del Gobierno de Rajoy, porque en 2009 no gobernaba Rajoy. Recortes que han obligado a cerrar alas completas en el hospital desde junio del pasado año, y ahora ustedes han cerrado otra ala para duplicar camas en las habitaciones. Recortes que han aumentado la ratio de pacientes por enfermero de 10 a 16, y por la noche hasta 24. Y, encima, ustedes dicen que sus ajustes no van a provocar despidos. Pues aquí también se van a producir.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, deje de engañar a los ciudadanos y diga la verdad sobre lo que está ocurriendo en Andalucía, sobre la sanidad, y, sobre todo, pague lo que debe y ahorre en gastos superfluos. Ahorre en esos 4.200 nombramientos a dedo que tiene la sanidad andaluza. Y, sobre todo, díganos la respuesta, díganos cuándo va a…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los aspavientos que hacen sus compañeros de fila, no es justamente su perfil hacerlo, pero no es menos verdad que usted en su intervención da cifras que no son ciertas, de cuatro mil y pico personas nombradas a dedo. Yo no voy a entrar en esa cuestión. ¿Usted viene aquí a trasladar exactamente qué cuestión, señoría? Porque usted lo que pregunta es: ¿Cuándo se le va a saldar la deuda al hospital San Juan de Dios? Mi respuesta ha sido: Hemos llegado a un acuerdo con la orden, que es una empresa, que evidentemente tiene sus cuentas y que, por tanto, tiene su derecho a tener en confidencialidad cuáles son los elementos de sus cuentas; hemos llegado a un acuerdo con la Orden de San Juan de Dios para saldar la deuda que se le debía de un presupuesto que, como usted bien dice, no ha decrecido. Usted eso no lo dice. Aquí todos hemos decrecido en todas las entidades y en todas las Administraciones; sin embargo, al concierto se le mantuvo intacta su financiación, lo cual significa un esfuerzo por parte de la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo es que no lo he entendido. Usted dice: «Aquí está el comité de empresa». Si aquí está el comité de empresa, el comité de empresa sabe que la Consejería de Salud ha mediado de forma muy importante por intentar que las primeras aproximaciones que hiciera la orden no fueran despidos a los trabajadores y no fueran bajadas salariales inasumibles. Y si está aquí el comité de empresa, sabe que la Consejería de Salud ha hecho un trabajo muy importante de acompañamiento a la dirección de la Orden de San Juan de Dios para que, finalmente, como se ha hecho, se haya llegado a un acuerdo entre la empresa y los trabajadores. Y usted no le da las gracias a la Consejería por ese trabajo, sino que usted viene aquí a trasladarnos… Usted me pregunta; pero, claro, usted me pregunta y lanza una artillería de afirmaciones falsas en su propia pregunta, señora Martínez. Y, entonces, usted no viene aquí a decirle a la Consejería «gracias por la mediación», sino que usted quiere culpar a la Consejería de una serie de actuaciones o de gestiones que está realizando… Déjeme que termine. Que está realizando la Orden de San Juan de Dios para intentar ajustar su presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero transmitir al comité de empresa que creo que tenemos que felicitarnos todos por haber llegado a un acuerdo que, evidentemente, ha sido un acuerdo complicado y que ha permitido salvar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido, lo lamento, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

