<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Elaboración del presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000145</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la orden de elaboración del Presupuesto (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Carmona Ruiz y D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al puno sexto del orden del día, las preguntas orales. Y en primer lugar, la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a orden de elaboración del Presupuesto, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su diputado, señor Miranda Aranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿a qué obedece que este año no hayan publicado en el BOJA la orden de elaboración de los Presupuestos para 2013?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, la orden de elaboración del Presupuesto este año se ha sustituido por dos, una orden y una instrucción, a la espera de la definición de los objetivos que tiene que hacer el Gobierno de la Nación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el año pasado publicó..., vamos, todos los años vienen publicando la orden en el BOJA. Y el año pasado también la publicó, a pesar de que no había Presupuestos Generales del Estado, concretamente el 27 de mayo. En esa orden que publicaba detallaba el escenario macroeconómico en el que el Presupuesto debería desarrollarse, la estrategia planteada en el Presupuesto, las prioridades y criterios de presupuestación y la estructura presupuestaria, elementos todos ellos de vital importancia para elaborar un documento presupuestario que concrete el Plan Económico-Financiero del Gobierno y que contribuya al cumplimiento de los objetivos que se plantean desde la responsabilidad atribuida por nuestro ordenamiento jurídico al Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que, a pesar de la publicación de las órdenes referidas, los sucesivos presupuestos elaborados han sufrido numerosas modificaciones presupuestarias, faltas de ejecución significativas e incumplimientos que han originado que el resultado final no tuviera ningún parecido con el previsto inicialmente. En concreto, en la última orden publicada, entre los objetivos que se planteaba están la creación de puestos de trabajo y el apoyo financiero a las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho antes en su intervención en la tribuna que iba siempre a decir dos datos que avalaban su buena gestión. Pues yo le voy a decir tres datos que avalan su gestión, y que dicen cómo ha sido su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la tasa de paro más alta de España y de Europa: 34%. En la última EPA, el 62% de los nuevos parados de este trimestre son andaluces, y el 75% de los nuevos parados juveniles de España son andaluces. Respecto al resto de objetivos que se planteaba, solo hay que consultar los datos disponibles para comprobar que tampoco los han cubierto.</parrafo>
        <parrafo>Esto podría llevarnos a pensar que la publicación de la orden no sirve absolutamente para nada, ya que en nada se parecen los resultados a los objetivos planteados.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, desde nuestro grupo consideramos que la fijación de los extremos antes mencionados, de una forma rigurosa, atendiendo a los objetivos que la sociedad nos exige en el momento actual, como son la reducción del déficit público y la creación de riqueza y empleo, es imprescindible para generar confianza y seguridad jurídica, de forma que todos los agentes públicos y privados de Andalucía puedan planificar adecuadamente su actuación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, le pedimos, desde el Grupo Parlamentario del Partido Popular, que publique la orden de elaboración de los presupuestos, despejando las incertidumbres y colaborando a que la toma de decisiones que necesariamente tienen que acometer tantos agentes económicos en Andalucía, que se ven influenciados por ella, puedan tomarla con más facilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, el presupuesto se tiene que presentar a esta Cámara el 31 de octubre, que es la fecha en la que se establece el conjunto de la información relevante para los agentes económicos. La orden, que, en fin, tiene su... La orden es una orden procedimental, es una orden en la que se dan indicaciones para que los centros directivos puedan ir elaborando en tiempo y en forma para cumplir con ese objetivo legal. Y eso se está produciendo con normalidad, como usted bien sabe. Se ha plasmado esto con una instrucción de la Dirección General de Presupuestos y una Orden de 19 de julio que establece que complementa lo anterior. Se está produciendo con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Cierto es que la orden habitual no se ha hecho. ¿Por qué? Pues, mire usted, porque este año hay una volatilidad enorme en las previsiones, hay una volatilidad enorme en los objetivos. Acaba de aparecer una ley de estabilidad nueva que cambia y establece objetivos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted qué cosa: en ese escenario nuevo, en el que ya no solamente es el déficit la referencia que tenemos que utilizar, sino son la regla de gasto, el déficit y el endeudamiento, se nos hace una propuesta que es imposible. Es imposible hacer ningún tipo de actuación en Andalucía cuando el objetivo que se plantea en ese punto es que cerremos todos los hospitales de la Junta de Andalucía. Es que es un disparate, es un disparate. Y, por lo tanto, estamos haciendo el presupuesto, trabajando con el Gobierno de la Nación, para que resuelvan esta cuestión, y esperando también que el Ministerio de Economía dé por fin, o establezca con claridad —lo va a hacer, probablemente, hoy o en estos días—, cuál es el escenario macroeconómico. Porque estará usted de acuerdo conmigo en que cada día hay una cifra nueva del Fondo Monetario Internacional, cada día hay una sorpresa nueva, y, como usted bien dice, lo que quieren los operadores económicos es una cierta garantía, un cierto conocimiento. Habrá que ver qué dice el propio Gobierno de cuáles son sus previsiones para los próximos años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

