<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000122</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reunión de la Consejería de Fomento y Vivienda y las autoridades portuarias (pág. 107).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la consejera de Fomento y Vivienda por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y relativa a la reunión de la Consejería de Fomento y Vivienda y las autoridades portuarias.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, los puertos de Andalucía, en general, pero en particular los de interés del Estado, están llamado a un importante protagonismo en la actividad económica de nuestra comunidad autónoma. Recientemente, ha tenido usted, ha mantenido una reunión importante con los presidentes de las autoridades portuarias de los distintos puertos de interés del Estado en Andalucía, y nos gustaría conocer las conclusiones y resultados de la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor García, el pasado 11 de marzo tuvimos la oportunidad en la Consejería de Fomento y Vivienda, con la presencia, lógicamente, del director de la Empresa Pública de Puertos APA de Andalucía, de tener una reunión con las autoridades portuarias de los puertos de interés estratégico que están en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Una reunión importante, por cuanto, efectivamente, todos los puertos, pero especialmente los puertos de interés estratégico, son un motor de desarrollo para esta comunidad autónoma. De ello da buena cuenta que el año pasado, en el año 2012, se batieron récords de tráfico de mercancías en el conjunto de esos puertos en la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Las conclusiones fueron varias, yo paso... a relatárselas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la necesidad de impulsar las conexiones ferroviarias de todos los puertos de interés estratégico de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es importantísima esa conexión ferroviaria no solamente con el conjunto de la Península Ibérica, de España, sino también, lógicamente, con el exterior.</parrafo>
        <parrafo>También abordamos la necesaria participación de esos puertos de interés general del Estado en el desarrollo de las áreas logísticas de Andalucía, que también contribuyen a un motor de desarrollo a la economía productiva.</parrafo>
        <parrafo>También abordamos la necesidad de resolver el conflicto laboral provocado por el bloqueo del tercer convenio colectivo de puertos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el reconocimiento de la necesidad del impulso de la conexión ferroviaria con el puerto de Algeciras, con ese corredor mediterráneo en su eje central.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, destacar que ha habido tres elementos…, bueno, pues que nos conmueven profundamente. En primer lugar, que de los 1.400 millones de euros que se han distribuido para el corredor, han ido 1.400 al corredor mediterráneo litoral, hasta Murcia..., desde Murcia hasta la frontera francesa, y solo 14 millones de euros al eje Algeciras-Bobadilla, que fue señalado como prioritario por la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que se han pedido a Bruselas, se han solicitado ayudas al fondo plurianual de la red transeuropea, que se han pedido 258 millones, de los cuales 164 van para Valencia, 11,8 van para Barcelona y solamente 2,8 van para Andalucía, lo cual nos produce un absoluto escándalo, un terrible escándalo, por cuanto vuelve a suponer la marginación de Andalucía y la marginación del puerto más importante que ahora mismo tiene España, pero que también es el cuarto del conjunto de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Así es que esas son las conclusiones de esa reunión, que seguiremos, lógicamente, trabajando y avanzando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, coincidimos con usted en la consideración de que Andalucía está llamada a ser una gran plataforma logística global, plataforma de plataformas, que permita de alguna manera rentabilizar en lo positivo..., para otras cosas es negativa, pero rentabilizar en lo positivo nuestra situación geográfica como puente entre Europa..., con África, con América y, en definitiva, como aprovechamiento de unas posibilidades que tienen nuestros puertos, pero que, desde luego, no se podrán dar si no se consigue la adecuada conexión con tierra, lo que se llama el interland, porque, desde luego, un puerto que solo sirva para transferir carga de un barco a otro está siendo infrautilizado, está siendo desaprovechado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, usted ha dado los datos, ha dado los datos de la escasa inversión para la conexión ferroviaria del puerto de Algeciras, que yo extendería a más, porque, si consideramos dos años, y teniendo en cuenta que en 2012 no hubo nada, estamos hablando de 14 millones contra 2.500, que es lo que se ha gastado en el resto de tramos del corredor mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no solo es Algeciras, que es quizás lo más llamativo, es que tampoco se contempla la conexión del puerto de la Bahía de Cádiz, conexión ferroviaria, a través del Bajo de la Cabezuela, ni tampoco la conexión del puerto de Almería. Parece que se quiere dejar a los puertos andaluces aislados por tierra, aislados por ferrocarril. Y esto solo puede tener dos explicaciones. Una es una especie…, que yo me atrevería a llamar con todo el respeto de catetismo político, de no reconocer el papel que está llamado a desempeñar el ferrocarril como medio de transporte nacido en el siglo XIX, pero medio de transporte del futuro para el siglo XXI, u otra, que nos preocupa y mucho, una manifestación más del estrangulamiento económico de Andalucía, de la agresión en Andalucía, que vendría a completar otras agresiones, otros estrangulamientos, como es el arbitrario reparto de los fondos de liquidez, o como es el incumplimiento sistemático de la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>La disposición adicional tercera de nuestro Estatuto obligaría a destinar mucha más inversión en Andalucía, y, probablemente, parte de esa inversión debería estar destinada a estas conexiones ferroviarias.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco entendemos la posición de la CECIR de ponderar el convenio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

