<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Ayuda social, Carga familiar, Discapacitado, Política social, Aplicación de la ley, Dependencia de los ancianos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000013</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración de Andalucía en la implantación de la Ley de Dependencia (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con las preguntas dirigidas a la Consejera, en este caso de Salud y Bienestar Social, por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a la valoración de Andalucía en la implantación de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenos días, señora Consejera. Hoy que estamos hablando tanto de transparencia y de claridad y de datos ciertos..., el Observatorio de Dependencia, hace muy poquitos días, un observatorio externo e independiente y reconocido a nivel nacional, ha elaborado esta escala de valoración de las comunidades autónomas; escala donde Andalucía ha tenido un notable, estamos entre las tres primeras de España, y que además pone..., y clarifica muy bien qué esfuerzo presupuestario está haciendo esta comunidad autónoma frente al resto de las comunidades del Estado y frente al propio Estado en la defensa de las personas en situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Para este Grupo es muy importante, Consejera, que usted clarifique y ponga en valor el trabajo..., su trabajo y el de todo su equipo, al que este Grupo quiere felicitar de antemano. Y queremos felicitar de antemano porque, frente a las noticias del día a día —noticias que lo único que traen es confusión, oscurantismo y temor a las familias—, queremos dar confianza a las familias andaluzas que están siendo atendidas y que van a seguir siendo atendidas, con el esfuerzo, eso sí, cada vez más solitario y cada vez más único, de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señora Pérez, hace unos días hemos conocido este balance, este dictamen del Observatorio Estatal para la Dependencia, que, como usted bien ha aclarado, es un organismo externo, independiente y que, por tanto, lo único que hace es evaluar el desarrollo de la Ley de la Dependencia en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En el informe —usted lo decía—, el Observatorio señala que Andalucía destaca de manera notable, en relación con el resto del Estado, en la aplicación de la Ley y, concretamente, le da a Andalucía una valoración del 7,1%. Una calificación yo diría especialmente significativa si tenemos en cuenta que la nota media que reciben las comunidades autónomas es de un 4,72% y, además, teniendo claro que la mitad de las comunidades autónomas suspenden la evaluación que hace este Observatorio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo, señoría, que tenemos que compartir el orgullo de que Andalucía siga desarrollando de forma coherente esta ley y, por tanto, expresando el compromiso que tiene el Gobierno andaluz con el conjunto de andaluces y andaluzas para mejorar su calidad de vida. Un compromiso que se refleja en los 4.500 millones de euros que ha invertido Andalucía para el desarrollo de la ley y en donde, a 31 de enero de este año, hay 188.000 personas beneficiarias, lo que representa el 25% del total de las personas con derecho a prestación; y, además, también somos líderes en el número de prestaciones, con un 27% del total del país.</parrafo>
        <parrafo>Además, señoría, hay algunas prestaciones que se valoran de forma digamos que especial por parte del Observatorio, en concreto la teleasistencia y los servicios de ayuda a domicilio, en donde..., se plantea en este informe que hay que desarrollar y hay que potenciar en el conjunto del Estado estos servicios para procurar que los ciudadanos puedan permanecer en su entorno habitual, en su entorno natural, la mayor parte del tiempo posible.</parrafo>
        <parrafo>Además, señoría, si me permite, creo que este esfuerzo que está realizando Andalucía tiene especial interés si tenemos en cuenta que el Gobierno de España se está retirando cada vez de forma más ostensible de la propia financiación de la ley. Saben sus señorías —lo hemos discutido en algunas reuniones y en alguna Comisión— que hemos dejado de recibir durante el año pasado aproximadamente noventa millones de euros procedentes de la financiación de la ley y, además, en este año, son aproximadamente doscientos catorce millones de euros menos los que va a recibir solo esta Comunidad Autónoma para seguir financiando la ley. Por eso creo que la expresión de estos datos es un estímulo y, por tanto, también un aliento para seguir invirtiendo en una materia en la que el Gobierno andaluz expresa su seña de identidad, como es el bienestar y la calidad de vida de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de que el Gobierno de España no nos apoye, seguiremos desarrollando la ley y, por tanto, los ciudadanos pueden tener confianza en que seguiremos dando prestaciones a aquellas personas que están en situación de vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Solamente un dato más, un dato que también da el informe: cada millón invertido en dependencia supone 30 empleos estables y no deslocalizables. Esos más de mil cien millones que la Junta de Andalucía y su Consejería están invirtiendo, señora Consejera..., detrás de cada uno de esos millones hay 30 personas, 30 por 1.100 millones invertidos. Así que no solamente es invertir en las personas en situación de dependencia: es invertir en el empleo y, usted lo sabe muy bien, empleo de mujeres que de otra forma no estarían trabajando y están siendo un motor en este momento muy importante para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Así que enhorabuena también por esos empleos y por el mantenimiento de esos empleos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

