<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>32</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude, Responsabilidad política, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000035</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las responsabilidades políticas que va a asumir el Gobierno andaluz en relación con las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y a empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía al amparo del programa 3.1.L (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a la tercera comparecencia de la tarde, comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre las responsabilidades políticas que va a asumir el Gobierno andaluz en relación a las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y a empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía al amparo del programa 3.1.L, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero ocupar la tribuna, Presidente, con un reconocimiento explícito a Rosario Valpuesta y el apoyo a su familia en estos momentos, la persona que fue la primera rectora de una universidad andaluza, persona comprometida con Andalucía y con la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, señorías, a petición del Grupo Parlamentario Popular para informar, una vez más, sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y a empresas en crisis, otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía al amparo del programa 3.1.L. La formulación de la comparecencia que realiza el Grupo Popular habla de responsabilidad por las ayudas. Ello da lugar, señorías, a confundir el todo, esto es, las ayudas, con la parte, esto es, las irregularidades que se registraron. Prefiero creer que esta confusión, señorías, corresponde más al error o a la torpeza, y que no es pretendida ni intencionada. Entiendo que cualquier responsabilidad deriva de las irregularidades, por ello informaré sobre las mismas detectadas por la Junta de Andalucía en la tramitación de algunos de los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Como conocen bien sus señorías, este Parlamento, en su sesión plenaria del 14 de junio de 2012 aprobó por unanimidad la constitución de una Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y a empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010. En el marco de esa Comisión se produjeron un total de 31 comparecencias, en las que todos los grupos políticos tuvieron oportunidad de conocer la información de los distintos comparecientes y también de formularles preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los comparecientes, me van a permitir también que recuerde y resalte que ha sido la primera vez que el propio presidente de un Gobierno autonómico comparece, y que lo hizo además a petición propia. También lo hicimos varios consejeros y responsables de distintos departamentos de la Junta de Andalucía. Una Comisión que se celebró sin vetos, con una duración de seis meses, algo poco común en otros puntos, señorías, de la geografía española.</parrafo>
        <parrafo>De forma paralela a los trabajos de esa Comisión se fue desarrollando otra iniciativa impulsada por el Gobierno andaluz. El 8 de febrero de 2011 el Consejo de Gobierno acordó solicitar a la Cámara de Cuentas la fiscalización de todas las ayudas sociolaborales tramitadas entre 2001 y 2010. Trabajo que se ha desarrollado por auditores de la Cámara de Cuentas, a lo largo de más de un año, en los que el Gobierno andaluz facilitó toda la información requerida. Ese informe fue remitido a la Comisión de Investigación el 30 de octubre de 2012, y forma parte, junto con los testimonios de los comparecientes, del material utilizado por los distintos grupos para realizar sus respectivos dictámenes. Unos documentos que, de acuerdo a lo establecido en la propia Comisión, debían contar con conclusiones y recomendaciones.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de los trabajos de la Comisión, señorías, se puso de manifiesto que no puede concluirse que todo aquel que tramitara, gestionara, o de algún modo participase en cualquiera de los innumerables actos conectados con la aplicación del procedimiento y la ejecución del Programa 3.1.L, por su propio conocimiento, sea responsable del mal uso que en determinados casos se hizo del mismo. Al contrario, señorías, se actuaría bajo la convicción de que no existía motivo alguno para pensar que el procedimiento estuviese produciendo en algunos casos efectos distintos de los deseados.</parrafo>
        <parrafo>El procedimiento, tal y como fue en su momento ejecutado, y con la perspectiva..., con la perspectiva del conocimiento que hoy día tenemos de las irregularidades detectadas, nos muestra la existencia de debilidades. Pero ello no debe llevar a la conclusión de que durante el tiempo que estuvo vigente las desviaciones que se han producido viniesen motivadas por ello, sino que la causa de tales desviaciones se encontró en un abuso de confianza y conductas impropias de determinados servidores públicos. Hubo un uso indebido de fondos públicos por parte de la Dirección General de Trabajo y Seguridad Social, órgano que concedió y tramitó las ayudas, y concretamente por parte del titular del mencionado órgano. Un uso indebido derivado de la inclusión en pólizas de seguros de renta de trabajadores que no trabajaron en las empresas de referencia, en presuntos desvíos de fondos a otras personas o para fines distintos a los previstos, al igual que en las presuntas concesiones de ayudas directas a empresas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tuve la oportunidad de decirlo, y vuelvo a insistir en ello, rechazo y detesto cualquier forma de corrupción y a los que se enriquecen en el cargo público, y son capaces de aprovecharse de la política para sus intereses personales, cualesquiera que sean.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha mostrado toda la contundencia posible en la denuncia, en la investigación y en las actuaciones que hemos visto como irregulares, y hacemos además todo lo que está en nuestra mano, sin hacer una causa general de ello, para que los responsables asuman las consecuencias, para que se reintegre la totalidad del dinero que pueda haber sido desviado a fines distintos de los previstos.</parrafo>
        <parrafo>Previamente, señorías, y de forma paralela al desarrollo de la citada Comisión, el Gobierno andaluz ha investigado y realizado labores de esclarecimiento de los hechos y para la restitución de los fondos indebidamente percibidos. Considero oportuno recordar que los expedientes de regulación de empleo eran un procedimiento administrativo-laboral de carácter especial, dirigido a obtener, de la autoridad laboral, autorización para suspender o para extinguir las relaciones laborales, y con medidas de salvaguarda a los derechos de los trabajadores, un proceso que hasta la aprobación de la última reforma laboral requería de una solicitud formal por parte de la empresa, de un periodo de consultas, de un acuerdo y una resolución del expediente. Y que, dependiendo además del número de trabajadores, exigía un plan, en su caso, de acompañamiento social. Se trataba de un instrumento basado en el acuerdo, y del que se podían derivar medidas para los trabajadores con dificultades de inserción, medidas de contrastada utilidad. No debe producirse, por tanto, señorías, una demonización general de este instrumento, y más cuando, insisto, con la reciente reforma laboral se ha puesto fin al consenso y a las medidas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Toda la investigación surge como consecuencia de la denuncia formulada por la Junta de Andalucía en febrero de 2009. Desde ese momento la Junta de Andalucía ha planteado, además, una colaboración activa. Una vez que empieza a conocerse la existencia de irregularidades, la Junta de Andalucía inicia un procedimiento de información interna, se pone a disposición del juzgado, y todo ello con una única finalidad: la búsqueda y el esclarecimiento de los hechos. Se ha remitido al juzgado una relación exhaustiva y plena de la documentación, tanto respecto a los expedientes de regulación de empleo propiamente dichos como de aquellas relacionadas con compromisos para la suscripción de las correspondientes pólizas, protocolos y convenios, órdenes y resoluciones de pago, y comprobaciones. Esta documentación se corresponde con toda la tramitación de los expedientes: solicitudes de aprobación, memorias relativas al estado y causas justificativas del expediente, anexos correspondientes, comunicaciones relativas al periodo de consulta, actas de acuerdos de la representación de los trabajadores y la empresa, y resoluciones mediante las que se aprobaba el expediente. Además, hemos remitido a la justicia información sobre los gastos de adquisición de las pólizas y las resoluciones y comunicaciones dirigidas desde la Dirección General de Trabajo y Seguridad Social mediante las que adquiría los compromisos a los que se llegaba para la financiación de las citadas pólizas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también se encuentran incorporados los documentos correspondientes a las pólizas de seguro colectivo de rentas de trabajadores concertados, condiciones generales y particulares de los mismos, y sus anexos individualizados. Otros documentos, incluidos en los expedientes, estaban relacionados con los protocolos y convenios suscritos con la Agencia Idea, o IFA en su caso, por parte de la Dirección General, y las distintas resoluciones y órdenes mediante las cuales se instrumentalizaban los pagos para la materialización de las ayudas a las pólizas y compañías de seguros de referencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la Junta de Andalucía ha remitido al Juzgado de Instrucción número 6, de Sevilla, toda la documentación disponible, y sigue remitiendo toda aquella que precisa en cuanto se reclama.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizada la investigación, e identificadas aquellas personas que podían incurrir en cualquier tipo de irregularidad o discrepancia administrativa, se suspendió cautelarmente el pago de las ayudas. En la actualidad se están llevando a cabo los procedimientos administrativos correspondientes al reintegro de las cantidades indebidamente percibidas, habiéndose ya dictado resoluciones en dicho sentido. Dichos procedimientos siguen sus correspondientes trámites, que incluyen periodo de alegación y aportación de documentación. En muchos casos, los requerimientos de reintegro de las cantidades han sido recurridos judicialmente, lo que condiciona el ritmo de las devoluciones a las decisiones judiciales en cada caso, al igual que en los reintegros derivados de las revisiones de oficio realizadas sobre las ayudas a empresas y entidades. Todas estas actuaciones ponen claramente de manifiesto, señorías, que el Gobierno andaluz, que la Junta de Andalucía, ha colaborado desde el primer momento con la justicia, y además que seguirá siendo implacable con aquellos que han intentado valerse de la confianza de los ciudadanos para cometer alguna ilegalidad.</parrafo>
        <parrafo>Desde el comienzo de las diligencias previas, la colaboración de la Administración autonómica ha sido constante. Se ha aportado el ingente volumen de documentación, más de doscientos mil folios, cuya recopilación y realización de copias, muchas de ellas además compulsadas, han supuesto para la Administración autonómica un notable esfuerzo personal y material. Así mismo, se le ha requerido la realización de numerosos informes técnicos y materiales, lo que ha supuesto tener que destinar efectivos a estos efectos.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, la Junta de Andalucía ha sido la primera en denunciar los hechos y en promover la acusación. No existe ninguna Administración que haya realizado un despliegue de medios similar al realizado por la Junta de Andalucía en su colaboración con la Justicia y el esclarecimiento de unos hechos similares.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, concluyo mi intervención. Reitero que el Gobierno andaluz es el primer interesado en el total y completo esclarecimiento del caso de los ERE fraudulentos. Es fundamental, en primer lugar, deslindar el uso legal y eficiente de este instrumento de su utilización fraudulenta. En este sentido, son muchos los trabajadores que han encontrado una respuesta eficaz, por parte del Gobierno andaluz, ante una situación tan especial, como la pérdida del puesto de trabajo con una edad y unas características sociolaborales, que hacía muy difícil el reingreso al mercado laboral. Son más de seis mil los trabajadores que perciben estas ayudas, y son muchas las comarcas y sectores productivos de Andalucía que han conseguido mantener su actividad económica gracias al apoyo de la Junta de Andalucía y al correcto uso de esta figura.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, frente a quienes se empeñan en hablar de fraude de grandes dimensiones, de gran escándalo, de corrupción generalizada, es preciso, señorías, resaltar que se trata de un pequeño porcentaje de casos en los que se ha producido un mal uso de estas ayudas. Y que no debe permitirse ni un solo caso de uso fraudulento de los recursos que los ciudadanos nos confían para la atención de sus necesidades y para el desarrollo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Quienes se empeñan, señorías, en calificar como fraudulentos todos y cada uno de los expedientes de regulación de empleo puestos en marcha por la Junta de Andalucía, no contribuyen, desde luego, al esclarecimiento de estos casos, sino que, por el contrario, entorpecen su resolución. Consideramos, señorías, además, que una descalificación general de la Junta de Andalucía es cierto que puede interesar y puede beneficiar a sus intereses partidistas particulares. Y ello además vuelve a cobrar fuerza ahora, en un momento en el que el foco de interés informativo y las preocupaciones ciudadanas se centra, de manera evidente, en el Partido Popular. Es el momento, señorías, de la responsabilidad, de dejar que la Justicia realice su labor. Desde la Consejería de Economía lo estamos haciendo con la puesta a disposición de toda la documentación exigida, con seriedad, con respeto; una seriedad y un respeto que pedimos a otros agentes, para evitar bochornosos espectáculos de juicios paralelos, de descalificaciones generalizadas, de burdas manipulaciones, de filtraciones interesadas o de declaraciones sacadas de contexto. Este tipo de conductas, señorías, son una línea roja bien clara que no deberíamos superar, porque en democracia no todo vale y porque tienen, además, el pernicioso efecto de producir la desconfianza generalizada, la lógica desafección de la política.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos reivindicando la política como actividad encaminada al bien común y repudiamos a todos aquellos que, de forma deshonesta, se aprovechan de los bienes públicos, deslegitiman la actuación de servidores públicos que ejecutan correctamente su labor de servicio a la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el grupo proponente de la comparecencia, el Grupo Parlamentario Popular. Tomará la palabra en su nombre su portavoz, señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Me uno también, como el señor Consejero, al pesar de la noticia que nos ha trasladado de la muerte de Rosario Valpuesta, Vicerrectora de la Universidad de Sevilla, con la que compartí aquellos años en los que conseguimos cambiar la universidad en una universidad democrática. Para mí es un gran dolor, conozco a su familia, la conozco a ella, y me he sentido muy afectado por esta mala noticia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos al asunto que nos trae aquí. El asunto que nos trae aquí no es otro que el conocer cuáles cree el Gobierno que son los responsables en relación con el fraude a las ayudas de los ERE y de las empresas en crisis. Pero, de la exposición que ha hecho el Consejero, de responsabilidad nada, ni una.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión de Investigación, efectivamente, señor Consejero, se cerró en falso. Y sin embargo hay casos, hay casos, hay casos, aunque ustedes, tanto el PSOE como Izquierda Unida, se nieguen a asumirlo. Los dos partidos que soportan el Gobierno de Andalucía se negaron a que las conclusiones de la comisión señalaran a los responsables políticos: unos, porque se estarían señalando a ellos mismos, y otros, los de Izquierda Unida, porque tendrían que deshacer el pacto que les aupó al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, tanto Partido Socialista como Izquierda Unida, son responsables del fracaso de esa investigación que hicimos en esta Cámara; una investigación que lo que pretendía —lo que pretendíamos— era determinar las responsabilidades políticas. Pero ustedes lo consiguieron, no fue posible. ¿Cómo Izquierda Unida iba a señalar responsabilidad alguna a quien los preside en el Consejo de Gobierno? ¿Cómo iban a señalar a aquellos con los que comparten asiento los martes en San Telmo? Por más evidencias que se constataron, eso, para los señores de Izquierda Unida, era un imposible.</parrafo>
        <parrafo>En la comisión de investigación la exigencia de responsabilidades políticas fue cosa de un solo grupo político: del Partido Popular. El papel de Izquierda Unida fue el de mera comparsa; el del Partido Socialista, que todo pasara como si fuera un trámite. El papel de Izquierda Unida fue el de aparentar para luego olvidar, y sus representantes en esa comisión, unos grandísimos actores. Todavía hoy sonroja recordar el chascarrillo aquel, de la señora Doblas, de los cinco deditos, y las conclusiones que luego presentaron. Sonroja también el cuestionario que le pasaron al señor Chaves y la redacción final que hicieron en su dictamen. Qué papelón. ¿Cómo los convencieron? Muy fácil, sentándolos en el Consejo de Gobierno. Cambiaron el silencio por los sillones.</parrafo>
        <parrafo>Claro, ¿cómo iban a exigir responsabilidades políticas a sus compañeros de Gobierno? ¿En qué iba a quedar el pacto de gobierno? ¿En qué iba a quedar el pacto de los sillones? Ustedes, en el caso de los ERE, señores de Izquierda Unida, ya tienen el mismo destino que el Partido Socialista, están unidos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy todo el mundo reconoce, incluso su Gobierno, señor Ávila, que las ayudas, las subvenciones del programa 3.1.L son nulas de pleno derecho. Lo están tramitando, ustedes han iniciado los expedientes de nulidad, se están publicando, a pesar de que todos los que comparecieron en la comisión de investigación: el señor Griñán, el señor Chaves, la señora Aguayo…, todos, todos, lo negaron. Pero la realidad es que el procedimiento estaba viciado. Vamos, es que no había procedimiento. Pero, claro, una cosa es que lo decían cuando declaraban en esa comisión y otra lo que estaba sucediendo en ese mismo momento en la Consejería. En la Consejería se estaban tramitando esos expedientes de nulidad, porque el procedimiento utilizado, tal y como decían los informes de auditoría, no era el adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Y es una evidencia, por tanto, que se concedieron ayudas y subvenciones sin ningún procedimiento, nulas de pleno derecho, como ustedes lo reconocen ahora. Y es una evidencia que se pusieron de manifiesto en repetidas ocasiones las ilegalidades que estaban cometiendo. Sí, sí, que estaba cometiendo su Gobierno, porque era el Gobierno el que cometía las ilegalidades y las irregularidades. Que además se cometieron, como decía un auto, con absoluto desprecio al Estado de derecho. Hasta en 15 ocasiones señaló el Interventor General, el que fue Interventor General durante muchísimo tiempo en la Junta de Andalucía, hasta en 15 ocasiones decía el Interventor General que había puesto de manifiesto esas irregularidades y esas ilegalidades. Y nadie, nadie, nadie hizo nada por evitarlo. Ningún miembro del Gobierno, ni uno; en diez años, ni uno. Cuando nuestro Presidente, el señor Zoido, lo descubrió, manos a la obra; entonces, rápidamente, a investigar, a mirar a ver qué había pasado, a ver lo que conocíamos. Esa ha sido la actitud del Gobierno. Mientras, durante el transcurso, ningún miembro del Gobierno hizo nada: ni el que pagaba, la Agencia Idea; ni el que lo decidía, la Consejería de Empleo; ni el que recibió los informes denunciándolo, la Consejería de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Es una evidencia que el informe de auditoría que realizó la Intervención General, relativo al ejercicio 2003 y que lo entregó en el año 2005, señalaba claramente las irregularidades, las ilegalidades. Y es una evidencia que ese informe fue enviado y recibido por los Consejeros de Economía y Hacienda y el Consejero de Empleo. Y que, por tanto, tuvieron oportunidad de conocerlo, estudiarlo y decidir que había que cambiar ese sistema. Pudieron evitarlo, pero no hicieron nada. ¿Cómo iban a hacer algo contra lo que ellos mismos habían diseñado? No hicieron nada. Y como nadie se enteraba, pues no pasaba nada.</parrafo>
        <parrafo>Es una evidencia, señor Ávila, que el Reglamento de Intervención, en su artículo 57.3, señala que «los informes definitivos que envía la Intervención General de las auditorías que realiza serán remitidos por el Interventor General al Consejero de Hacienda y Planificación, quien, si lo cree conveniente, lo podrá someter al Consejo de Gobierno para la adopción de medidas que sean necesarias». Pero el señor Griñán no lo creyó necesario, no lo debatió en el Consejo de Gobierno. Le llegó el informe donde le ponían de manifiesto estas irregularidades y no hizo nada. El Presidente Griñán recibió ese informe adicional, donde se explicaban las ilegalidades, en el ejercicio 2005, cuando era Consejero de Economía y Hacienda. Y recibió también otro en el ejercicio 2011, cuando ya era Presidente, un informe de cumplimiento relativo al ejercicio 2009. Pero él no hizo nada por evitar la malversación de los caudales públicos. No hizo nada.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz obvió las normas reguladoras de la concesión de ayudas y subvenciones públicas y puso en marcha un instrumento de concesión del dinero público que burlaba todos los controles, como también quedó puesto de manifiesto. No estaban sometidos ni al control de la Intervención ni al control financiero permanente. Burlaban todos los controles. El Gobierno que presidió el señor Chaves y el señor Griñán creó y mantuvo lo que perfectamente definió su Director General, el señor Guerrero, un fondo de reptiles, un fondo del que podían disponer sin ningún tipo de control, a su libre albedrío, como quisieran. Y después pasó lo que pasó, pasó lo que pasó.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que pagaron comisiones a los intermediarios y que decían que todo era legal, ahora han aprobado un decreto que evita la intermediación, un decreto que evita las comisiones y han instado —insisto— a la nulidad de todas las ayudas. Pero, ¿y las responsabilidades políticas? O sea, hacemos todo esto, se demuestra que está todo de manera irregular, contra la norma, contra la ley... ¿Y las responsabilidades políticas, señor Ávila? De eso no ha hablado usted nada de nada. Claro, porque como siempre este Gobierno, el Gobierno del Partido Socialista, hace las cosas pero las hace de mentira.</parrafo>
        <parrafo>Y es mentira que estén exigiendo la devolución del dinero. Diga usted aquí en su segunda intervención cuánto se ha recuperado. ¿Cuánto? Usted ha puesto aquí parches, ha dicho que es que el procedimiento exige que..., que lo están recurriendo... Mire, en realidad lo que están haciendo ustedes es tramitar inadecuadamente los expedientes para que nunca se consigan las devoluciones. Sí. Y eso lo está diciendo, eso lo está diciendo el Consejo Consultivo de Andalucía. Se lo está diciendo, le está diciendo que ustedes lo están tramitando mal. Y ustedes han tenido que cerrar expedientes y volverlos a abrir. ¿Cuánto es el dinero que han recuperado? ¿Cuánto? Dígalo. ¿Ha aumentado el dinero recuperado desde que cerramos la comisión de investigación? Yo se lo voy a decir, nada. No han recuperado nada. ¿Y de esto, de esto nadie es responsable? ¿Del dinero público que no se recupera nadie es responsable? ¿Le da igual? Señor Ávila, usted es el actual Consejero con competencias en Empleo, díganos a cuánto asciende el dinero recuperado.</parrafo>
        <parrafo>Usted no para de repetir —y lo ha dicho también en esta intervención— que fueron ustedes los que denunciaron, los que investigaron, los que colaboran con la justicia. Lo acaba de señalar, usted dice: «No, lo denunciamos nosotros, investigamos, colaboramos». Caramba, caramba, qué poco le gusta hablar de este tema. Para ser ustedes los que lo denunciaron no quieren hablar de nada. Nunca tienen interés en hablar de este tema, siempre ponen paños calientes, siempre. Usted dice que colaboran, ¿por qué no le han enviado el informe de cumplimiento que le ha realizado la Intervención General al Idea, relativo al ejercicio 2009, al juzgado? ¿Por qué no se lo han enviado? Ese informe que tiene otro informe adicional que vuelve a reiterar lo mismo que le decían los anteriores informes sobre el procedimiento, que era absolutamente ilegal. ¿Por qué no se lo han enviado? Sí, ese, ese informe. Ese informe que se le envió a usted, señor Ávila, que se lo envió la señora Marcos, Rocío Marcos, la anterior interventora, el 19 de julio de 2011. Y que se le envió también al señor Recio, y que se le envió también a la señora Aguayo. Ese informe donde también le ponían de manifiesto, en ese año, en el año 2011, el 19 de julio, que seguían tramitando inadecuadamente los expedientes. ¿Por qué no lo han enviado? En ese informe se reitera, en este caso otra interventora distinta, a la que ustedes han demonizado, la señora Marcos, se reitera que ese procedimiento no se podía seguir utilizando. Sin embargo, ustedes hicieron caso omiso. A esa interventora, por cierto, que tanto ustedes del Grupo Socialista como los del Grupo de Izquierda Unida vetaron su presencia en la comisión de investigación. Sí, sí, esa comisión de investigación donde usted dice que todos comparecieron. No, le recuerdo que nosotros solicitamos que participara la señora Rocío Marcos y ustedes vetaron que participara. No dejaron que estuviera.</parrafo>
        <parrafo>Ayer el portavoz del Gobierno alertaba, preocupado, de que el retraso en la instrucción del caso podría hacer que algunos delitos prescribieran. Por favor, dejen ustedes de ser fariseos, pero si eso es lo que ustedes están deseando. Si ustedes lo que quieren es que los expedientes prescriban. Eso es lo que ustedes quieren. No hagan más fariseísmo, no salgan portavoces del partido, portavoces del Gobierno señalando: «Oh, qué preocupados estamos. Es que como la instrucción no vaya bien va a haber delincuentes que se van a quedar con el caso prescrito». Asuman su responsabilidad, señor Ávila, asuman su responsabilidad. Asuman su responsabilidad porque aquí hay caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hay caso. Este caso es muy importante. Son 1.500 millones de euros defraudados porque todos se han hecho con procedimientos inadecuados. Y usted lo sabe, por eso está tramitando los expedientes de anulación, de nulidad de pleno derecho. Y lo han hecho durante diez años, y además del dinero que tenía que haber sido utilizado en el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Aquí estamos ahora hablando mucho del déficit, 5 puntos del déficit, que son 700 millones, pues aquí han sido tres veces eso. Es que no puede ser, porque se lo toman como si no hubiera pasado nada. Y la realidad es que ustedes han gastado 1.500 millones contra la norma. Y ustedes son los responsables. El señor Griñán es el responsable. Como dijo el ex interventor, el señor Griñán cebó la aplicación presupuestaria que iba a servir para malversar, tramitó los presupuestos, tramitó las modificaciones presupuestarias, resolvió los problemas de financiación que le trasladaba la Consejería de Empleo, pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pero no leyó, pero no leyó los informes de auditoría, esos en los que se hablaba clarísimamente de las irregularidades que hoy nadie discute.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de asumir responsabilidades políticas, ustedes ninguna. El señor Griñán: «No...». El señor Griñán siempre dice: «No, yo no estaba, yo no hacía, a mí no me llegó». Pues sí, el señor Griñán sí. Señor Griñán, usted sí, usted sí es el responsable político, por acción y por omisión. Por su tramitación inadecuada, contra norma, por las modificaciones presupuestarias mal tramitadas y por omisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, concluya ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Supo y no hizo nada.</parrafo>
        <parrafo>Es indignante que, tras recibir una y otra vez los informes de auditoría donde se señalaban las irregularidades, el señor Griñán no hiciera nada. Es más, es lamentable que intente convencernos de que él no podía hacer nada. La verdad es que pudo hacer todo. Pudo hacerlo y no lo hizo. Fue informado y consintió. Su Gobierno ideó el sistema, lo aplicó, lo engordó durante diez años...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, no me obligue a quitarle la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>… y no van a hacernos creer que todo fue cosa de una Dirección General.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra a continuación el Consejo de Gobierno. Señor Consejero, para el turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, aquí lo indignante es que usted diga las barbaridades que dice sin más y ni siquiera se ruborice.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo no tengo desde luego que defender al Grupo Parlamentario Popular de Izquierda Unida, no es mi cometido aquí, pero desde luego sí la legitimidad del Gobierno y negar radicalmente también, en este primer comentario que quiero hacerle, sus afirmaciones de descrédito, que considero un despropósito acerca de lo que son los fundamentos básicos de cualquier gobierno, de cualquier democracia.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo que defender tampoco ni a los representantes del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ni del Partido Socialista en la comisión de investigación. Si señalaron lo que señalaron o dejaron de señalar lo que dejaran de señalar, le guste a usted o no le guste, tienen toda la legitimidad para poder hacerlo. Y, además, señoría, una legitimidad también fundada en la razón, cosa que está por ver en muchas de las afirmaciones que ustedes hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Es curiosa, además, su insistencia en determinados temas, y en particular en este tema en el que yo creo que…, bueno, pues, su preocupación está bien, ¿no?..., está bien que se preocupen, pero con tranquilidad, señoría.</parrafo>
        <parrafo>«La Junta de Andalucía denunció.» ¿Que lo digo cada vez que comparezco? Pues claro que lo digo, pues claro que lo digo, ¿no lo voy a decir?, si es que pasó así. «Que la Junta de Andalucía investigó e investiga.» Por supuesto que lo digo, pero, vamos, cada vez que tenga que venir a esta tribuna o me quede en el asiento que tengo asignado como Consejero del Consejo de Gobierno. Claro que se lo voy a decir, si es que fue así, pero, además, que se colaboró con este Parlamento, que se instó a la Cámara de Cuentas a que a su vez investigara, y que eso lo hizo el Gobierno de la Junta de Andalucía. Si es que hay cómos, señor Carmona, el cómo se desarrollan las cosas, y esto forma parte del cómo se ha estado desarrollando este tema. Claro que sí. Y también está el cuándo.</parrafo>
        <parrafo>Pues en el cómo no tenemos nada que vernos, como le voy a decir, ¿eh?, y encontrarnos en situaciones similares en las que tienen también políticamente, responsabilidad de tomar decisiones y de organizar investigaciones y de darles respuesta a problemas. Pero el cuándo también no deja de ser curioso. El cuándo traen, además, unos temas en los que usted parece que quiere ahora, en una comparecencia, plantear temas que planteó durante el desarrollo de la comisión de investigación y que quiere volver a reverdecer. Me parece muy bien, pero yo me pregunto: ¿por qué ahora, no? ¿A lo mejor será por el tema de Bárcenas? ¿A lo mejor será porque se está hablando de Gürtel, un caso en el que la gran responsabilidad política, quien hasta ahora la única persona que ha acabado teniéndola es el señor Garzón? Curiosamente. ¿O por la zona franca de Cádiz? En todos esos temas que ahora mismo se están conformando hay un halo de corrupción, de financiación posible ilegal de su partido… En fin, yo no voy a insistir en ello, pero sí me parece plausible el establecer que se da una coincidencia en el tiempo, señoría. Y, a lo mejor, pues, ustedes que tienen tanta porquería en ese sentido a lo mejor quieren volver a sacar el tema en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, una comisión de investigación en este Parlamento, en la que más de 30 comparecientes tiene cada una, más de tres horas para hacerlo, para desarrollarlo, en la que la información que se pidió a la Junta de Andalucía fue remitida en su totalidad —por cierto, la del Gobierno central tarde y mal—, en la que hubo una duración de seis meses, seis meses para una comisión de investigación, me parece impresentable que precisamente ustedes, y en este momento en el que estamos conociendo todo lo que estamos conociendo, la pongan en cuestión, hablen de rodillo y hablen de que el Gobierno, apoyado por Izquierda Unida y apoyado por el Partido Socialista, la ha instrumentalizado. Me parece impresentable.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que el Partido Popular, señoría, cuando es necesario crear una comisión de investigación, o no la crea o, cuando la crea obligado por las circunstancias, lo hace rapidito, limitado y, desde luego, sin ninguna responsabilidad política determinada. Y eso es evidente. Yo puedo pensar en casos y trasladarlos y referirlos y profundizar en ellos que pueden remontarse, esos que están…, como se dice, en su adn…, en su médula. Podemos hablar del Prestige, ¿eh?, sin comisión de investigación. [Risas.] Podemos hablar…</parrafo>
        <parrafo>Sí, si es que podemos mirar al pasado, pero también en el presente, también en el presente. No, pero si…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con el interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si es que, señorías, me puedo ir al pasado o me puedo ir al presente más evidente: Castilla-La Mancha, Caja de Castilla-La Mancha…, seguimos esperando la comisión de investigación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, la llamo al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El caso de cooperación en Valencia, de ahora, seguimos esperando la comisión de investigación. En Bankia, seguimos esperando la comisión de investigación; en Bankia, además, con un gran argumento: «no es el momento».</parrafo>
        <parrafo>Ayer, hoy y mañana, señora Ruiz-Sillero. Ayer, hoy y mañana. Usted, que es la que me ha dicho que el debate está perdido.</parrafo>
        <parrafo>Miren, y cuando las crean, lo hemos visto en el Madrid Arena, lo hemos visto también en Valencia, señoría, con el caso Emarsa: han vetado todas las comparecencias, han hecho, en el caso Madrid Arena, tres días de trabajo efectivo, no ha ido la alcaldesa. Entonces, no vengan a dar lecciones, señorías, no vengan, cuando hay un problema, y ese problema se tiene que ver políticamente aparte de la vía judicial, a ponernos como ejemplo lo que ustedes realizan ni en el Gobierno de España ni en el Gobierno de cualquier Comunidad Autónoma ni en un Gobierno de Ayuntamiento. No somos lo mismo, señorías, es evidente.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, ha hecho usted referencia a un par de temas que me gustaría aprovechar, porque creo que es un tema en el que, a fuerza de reiterar, a fuerza de la mentira continua, están quedando cosas en la sociedad, en el conocimiento común que, por un mínimo de responsabilidad, debemos criticar. Señoría, no son 1.500 millones, es que es algo absolutamente falso, señoría. Es que todas las dotaciones del programa 3.1.L durante el periodo 2001-2010 —y está en el informe de la Cámara de Cuentas— son 734.200.000 euros. Esas son las dotaciones del programa 3.1.L. Y, además, señoría, no todas las dotaciones del programa 3.1.L ejecutadas lo han sido para un uso fraudulento o con irregularidades. No mienta, señoría. El fraude ha estado limitado, el fraude de los ERE, destapado por la Junta de Andalucía, después de realizarse el análisis, la investigación reservada, llevó a la conclusión de 323 presuntos casos de irregularidad, no los 6.000: 323, señoría. Y, después de ser estudiados esos presuntos casos de irregularidad, quedaron rehabilitados 88; por tanto, a día de hoy, hay 235, y eso es aproximadamente el 4% de las más de 6.000 personas que hay en ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, a ver si somos un poco…, un poco nada más, señor Carmona, fieles con la realidad. Estamos hablando del 4%, 235 de más de 6.000. No hable de 1.500 millones cuando son 734 la suma de las dotaciones del 3.1.L y no impregne la totalidad cuando es una parte la irregular o la fraudulenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señoría, dice usted que el Gobierno no está haciendo nada para recuperar el dinero… No, no que no esté haciendo nada, es más sorprendente, estamos impidiendo la recuperación del dinero, es algo que me ha parecido, además, curioso cuando menos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, se está siguiendo un procedimiento. Usted que precisamente lo que ha puesto en duda es que exista un procedimiento..., lo que se está siguiendo es un procedimiento, con seguridad jurídica, con garantías para los ciudadanos, señoría. Cuando se plantea en el ámbito de las ayudas a empresas o a entidades la recuperación, hay que iniciar una revisión de oficio, y se ha iniciado por una orden de la Dirección General. Hay comparecencias de afectados, señoría, trámite de audiencia, posible ampliación del periodo de tramitación, informe preceptivo del gabinete jurídico, nuevo trámite de audiencia al interesado, informe preceptivo y vinculante del Consejo Consultivo, acuerdo sobre la nulidad que se realiza por orden, y se abre además, ahí en ese momento, la vía jurisdiccional para los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y esto además está en la Ley 30, señoría. Para las ayudas sociolaborales hay un procedimiento informativo previo a lo que es estrictamente el procedimiento de reintegro. Y, además, es que usted estas cosas las conoce, señor Carmona, las conoce, sabe que hay una solicitud de información, en este caso, a la compañía de seguros; sabe que hay audiencia al interesado; sabe que hay una resolución de irregularidad que interrumpe, además, los pagos, sabe que hay posibilidades de recursos que tienen los ciudadanos de reposición o contenciosos sobre lo que dicta la Administración. Y cuando se llega al procedimiento de reintegro, también sabe su señoría que tiene que haber un acuerdo de inicio, notificación al interesado, que puede haber alegaciones, que tiene que haber una resolución del procedimiento, notificación nuevamente al interesado y un periodo voluntario de pago.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ese procedimiento, señoría, lo está ejecutando la Junta de Andalucía, y no mienta usted, no diga que el Gobierno está impidiendo esto, porque es falso, señoría, y además es insultante, qué quiere que le diga.</parrafo>
        <parrafo>Hay 210 expedientes de revisión de oficio, señoría. Todos, todos, han sido remitidos al Consejo Consultivo después de su tramitación conforme a lo que le he dicho. El Consejo Consultivo ha dictaminado hasta ahora en 94, en 89 de ellos conforme a lo que proponía la Junta de Andalucía. Por tanto, está iniciado totalmente y avanzado el proceso de reintegro de las cantidades indebidamente cobradas y con toda la seguridad jurídica. Y no me venga usted y me diga: «¿Y cuánto ha cobrado ya?». Oiga, cuando se termine el procedimiento, cuando se termine el procedimiento. Porque hay un procedimiento, no me diga que no había un procedimiento y ahora me diga que me salte el procedimiento. Había 235 personas irregulares, como le he dicho. Después de todo el proceso que le he comentado hay 90, de ellas..., que una vez concluido el periodo voluntario de devolución están además en vía ejecutiva a través de la Agencia Tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, por eso, señoría, tengo que decirle claramente que no todo vale, que no todo vale, que una mentira como la que usted dice, reiteradamente dicha, no se convierte en verdad, señoría, en absoluto, en absoluto. Que, por más que se empeñe. Claro que fue la Junta de Andalucía la que denunció, claro, y claro que lo voy a seguir diciendo cada vez que tenga oportunidad, lo mismo que voy a seguir diciendo, insisto, que la Junta de Andalucía ha investigado el tema y que ha colaborado con la justicia y que ha colaborado con la Cámara de Cuentas, con este Parlamento, y que todo ese proceso no tiene parangón, en ningún caso, en ninguna comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, sus afirmaciones, además, sobre el papel del presidente de la Junta de Andalucía, que han sido más que analizadas y estudiadas en la Comisión, y que pusieron a cada uno, además, en su sitio, me parece además fuera absolutamente de cualquier análisis sometido a la realidad..., el que usted las traiga a colación. Cuando no se firmó una modificación presupuestaria, como si el hecho de firmar una modificación presupuestaria significase participar en una irregularidad con los recursos que están detrás de esa modificación presupuestaria, que es que se firmó una transferencia de financiación, como si las transferencias de financiación no fuesen una figura que está en el ordenamiento, cuando no se recibió un informe, que es que sí se recibió.</parrafo>
        <parrafo>Todo el papel, de unos y de otros, señoría, en este proceso, además, tiene una última parte, porque la Junta de Andalucía, aparte de todo lo que yo he dicho, también ha tomado parte en el asunto al final, cuando se ha aprobado el Decreto 4/2012. El Gobierno andaluz nos ha dado muestras de repulsa a las posibles irregularidades. No solo, señoría, ha reaccionado contundentemente, también ha ordenado todo el proceso con un decreto que el Partido Popular no rechaza. Se abstuvieron en la votación, no sé tampoco por qué, pero se abstuvieron y no lo rechazaron, y afecta a todos esos créditos. Entonces, señoría, hagamos el favor de tratar el tema con la debida normalidad y con el debido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy concluyendo, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y con el debido respeto que todos nos merecemos.</parrafo>
        <parrafo>Nadie le obliga, desde luego, a entrar en el territorio de la razón, señoría, pero sí, como mínimo, en el de la verdad y en el de la no tergiversación.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hace usted referencia a que el Consejo Consultivo le está tumbando a la Junta de Andalucía, me estoy refiriendo justamente a eso. Haga usted el favor de atender a la verdad, porque el que está firmando eso es este consejero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de réplica, o rectificación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, no me ha respondido a la pregunta. Le he preguntado cuánto, desde la Comisión, se ha recuperado del dinero, que es lo importante. Porque si usted coincide conmigo en que ha habido irregularidades, ilegalidades... Usted dice que son cuatro o cinco golfos, yo digo que fue una trama organizada desde el Gobierno, me da igual. ¿Cuánto se ha recuperado desde entonces? Es que no lo dice. ¿Sabe por qué? Porque no se ha recuperado, porque lo que se recuperó fue lo único que se ha recuperado, y nada más, y nada más.</parrafo>
        <parrafo>¿Y de responsabilidades qué, señor Ávila? ¿Y de responsabilidades qué? Usted dice: «Es que no son 1.500 millones». Mire usted, lo digo yo, lo dice la Cámara de Cuentas. Mire, son 1.217 millones el montante global del fraude, más lo que no se ha pagado, que ustedes deben, que está encadenado, y que se valora en torno a trescientos millones de euros. Porque le voy a decir una cosa, cuéntelo usted también después cuando suba aquí a la tribuna. ¿Por qué no pagan? ¿Por qué no pagan las pólizas ahora? Ahora no están pagando. ¿Por qué no pagan? Explíquelo también.</parrafo>
        <parrafo>Eso también pasaba antes, y como no pagaban se les acumulaban intereses de demora, algo que ha puesto de manifiesto la Cámara de Cuentas. Por eso, aunque usted quiere tergiversar, utilizando su lenguaje —sí, sí, tergiversar—, el montante de los créditos, efectivamente eran 700 millones, pero el gasto ejecutado está en torno a mil quinientos millones, que son las obligaciones comprometidas a las que tenemos que hacer..., sí, sí, a lo que tenemos que hacer frente, ustedes, o nosotros cuando nos toque. ¿Sabe? Eso es lo que va a pasar, que habrá que hacer frente a ello, porque ustedes no pagan, ustedes no pagan, pero con mucha ligereza decían que sí a las comisiones de los intermediarios. ¿Y por cuánto van las comisiones de los intermediarios? Hasta un 29%. ¿Y por qué lo permitían? Ustedes decían en la Comisión: «No, no, no, no, nosotros no lo decidíamos, lo decidían los sindicatos, los trabajadores...». Lo que yo le he dicho, los del señor Griñán. «No, no, yo no, yo no». Entonces, ¿quién era? ¿Quién era? ¿Por qué se inflaban las pólizas con esos comisionistas? ¿A quién le interesaba? ¿Sabe usted lo que dicen últimamente los investigadores? Que ese dinero ha ido a parar a paraísos fiscales. Lo vamos a saber dentro de poco, ya le digo que hay casos. Y este caso tiene tomate, no se crea que esto es una tontería, este caso es importante. Y, aunque usted no quiera reconocerlo, ustedes, su Gobierno, tienen importantes responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y tienen importantes responsabilidades porque no fue cosa de uno ni de cuatro, ni del Director General. No, no, no, fue un caso del Gobierno. Tenemos aquí ejemplos... Pasur, por ejemplo, en Pasur intervinieron al alimón dos consejerías. Pero ¿sabe para qué? Para conceder la ayuda primero, y, luego, como dice este fax que tengo aquí, montar el expediente, montar el expediente. Claro, claro. La señora Rofa le dice: «Adjunto le remito copia de la resolución, esta se le enviará por correo certificado para su aceptación y devolución. Asimismo, le mando la solicitud formal para que la rellene y cumplimente, a los efectos de dejar completo el expediente», con firma del día 4 de marzo de 2009. Pero, bueno, ¿pero qué responsabilidad hay? Ah, ¿ninguna? Señor Ávila, ninguna. Es que yo lo único que quiero es ensuciar. Aquí el del «y tú más» ha sido usted, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Yo puedo hablar de muchos casos suyos. ¿De casos del Partido Socialista? Todos los que usted quiera; cuando quiera, lo hablamos. Pero, ¿usted no decía que lo del «y tú más», no? Asuma la responsabilidad. Usted es Gobierno, usted fue Consejero de Economía... De Innovación, mejor dicho. Usted ahora tiene las responsabilidades de empleo... Usted sabe de esto. Claro que sabe, mucho. Pues intente arreglarlo y señale las responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>No nos vamos a creer esto de que son cuatro golfos. Claro que no nos lo vamos a creer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ya le he señalado antes, ¿qué pasaba en el caso Pack Sur...? Pero más cosas. Ustedes hablan mucho de transparencia. De transferencia, ¿dónde?, cuando se les ha solicitado el control de visitas de la Consejería en la época de los ERE, y han contestado con un simple «es que no lo llevábamos».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es que no lo llevaban.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice: «Oiga, es que nosotros hemos puesto la denuncia». Ustedes no tenían ni ganas de poner la denuncia. Aguantaron la cinta y se fueron a la fiscalía; no se fueron al juzgado, como hizo el señor Zoido. Así que no diga más que usted lo denunció ante el juzgado. Usted no lo denunció ante el juzgado: lo denunció ante la fiscalía. Por tanto, no tergiverse, que es lo que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra de nuevo el Consejo de Gobierno, y, en concreto, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ya hemos visto, señorías, lo que plantea el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>No es el «y tú más», señoría: es que todos tenemos la obligación de dar la cara y de ser responsables. Y que cuando usted, legítimamente, por supuesto, exige un determinado comportamiento, una determinada respuesta ante un hecho, pues, como mínimo, tenga la legitimidad de poder decir que usted también está en un grupo parlamentario que pertenece a un partido, que cuando gobierna, y tiene la oportunidad de hacerlo, lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que yo le he trasladado, porque usted ha puesto en cuestión el desarrollo de la comisión de investigación que se hizo en este Parlamento. Y por eso es por lo que yo le he planteado también qué es lo que han hecho en otras comunidades autónomas cuando han tenido la oportunidad. Y por eso es por lo que le planteo también que qué es lo que hacen ustedes que vienen tan limpios, cuando tienen la obligación de depurar responsabilidades, de asignar esas responsabilidades en algún caso. Porque lo único que vemos es la hipocresía, señoría, y la doble vara de medir. Y es que es sorprendente. Ustedes utilizan con una ligereza los argumentos y el lenguaje, y las descalificaciones al Presidente de la Junta de Andalucía... Y cuando llega el caso del señor Bárcenas, y está aquí, dice el señor Feijóo, que es otro Presidente de comunidad autónoma absolutamente honorable y respetable: «Bárcenas usó al Partido Popular como una plataforma para enriquecerse». Eso no tiene nada que ver, señorías, con el Partido Popular. Si hay alguien que se aleja del recto camino, ese, entonces, sí es problema personal. Aquí, la responsabilidad política es del Presidente de la Junta de Andalucía, aunque, cuando se hace el convenio que regula, inicialmente, todo el tema, ni siquiera es diputado en este Parlamento: es diputado en Madrid. Eso es lo que es sorprendente, y no es el «y tú más», señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso es por lo que claro que tengo yo que hacer referencia a otros temas. Y tengo que hacer referencia, y la voy a hacer, señoría. Claro que la voy a hacer, aprovechando que estoy en esta tribuna, a todo ese espectáculo que están ustedes montando en España, en estos momentos, en torno a Bárcenas, en torno a un elemento como el que hemos tenido conocimiento, en el día de ayer, en el que se intermedió, presumiblemente, para conseguir negocios en Andalucía ante el desembarco del Partido Popular... Un elemento, además, sorprendente, en el que iba a haber comisionistas en función de las licitaciones que se iban a realizar de patrimonios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes, este tema ¿les ha revuelto las tripas? ¿Les ha planteado la necesidad de investigar? ¿Les ha planteado la necesidad de verle a alguien la responsabilidad plenamente, públicamente, conocida o simplemente es una cuestión de la prensa? Por cierto, prensa nada izquierdista, nada socialista.</parrafo>
        <parrafo>Es ahí donde se demuestra, señor Carmona. Yo le he hecho el relato, y, cada vez que tenga que salir a la tribuna, que dar la cara, la daré y diré lo que ha hecho la Junta de Andalucía, y diré que fue la primera que denunció. El tema de, si en el juzgado o en la fiscalía, me lo saca usted aquí como si eso fuese un elemento definitorio de algo. Oiga, pues vaya a la fiscalía con Bárcenas. Si ese es su problema, que la Junta de Andalucía fue a la fiscalía en vez de al juzgado, vaya con el tema del señor Bárcenas a la fiscalía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hagan el favor, señoría, de tener ese mínimo de lealtad con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ha hecho usted referencia al señor Presidente de la Junta de Andalucía, al señor Griñán, y le voy a decir una de las últimas referencias que hizo sobre este tema. Y la referencia es: ¿Qué es lo que se pretende? ¿Qué pretendemos con esto todos? ¿Utilizar políticamente la corrupción o acabar con ella? Ese el tema, esa es la pregunta que se tienen que hacer, ese es el núcleo de lo que está pasando, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en un país y en una comunidad autónoma, también Andalucía, en el que su antiguo Presidente dijo que se había acabado la fiesta. Nadie lo entendimos, pero todos nos dimos cuenta el otro día ya de a qué fiesta se refería. Se refería a la fiesta de la señora Mato, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

