<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de actividad, Despido colectivo, Equipamiento social, Industria hotelera, Política de austeridad, Despido por causas económicas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000212</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al cierre y los despidos en las residencias de tiempo libre (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a cierre y despido residencias de tiempo libre, formulada por el Grupo Parlamentario Popular y dirigida también al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quería saber los criterios y la valoración que hace del cierre de las residencias de tiempo libre y el despido de trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la red de residencias de tiempo libre que hay en Andalucía no se ha cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, yo ya no me sorprendo, porque usted es que nunca tiene problemas. Parece ser que tampoco se han cerrado. La habrán encajado entonces, como dicen en mi pueblo, habrán encajado la puerta.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la actividad que tiene que llevar a cabo la residencia del tiempo libre data de la época de los años setenta. Cuando la competencia se le traslada a la Comunidad Autónoma de Andalucía, se ponen en valor como un servicio social, para las personas más afectadas económicamente, los trabajadores y las familias más afectadas económicamente. Ustedes, que tanto se dignan en decir que son el partido de lo social, me parece que en este momento están dejando en muy mal lugar ese posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el programa de ayuda al ocio de mayores, de Conoce tu Tierra... Parece que ustedes no son los que conocen precisamente la tierra, porque ponen unas siglas muy bonitas, como en todos los programas, en empleo, en ayudas, en todo, y luego se quedan en las siglas, que quedan perfectas. Unos titulares de cine divinos, divinos, pero que no sirven para nada. Aquí tenemos otro ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted que no ha cerrado ninguna residencia. Pues, mire usted, yo le digo que ha cerrado cuatro residencias. Ha cerrado en Punta Umbría, ha cerrado en La Línea, ha cerrado en Marbella y ha cerrado en Aguadulce, y hay cuatro encierros. Es que a lo mejor no conoce la prensa, a lo mejor ve usted una prensa que no es la nuestra; pero, en la prensa que yo veo, que es la de todos, aparece el encierro. Y aparecen seguidamente los mismos datos que están en este cuadro, que no sé si le sonará, porque no sé si usted ve los documentos de su Consejería. Yo sí los veo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, de 542 laborales de la Junta, que han entrado por concurso, por concurso, no que han entrado a dedo, por concurso... Sabe usted lo que significa eso, ¿no? Son personal de la Junta. De ahí, de ahí, la eliminación en este momento de esos puestos de trabajo de las residencias de 435 personas.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto que ustedes proponen es la reducción de 107, de los cuales 84 ya están en la calle, y estaban presupuestados todo el año 2012. Explique usted dónde está el presupuesto. Porque luego dice que hay que cumplir el presupuesto. Cumpla usted el presupuesto y diga usted, de los trabajadores, dónde está el dinero que estaba presupuestado hasta diciembre del 2012, en esos grandes programas, magníficos programas, que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no lo sabemos, pero queremos que lo explique, y queremos que se retrotraigan en esta actividad, porque están mermando toda la capacidad de ocio de las personas más necesitadas económicamente en Andalucía, se están cargando un servicio social esencial y, además, están generando desempleo en la Consejería de Empleo, que podemos cambiarle el nombre y utilizar el espejo, como usted decía antes a mi compañero. Mírese usted en el espejo, que igual es usted el Consejero del Desempleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le he dicho y se lo repito, y le insisto: La red de residencias de tiempo libre no se ha cerrado. Ha dado, durante el ejercicio, como en años anteriores, pues un servicio espléndido, con más de ciento setenta mil estancias a unos treinta mil andaluces y andaluzas que han optado por este servicio, a precios, efectivamente, sociales. Lo que sí se ha hecho, señoría, lo que sí se ha hecho —y por eso, como se dice tradicionalmente, agradezco su pregunta, para poder explicarlo y trasladarlo—, lo que sí se ha hecho es adelantar, en aquellas residencias de tiempo libre que son de litoral, adelantar en este trimestre la temporada de verano y el cierre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, si estamos en un momento en el que las restricciones presupuestarias se están evidenciando; si estamos en un momento en el que todas las administraciones estamos tomando decisiones, se ha tomado una decisión, y ha sido que, en aquellas residencias, no en las que la temporada es de invierno, como Pradollano o Siles, sino en las que son de litoral, ahora, justamente, en el invierno, pues se ha procedido al cierre y a trabajar con los representantes de los trabajadores para una solución a aquellos elementos que puedan ser más distorsionadores. En particular, en estas residencias, señoría, hay 473 trabajadores, 283 van a ser reubicados, 110 permanecen en esas residencias de tiempo libre en labores de mantenimiento y de vigilancia. La reubicación va a ser, señoría, lógicamente, en términos de la mínima afectación y hablando con los trabajadores. Y, por supuesto, también hay 80 personas que son fijos discontinuos, fijos discontinuos que van a ver adelantado estos meses su cierre, perdón, su cese, y, dado su carácter discontinuo, volverán a los centros cuando se vuelvan a abrir. Esa es la situación, y no la situación que está usted definiendo.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias por su atención, señoría, en este tema, y agradecido también, nuevamente, porque me permita explicarlo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

