<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Málaga, Mejora de vivienda, Renovación urbana, Vivienda, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000328</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de la deuda del programa de rehabilitación de vivienda 2008 de los ayuntamientos de Málaga (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a pago de deuda programa de rehabilitación de vivienda 2008, ayuntamientos de Málaga. La formula su diputada, señora Rico Terrón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿en qué plazo va a abonar su Consejería las deudas del plan de rehabilitación de vivienda 2008 en la provincia de Málaga? Y, por favor, le rogaría que no me responda con su ya famosa frase de «se hará cuando se pueda».</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como bien sabe la diputada, en el año 2008 fueron 99 los municipios de la provincia de Málaga acogidos al programa de rehabilitación autonómica. El número de viviendas rehabilitadas fue de 1.206 y el importe de las ayudas concedidas de 7.968.479 euros. La Consejería de Fomento y Vivienda ha tramitado el abono del 99,4% de dicha cantidad. Quedan pendientes 41.000 euros, relativos a actuaciones con algún tipo de incidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la verdad es que las cifras que usted me da para nada, para nada corresponden con las que me dan a mí los ayuntamientos de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, del programa de rehabilitación de vivienda 2008-2012, según nuestros datos, solo se han ejecutado 835 actuaciones; en la provincia de Málaga, una cantidad ridícula. Es ridícula la cantidad en cuanto a actuaciones, porque, realmente, usted lo ha dicho, las poquitas que se han hecho. Si sus datos son los buenos, porque los míos son menores. Pero no en cuanto a la deuda que mantiene usted con los ciudadanos. Para usted puede ser una cantidad ridícula, pero estos ciudadanos que confiaron en ese plan para arreglar sus problemas de vivienda, ¿eh?, estaba destinado a personas con pocos recursos, a personas mayores, a personas sin empleo, a personas con discapacidad, para arreglar los problemas de sus viviendas. Y estos malagueños, a los que usted todavía no ha pagado, hace ya tiempo que realizaron las obras en estas viviendas, y, como carecen de recursos, ahora se ven endeudados con los bancos y con las empresas que se las hicieron. Y este plan, al que se acogieron de buena fe, al final se ha convertido para ellos en un caramelo envenenado, señora Consejera. Y estas personas, señora Consejera, tienen rostro, tienen una vida, y, cuanto menos, tienen una vida difícil, y llevan cuatro años esperando que ustedes les den algo más que promesas y palabras. Y necesitan hechos, y no pueden esperar más. Necesitan saber que hay dinero para pagar las deudas y los programas comprometidos. Y esto, señora Consejera, ahora mismo, ya, es una responsabilidad exclusivamente suya.</parrafo>
        <parrafo>El discurso de Izquierda Unida de que tiene otra forma de gobernar ya no nos vale: son cómplices de su socio de Gobierno y les están tapando las vergüenzas continuamente, en este y en otros muchos asuntos. ¿Cuántas veces hemos oído a Izquierda Unida en esta Cámara criticar en el pasado que los presupuestos falsos del PSOE ni se cumplían ni se ejecutaban? Pues, hasta la fecha, usted no cumple y no ejecuta. Tanto arremete usted contra, en sus discursos contra los bancos, contra el Gobierno central, contra el mundo mundial... Para usted todo el mundo tiene la culpa, pero no mira usted dentro de su Consejería para ver sus propias miserias. Porque le tengo que decir, señora Consejera, que es miserable no pagar y deber a los más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>Hay que ser más coherentes, señora Consejera. Tiene que poner orden en su propia casa y ponerlo ya. El drama de vivienda, que tanto le preocupa, señora Consejera, lo podría empezar a paliar.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a utilizar unas palabras que usted utiliza continuamente en sus discursos, lo voy a utilizar para que usted me comprenda bien. Usted podría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, efectivamente, los ciudadanos tienen una vida difícil: están ustedes consiguiendo el empobrecimiento de la mayoría social con las políticas que están aplicando, con el recorte de todos los derechos sociales y con la bajada paulatina y progresiva de los salarios de la mayoría social. Sí, señores diputados del Partido Popular. Como están acostumbrados a hablar sin escuchar —en política eso es propio de malos políticos—, vuelvo a repetírselo, porque la sordera se cura escuchando.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Fomento y Vivienda ha tramitado el abono del 99,4%, señoría, de las subvenciones que le relataba antes, y, como usted comprenderá, los datos que ofrecemos desde la Consejería son los datos correctos, porque los tenemos absolutamente nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Si escucharon ayer también a la Consejera de Hacienda, entenderían que Andalucía solamente ha recibido el 43% de lo solicitado al Fondo de Liquidez Autonómica. Sin embargo, Cataluña, su archienemigo, ha recibido el 98%, y Valencia, el 56% de lo solicitado. Además, deben de saber que el Gobierno del señor Rajoy prioriza el pago a las entidades financieras frente a las personas, frente a las necesidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, tras conocer la falta de igualdad con la que ha sido tratada la Comunidad Autónoma de Andalucía en el acceso al Fondo de Liquidez Autonómico, ayer le quemaran el teléfono a su compañero Ministro Montoro exigiendo igualdad y equidad de trato de esta comunidad con respecto a ese fondo. Yo le exijo que las necesidades de las personas están antes que las necesidades de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>La rehabilitación de vivienda, como usted sabe, es una prioridad para la Consejería de Fomento y Vivienda. En el año 2013 vamos a movilizar 96 millones de euros, con el objetivo de generar empleo en un sector especialmente castigado por esta crisis-estafa, de cambiar el modelo productivo y de conseguir la rehabilitación física, social y económica de las comunidades de vecinos de Andalucía, a pesar de que su Gobierno, de que el Ministerio de Fomento, ha recortado en un 66% las transferencias a esta Comunidad Autónoma en materia de política de vivienda y a pesar de lo que ustedes hacen en otras comunidades donde gobiernan. Por ejemplo, en Valencia han eliminado siete millones de euros de política de vivienda para hacer un expediente de regulación de empleo al Instituto de la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

