<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Málaga, Parque tecnológico</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000338</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al aniversario del Parque Tecnológico de Andalucía (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carmelo Gómez Domínguez y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo Parlamentario Socialista, y relativa al aniversario del Parque Tecnológico de Andalucía. La formula su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta es otra pregunta que a los socialistas nos interesa mucho, porque supone el éxito de un trabajo bien hecho en los últimos veinte años. Me refiero al balance del Parque Tecnológico de Málaga, del Parque Tecnológico de Andalucía; de un referente internacional que, veinte años después, a los socialistas, además de llenarnos de orgullo, yo quería, con esa pregunta, que usted me dé algún dato de cómo ha ido progresando, aunque sé que este no es el formato que le permita extenderse más, pero sí, por la celebración de esos veinte años, tenemos interés en saber cómo está funcionando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, este lunes se ha conmemorado el 20 aniversario del Parque Tecnológico de Andalucía en Málaga, y en estos años, pues... yo le voy a hacer una valoración cuantitativa y también cualitativa, ¿no?, porque en estos años se ha convertido, en primer lugar, en un referente internacional dentro de lo que son los parques científicos y tecnológicos, y, además, en términos cuantitativos —y ahora daré, como le digo, algún dato—, en un motor de la economía específicamente malagueña, pero también con una contribución directa a la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la primera reflexión que hay que hacer en este sentido es que, cuando se tomó la decisión de ponerlo en marcha —y es verdad que la tomaron en ese momento autoridades del Partido Socialista—, cuando se tomó la decisión de poner en marcha el Parque Tecnológico de Andalucía en Málaga, se apostó, se arriesgó para romper esquemas tradicionales de conformación de las aglomeraciones industriales para hacerlo con unas infraestructuras de vanguardia y para conectar el tejido productivo con la investigación, con el desarrollo, con eso que al Partido Popular le gusta tan poquito que hagamos referencia, y por eso es el éxito de un modelo específico de intervención en la economía, a través de la innovación y a través de la conexión entre el tejido productivo y la Universidad —la Universidad de Málaga, además—.</parrafo>
        <parrafo>Han pasado veinte años, y en veinte años hay prácticamente seiscientas empresas radicadas. Han pasado veinte años y hay más de catorce mil personas trabajando —aproximadamente la mitad son licenciados superiores—; se han facturado más de trece mil quinientos millones de euros en estos años; y, como le decía, además se ha sido capaz de ser motor. Y, para ser motor, no solo importa lo cuantitativo.</parrafo>
        <parrafo>Ser motor de crecimiento implica también el que se haya sido capaz de atraer empresas de dimensión internacional, que han instalado sus laboratorios de investigación y desarrollo en el propio parque; ser también generador de conocimiento con la propia Universidad, con más de cien millones de euros anuales en investigación y desarrollo, en inversiones que realizan las empresas privadas; ser capaz de tener sedes de redes internacionales, como la Asociación Mundial, Internacional, de Parques Tecnológicos y Científicos —la Asociación Española de Parques Científicos está también radicada en Málaga—; y, en definitiva, pues ser motor de ese cambio estructural, de esa experiencia, por la que se apostó, que ha tenido resultado y que, además, pues prácticamente un tercio de esas empresas están en un sector, que es el de las tecnologías de la información y la comunicación, que es un sector de vanguardia y por el que se ha apostado siempre desde Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así que enhorabuena también a los trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo hablaba de éxito, señoría, y usted me ha dado cuáles son las razones de ese éxito: la dimensión internacional de las empresas, el empleo cualificado —estamos hablando de muchos titulados universitarios—, la inversión público-privada —en un 80% privada—, el haber apostado por las tecnologías de la información... También hay que recordar que en el año 1992 estábamos en crisis, y, por lo tanto, si este modelo, hace veinte años, ha funcionado, yo creo que ahora va a seguir haciéndolo exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>El PTA es un referente internacional, se ha consolidado en este tiempo. Pero, además, se ha convertido en sede de las asociaciones de los centros tecnológicos, que es el modelo por el que apostamos en Andalucía. Y las cifras no pueden ser mejores: seiscientas empresas, catorce mil empleos, la colaboración con la Universidad...</parrafo>
        <parrafo>Esas son las claves de un éxito que yo también quiero, como usted, agradecer a todos los que han tenido algo que ver, durante estos veinte años, y a todos los que se han dejado, sin duda, la piel para que el Parque Tecnológico sea un éxito, como lo ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Y dejemos, señoría, a la derecha nadando en su suciedad y en su esquema de castigo a nuestra tierra, de no reconocimiento de los éxitos, de no reconocimiento del avance, del prestigio y de la calidad de todo lo que se produce, de todo lo que se hace en el parque tecnológico situado en Málaga; pero, como digo, referente internacional de nuestra tierra y referente internacional del esfuerzo de tantos hombres y mujeres que, a lo largo de estos veinte años, han dejado allí toda sus capacidades, toda su inteligencia, todo su esfuerzo, para conseguir ser, como somos, líderes en tecnologías de la información, en otras empresas de nivel internacional que han decidido asentarse y estar, dejando todo el valor añadido y el valor productivo en ese Parque Tecnológico de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Felicidades a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

