<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Cargo público, Corrupción, Cualificación profesional, Formación profesional</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000303</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la imputación de la directora del Instituto Andaluz de Cualificaciones Profesionales (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida a la consejera de Educación por el Grupo Popular, y es relativa a la imputación de la directora del Instituto Andaluz de Cualificaciones Profesionales. La formula la diputada señora Mestre García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>¿Mantiene la señora consejera y el Consejo de Gobierno su confianza en la directora del Instituto Andaluz de Cualificaciones Profesionales?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en relación con el proceso judicial abierto al que hace referencia solo podemos mostrar nuestro respeto a dicho proceso y a sus tiempos. Sí puedo decirle que en modo alguno ese proceso judicial afecta al ejercicio de las funciones de doña Pilar Sánchez, las funciones que desarrolla en el Instituto Andaluz de Cualificaciones Profesionales, puesto de trabajo que está reservado a funcionarios de carrera y que, por lo tanto, la señora Sánchez tiene pleno derecho a seguir ejerciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señora consejera, el 24 de mayo se conoció la imputación de esta señora, de la señora Sánchez, por prevaricación, falsedad, malversación y tráfico de influencias. Esta señora es la actual directora del Instituto de Cualificaciones Profesionales. Y, señora consejera, no sé si usted lo sabrá, pero, si no lo sabe, sería la única en toda Andalucía y España, esta señora es una exregidora que deja una deuda en Jerez de la Frontera de 1.000 millones de euros, el doble que Valencia y Zaragoza. Una alcaldesa famosa por sus continuos escándalos y despropósitos durante su mandato.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿es un ejemplo, la señora Sánchez, de gestión para el Gobierno andaluz?</parrafo>
        <parrafo>Miren, esto es un ejemplo más de recolocación de los socialistas, que son ustedes número 1 en crear empleo entre los suyos. En esta ocasión, recompensa el Gobierno andaluz, usted, señora consejera, a quien pierde las elecciones por su nefasta gestión. Ustedes recompensan a quien lleva Jerez de la Frontera a la ruina. ¿Esto es propio de matones, señora consejera? ¿O esto es propio de políticos responsables? ¿Quieren ustedes, señores andaluces y andaluzas, un cargo en la Administración? Acumulen hasta cuatro supuestos delitos, y le buscaremos un huequito.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿no había nadie más en toda la Administración andaluza que cumpliera los requisitos para ostentar este cargo? ¿Cuándo actúa el código ético del Partido Socialista, del cual ustedes presumen tanto, y al que el señor Mario Jiménez hacía referencia para defender la posición de la señora Sánchez al frente de este cargo?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿esta es la transparencia de la que ustedes pretenden dar continuas lecciones al Partido Popular? Señora consejera, lecciones vendo, que para mí no tengo.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, ¿qué favores le deben ustedes a la señora Sánchez? ¿Qué tiene la señora Sánchez? ¿Información que quizás desconozcamos los demás y que a ustedes les obliga a contratarla para la Administración en un cargo de estas características? Porque solo podría entenderlo, señora consejera, si el buen sueldo que ustedes le están pagando a la señora Sánchez fuera para aportar parte del mismo a rebajar la deuda que dejó a los jerezanos. Solo así lo podríamos entender. Pero como esto, evidentemente, no será así, no entendemos cuáles son los motivos que les lleva a mantenerla en este cargo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto les cuesta a los andaluces, señora consejera, mantener los cargos y los ex altos cargos de los socialistas en la Administración autonómica? ¿Cuánto nos cuesta a los andaluces, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señora consejera, esto vuelve a ser un ejemplo más del abuso de los socialistas en las administraciones, del uso partidista de los socialistas que hacen de las administraciones. Cumpla, señora consejera, los requisitos de transparencia, y no hay nada menos ético…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Maestre, yo no sé qué parte no ha entendido, si no entiende «funcionaria» o no entiende «de carrera», ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>La señora Sánchez no es un cargo político; es una funcionaria de carrera, ocupando un cargo de funcionarios de carrera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le puedo decir que me parece absolutamente mezquina su obsesión por la señora Sánchez, que le lleva a perseguirla una vez que ha abandonado sus cargos políticos. Eso sí que es propio de ese oficio que vienen ustedes reiterando toda la mañana. Eso es propio de ese oficio que ustedes han mencionado. Sí, señor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo, me parece absolutamente fuera de lugar que cuestione su trabajo, insisto, como funcionaria de carrera. Yo deseo que la señora Sánchez pueda aclarar cualquier asunto derivado de su etapa de alcaldesa, pero, desde luego, mientras tanto sus derechos como funcionaria están absolutamente a salvo en un Estado de derecho, y, desde luego, a salvo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

