<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000318</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las nuevas actuaciones relativas a Invercaria (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo al consejero de Economía, por el Grupo Popular, relativa a las nuevas actuaciones relativas a Invercaria. La formula su diputado, el señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Ávila, mis primeras palabras para felicitarlo en el día de su onomástica.</parrafo>
        <parrafo>Para decirle también otra cosa: no estuvo usted acertado en el día de ayer. Señor Ávila, no estuvo usted acertado en las dos ocasiones. Primero cuando usted dijo esa tan malograda frase aludiendo a los matones en la derecha: «Para matones ya estamos acostumbrado en la izquierda, y nos sobran». Esa reflexión también la he hecho yo, porque hay personas de la izquierda que se han sentado en Gobiernos donde se han apoyado a grupos de terrorismo de Estado, y no se la he recordado y no quiero recordársela. Por tanto, usted estuvo desafortunado con esa frase y con su actitud, porque tuvo la oportunidad de rectificar y no lo hizo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy le quiero preguntar en relación con el caso Invercaria. Ha habido nueva información en relación con el caso Invercaria procedente de la instrucción que lleva el juzgado, y le han hecho un requerimiento sobre información, sobre documentación de los acuerdos del Consejo de Gobierno. ¿Qué valoración hace su Gobierno sobre este requerimiento de documentación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, sinceramente, señoría, por la felicitación que me traslada, por su tono también en esta primera intervención. Lógicamente, no por el resto. No por el resto, porque, señoría, yo quiero creer que ustedes creen en la justicia. El Gobierno cree, el Gobierno de Andalucía cree en ella y espera que la actuación que se está realizando ayude al esclarecimiento de los hechos, y ayude a determinar si existen, o no, responsabilidades, y en su caso de qué tipo.</parrafo>
        <parrafo>Opinar, valorar o realizar apreciaciones sobre los requerimientos de información a la Junta de Andalucía sería inmiscuirse en las actuaciones de la justicia. No lo voy a hacer, no lo he hecho nunca y no lo voy a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, yo sé que usted me iba a contestar eso: que no se va a inmiscuir en los asuntos de la justicia. Yo no le estoy preguntando por los asuntos de la justicia, le estoy diciendo que valore, como miembro del Gobierno, la exigencia de esa documentación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted en repetidas ocasiones nos ha dicho que ha entregado mucha documentación sobre el caso Invercaria, pero el juzgado le pide más. Y ahora lo que le pide son los acuerdos del Consejo de Gobierno. Mire, en dos de los casos de corrupción de actualidad de Andalucía, en los dos más graves los jueces le requieren los acuerdos del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted me recriminará que yo le exija dimisiones, pero es que es la primera vez en la democracia que un juzgado le pide a un Gobierno los acuerdos del Consejo de Gobierno. Y eso sucede aquí, en Andalucía. Y a mí me causa bochorno como andaluz y como parlamentario. Por eso le tengo que preguntar. Ustedes están bajo sospecha, discúlpeme porque se lo diga así de claro, pero esa es la sensación que tienen los ciudadanos andaluces. Cuando un juez le requiere al Gobierno los acuerdos, el Gobierno está bajo sospecha.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen muchos imputados..., muchos imputados de su Gobierno, y tienen también condenados. Eso, en el caso de los ERE. Pero, ¿y en el caso de Invercaria? En el caso de Invercaria ya veremos.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que le moleste que le pregunte por estas cosas, pero estas cosas son la realidad, la realidad vivida en estos últimos años aquí en Andalucía: una corrupción insoportable. Para algunos conseguir el dinero público era muy fácil, y ustedes lo ponían muy fácil. Ese es el caso de Invercaria, una empresa creada para canalizar el capital riesgo público en Andalucía, pero que su gestión se ha caracterizado más por la prodigalidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>No sé si he entendido mal, pero si lo he entendido como usted creo que lo ha dicho, está claro, en el Gobierno no hay ninguna persona imputada.</parrafo>
        <parrafo>El procedimiento judicial, señoría, está abierto, y sería de agradecer, insisto, que el Partido Popular mantuviese respeto a las actuaciones judiciales. Y además un respeto..., parece que cuando les toca a ustedes en sus filas no tienen. Hagan el favor de mantenerlo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Mírese el artículo 24 de la Constitución, a eso es a lo que estoy apelando. En todas la investigaciones, claro que sí, la consejería está aportando la información..., la que pide el juzgado en cada momento de la instrucción del caso. Claro que sí, y en este momento, 80.000 folios, como ayer les dije.</parrafo>
        <parrafo>Y de la misma manera vamos a dar información requerida, ahora, y si se requiere en el futuro, también. Por supuesto que sí. Y la Justicia, como digo, determinará las eventuales responsabilidades, y de todas las personas implicadas, señor Carmona, de todas; también de quien hoy es un directivo de la zona franca que estaba en esos momentos tomando decisiones, también. Hay un procedimiento judicial en marcha. Hay que respetar el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hacer mayor aportación de la que hagan los jueces. Eso le dije ayer en esta tribuna, que dijo la señora Cospedal, y creo que deberían leerlo, y que dice su señora secretaria general, a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión respecto a lo anterior, señoría, se lo he dicho a todos los miembros de su grupo parlamentario que han hecho referencia: insultan, nos dicen de todo, día tras día, en esta sesión parlamentaria o en las comparecencias en comisión; robamos, traidores, confabulamos, insultamos, injuriamos...; nos injurian.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, mandíbula de cristal, ¿eh?, mandíbula de cristal. Y quien se sienta aludido también, qué quiere que le diga, ¿eh?, quien se siente aludido es el que tiene mayores visos, desde luego, de haber hecho lo que no debiese.</parrafo>
        <parrafo>Así que tranquilidad, señorías. No hagan amenazas desde la tribuna, y verá cómo cuando trasladen esas cuestiones podrán tener diálogos tranquilos como el que estamos teniendo, y no como el que a veces nos obligan; pero mandíbula de cristal... No, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

