<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Empresa individual, Profesión independiente, Deducción fiscal, Apoyo económico</materias>
    <numero_expediente>9-13/M-000002</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 2, 5, 7 y 8: rechazados por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del resto de puntos: aprobados por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos la sesión plenaria con el punto segundo del orden del día, moción relativa a política general en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.  Esta moción tiene formuladas 16 enmiendas calificadas favorablemente y admitidas a trámites: 5, por el Grupo de Izquierda Unida, y 11, por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Comienza el debate el grupo autor de la iniciativa, para lo cual tiene la palabra su portavoz, el señor Castilla Zumaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos los presentes. Iniciamos esta segunda jornada de Pleno.</parrafo>
        <parrafo>El pasado Pleno, a instancias del Grupo Parlamentario Popular, se interpeló por este diputado al señor Consejero de Economía, Ciencia, Innovación y Empleo, sobre las políticas generales en materia de apoyo y fomento al trabajo autónomo. Pusimos sobre la mesa las graves dificultades que en estos momentos el sector de los trabajadores autónomos y del autoempleo, el 85% del tejido empresarial andaluz, vienen sufriendo como consecuencia de lo que consideramos una completa falta de políticas por parte del Gobierno andaluz frente a los mismos. Así señalábamos como principales faltas las siguientes.</parrafo>
        <parrafo>La suspensión el pasado 31 de julio de la Orden de 26 de abril de 2010, por la que se establecían las ayudas para los trabajadores autónomos, y por consiguiente el hecho de que hasta la fecha, desde el mes de julio, no existan más ayudas para los mismos. Comentamos también lo errático de dichas órdenes de ayudas, que en los últimos cinco años ya se han propuesto tres diferentes, con el consiguiente caos y desinformación en los supuestos receptores de las mismas; y además la baja aprobación de solicitudes para el comienzo de la actividad, pues entre mayo de 2010 y julio de 2012 solo fueron aprobadas, de las solicitadas para el comienzo de la actividad, el 29,8% de las mismas, y de las ayudas para el mantenimiento y consolidación de la actividad del trabajo autónomo, no se concedieron ni el 5% de las solicitadas.</parrafo>
        <parrafo>Comentamos también la falta de desarrollo de la Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo, aprobada en diciembre de 2011, sin que a la fecha se sepa absolutamente nada sobre dicho desarrollo, y sin que el consejero fuera capaz, en su intervención en el pasado Pleno, de indicar con exactitud para cuándo la reglamentación.</parrafo>
        <parrafo>Comentamos también la falta de dotación de los fondos reembolsables anunciados para el ejercicio 2011 y 2012; de los 50 millones totales no se abonó ni un solo euro.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos también del continuo recorte de presupuestos destinados a autónomos. Entre los ejercicios 2009 y 2011 se recortaron casi un 50% de los mismos, añadiéndole además que para este año 2013 se destinan al Programa de Emprendedores, en el que se incluyen los autónomos, un 13% menos.</parrafo>
        <parrafo>A lo anterior se suma la falta de ejecución presupuestaria, pues el 38% de los presupuestos destinados a políticas activas de empleo entre 2008 y 2012 no se han ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Y como colofón de esa errática y casi inexistente política del Consejo de Gobierno en referencia a autónomos, indicábamos el hecho de que la deuda de la Administración pública andaluza con estos se cifra en 692 millones de euros, según la Asociación de Trabajadores Autónomos de Andalucía, lo que es como decir que la Junta no paga o, cuando lo hace, lo hace más bien tarde.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de todo ello, en la pasada legislatura se destruyeron en Andalucía casi 50.000 empleos netos de autónomos. Y desde que estas ayudas están suspendidas se han destruido ya otros 6.700 empleos netos, es decir, entre julio y diciembre de 2012. Y además la falta de las mismas y la errática política que se sigue en esta materia están impidiendo que muchos desempleados no puedan acceder al autoempleo, cuando esta podría ser la vía idónea para poder paliar en cierta medida la sangría de desempleo que tenemos en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se torna urgente abandonar la pasividad y la desidia en la que se encuentra sumido el actual Gobierno bipartito de Andalucía en referencia a las políticas de autónomos. Y ello, aprovechando las medidas, aprobadas hace unos días por el Gobierno central, destinadas a la incentivación de autónomos y el acceso al empleo. Así, mediante esta moción ponemos sobre la mesa unas medidas que no necesariamente han de ser números clausus, encaminadas a las ayudas de los trabajadores autónomos y a la creación del autoempleo, destacando las siguientes.</parrafo>
        <parrafo>La urgente necesidad de publicar una nueva orden de ayudas para el inicio y consolidación de actividad del trabajo autónomo. Ya se ha señalado con anterioridad que se han destruido, desde que se suspendió la orden anterior, es decir, desde julio pasado hasta diciembre, 6.700 empleos netos de autónomos. Hay que cortar urgentemente esta sangría.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos también que la Administración pública andaluza debe responsabilizarse de sus deudas pendientes de cobro por parte de los autónomos proveedores de bienes y servicios, estableciendo un calendario de pagos ajustado a los plazos establecidos por la ley, que incluya un proceso de reconocimiento de las ayudas concedidas, de los servicios prestados y de las obras concluidas que generen obligaciones de pago por parte de la Junta de Andalucía. La falta de pago por parte de la Administración pública andaluza no puede ser, como he dicho antes, con anterioridad, una de las causas de pérdida de trabajadores autónomos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos que los fondos reembolsables han de ser una realidad y no una mera operación de márquetin más de la Junta de Andalucía. La financiación prometida debe de desembolsarse. El Consejo de Gobierno ha de poner en marcha, además de los fondos reembolsables, una serie de medidas de apoyo financiero y de acceso al crédito a través de las líneas de avales, firma de convenios con entidades de crédito, fomento de líneas de cooperación con el ICO o la creación de un fondo-capital semilla mixto con aportaciones tanto de la Administración como de entidades privadas para financiar las iniciativas empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Hay que desarrollar con carácter urgente la Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo, dotándola presupuestariamente para distintas medidas, porque si no, si no se dota presupuestariamente, esta resultaría inoperante.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que poner en marcha, además, el Consejo Andaluz del Trabajo Autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Es imprescindible un plan estratégico del trabajo autónomo como instrumento marco para el desarrollo de todas las políticas y medidas vinculadas a este colectivo, con el que hay que colaborar directamente para su desarrollo, especialmente con la Asociación de Trabajadores Autónomos más representativa de nuestra Comunidad. Es imprescindible además tomar medidas encaminadas a reducir la carga fiscal que soportan los trabajadores autónomos. Y que entre ellas proponemos las siguientes. El establecimiento de fórmulas flexibles de aplazamiento y fraccionamiento de tributos, donde se reconozcan como avales las obligaciones reconocidas pendientes de pago por la Administración pública; o la eliminación de los recargos de apremio en los supuestos de fraccionamiento y aplazamiento de pago de tributos; o la reducción de la carga fiscal que grave el traspaso generacional de los negocios familiares en el ámbito del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales o del de Actos Jurídicos Documentados. Y consideramos también importantísimo flexibilizar el calendario de pagos de impuestos y las tasas a sectores afectados por la estacionalidad como, por ejemplo, puede ser el sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Además, se han de mejorar las deducciones autonómicas en materia de IRPF para el fomento del autoempleo, especialmente en mujeres y jóvenes, en parados mayores de 45 años, en personas con discapacidad o colectivos con dificultades de inserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>La lucha contra el fraude fiscal es importantísima, a fin de garantizar la equidad y la competencia. Hay que aflorar el empleo sumergido, pues supone un obstáculo para los que deciden hacer las cosas conforme a la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Instamos igualmente al Consejo de Gobierno a favorecer la transparencia pública en los pagos efectivos a las empresas contratistas, a través de su publicación en el BOJA, lo que facilita el acceso a esta información, a sus contrataciones de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario favorecer e impulsar el relevo generacional de los pequeños negocios, favoreciendo también la modernización de los mismos. Y hay que crear, con la colaboración de la Administración autónoma, una cartera de negocios para poner en contactos a los autónomos que abandonen su empresa por jubilación con quienes están interesados en tomar el relevo. Se deben de extender los incentivos de la contratación a las trabajadoras autónomas en los casos de riesgo de embarazo, cuidado de hijos o de personas dependientes a su cargo. Todo ello destinado a fomentar la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, es imprescindible impulsar el desarrollo y la aplicación de la Ventanilla Única Empresarial. Para ello, es necesaria la colaboración de todas las administraciones intervinientes, de tal forma que en un solo trámite se pueda abrir un pequeño negocio. Ello junto a la necesidad de implantar el servicio de licencia exprés y unificar la legislación e información que atañe a autónomos, publicitada en un único portal web.</parrafo>
        <parrafo>Como señalábamos, las medidas referenciadas, junto a las aprobadas por el Gobierno de España, son necesarias para que seamos capaces de comenzar a forjar políticas creadoras de empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación, para fijar la posición de cada grupo parlamentario, sus respectivos portavoces, comenzando por la de Izquierda Unida, en este caso, la señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosalía Martín, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar esta intervención circunscribiéndome al Pacto por Andalucía, propuesto por el Gobierno andaluz. Se puede convertir en una iniciativa de hondo calado económico y social, y hasta en un elemento fundamental para salir de la crisis si se logra alcanzar un amplio acuerdo y la cooperación necesaria para sacarlo adelante.</parrafo>
        <parrafo>En un marco de recesión, que está derivando en un deterioro del mercado de trabajo no conocido hasta ahora, el trabajo autónomo se formula como una de las recetas que pueden ser parte esencial en la solución al alto desempleo que presenta nuestra Comunidad, máxime si tenemos en cuenta que el 96% del tejido productivo recae en el sector de los autónomos y las pequeñas y medianas empresas. Estamos hablando de 450.000 trabajadores y trabajadoras autónomos en Andalucía, en el que intervienen sectores tan importantes como el comercio, la hostelería, la construcción, agricultura, servicios... Diría incluso que desde la economía social se tocan todos los sectores de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>A finales de la legislatura pasada se aprobaba en esta Cámara, y por unanimidad, la Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo, probablemente no la mejor ley, posiblemente podría ser mejorada, pero todos los partidos políticos presentes en esta Cámara dieron un ejemplo de responsabilidad para con el sector, haciendo que Andalucía fuese pionera en sacar adelante esta ley. En estos momentos se está ultimando el reglamento de la misma, con la participación de los agentes sociales y asociaciones de autónomos; un reglamento que en breve verá la luz, con la participación y el consenso de las partes. Y justo en este momento el Partido Popular presenta a esta Cámara una moción relativa a la política general en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo; una moción que recoge en gran medida las propuestas, reivindicaciones de las asociaciones de autónomos; una moción cuyas propuestas están debatiéndose y consensuándose en el reglamento de la ley. Es una moción oportunista, una moción tramposa, que quiere recoger las reivindicaciones del sector, pero que solo mira a Andalucía, pues el sector en sus reivindicaciones expresa con nitidez cuáles son las propuestas de ámbito andaluz y cuáles han de dirigirse al ámbito estatal. Pero ustedes, señorías del Partido Popular, las dirigen todas al Gobierno andaluz, las que corresponden a Andalucía y las que corresponden al Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y sin embargo, a pesar de su oportunismo, no está mal generar el debate, un debate que permita situar cuáles son los problemas del autónomo en esta situación de crisis económica que estamos viviendo; una situación de crisis económica que ha supuesto, en el año 2012, la pérdida de 5.199 autónomos, lo que supone un duro, un durísimo golpe al tejido productivo de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como decía, no está mal que se genere el debate y que se plantee cuáles son los problemas, fundamentalmente los relativos a la financiación, a la carga fiscal, a la bajada del consumo y la competencia desleal.</parrafo>
        <parrafo>La banca ha cerrado el grifo de la financiación, el Partido Popular financia con el dinero de todos a la banca, pero la banca no repercute esos ingresos en facilitar el crédito, qué contradicción. Toda esa cantidad ingente de miles de millones de euros inyectados a la banca para beneficio propio, para saneo de la misma; esa cantidad invertida en los sectores productivos, invertida en el crédito al autónomo, cuánto hubiese ayudado. Probablemente no estaríamos hablando de más de cinco mil autónomos que han echado la persiana.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, esta misma semana, se han iniciado los trabajos para un instrumento público financiero, para iniciar el camino hacia la banca pública; una banca pública en Andalucía al servicio de los sectores estratégicos andaluces, y qué duda cabe de que los autónomos lo son, pues responden a una de las mayores fuentes de riqueza de nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Otro gran problema que pone en riesgo el mantenimiento de los autónomos son las continuas subidas de impuestos, que ha hecho que la economía sumergida se dispare como consecuencia de la subida del IVA, el IRPF y las elevadas cotizaciones. Ha dado lugar a que miles de autónomos, que no pueden asumir esos gastos, recurran a la economía sumergida, dando lugar a una competencia desleal que pone en riesgo el mantenimiento de los autónomos que cumplen con el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Subidas de impuestos, especialmente el IVA. Por eso hemos presentado dos enmiendas a la moción: una, para que el Gobierno de España revise las subidas del IVA por injustas y abusivas, y otra, que esta Cámara inste al Gobierno de España a no aceptar de la Comisión Económica Europea más subidas del IVA, ni del IVA general, ni del IVA reducido.</parrafo>
        <parrafo>Dudo que ustedes me las acepten, eso no les gusta, trasladar al papá Rajoy y al papá Estado las reivindicaciones que explícitamente plantean los autónomos en relación al IVA a ustedes no les gusta. Esas reivindicaciones, por lo que se les ve, no les han llegado. Pero lo que sí parece haberles llegado es la reducción de la carga fiscal, por eso hemos planteado que se suprima el punto número 7 de la moción, relativo a la reducción de los tributos de los autónomos a la Junta de Andalucía. ¿Qué impuestos periódicos pagamos los autónomos a la Junta? Trimestralmente, el IVA. ¿Y a quién se le paga? Al Estado. Trimestralmente, el IRPF, ¿y a quién se le paga? Al Estado y a la Seguridad Social. Es verdad que hay una pequeña parte que repercute a las comunidades autónomas, a esas comunidades autónomas que apenas tienen un 10% de ingresos propios, y que el Estado les recorta para los servicios públicos esenciales; que el Estado les cierra la financiación y presta lo que se le antoja a un 6% de interés. Y con esas migajas hay que llevar a cabo un plan de pago, hay que mantener los servicios y a los empleos públicos, por eso les hacemos una enmienda de supresión. Máxime en un momento en el que está sobre la mesa una Ley de Fiscalidad andaluza que verá la luz este año. Ese será el momento de ver si es posible repercutir algún tipo de reducción, porque, como este gobierno socialcomunista bolivariano ha sido insumiso al cumplimento del déficit, a lo mejor se nos vuelve a castigar, y el señor Montoro no nos reintegra la parte autonómica de IRPF y de IVA que nos corresponde. Y, señorías del Partido Popular, presentamos una enmienda que dice que el Gobierno de España aumente las partidas presupuestarias para el apoyo y el fomento a los autónomos. Es de pura lógica.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, les comunico que retiro el apartado 14, la enmienda al apartado 14, por circunscribirse a Andalucía y no al Estado, como creí interpretar.</parrafo>
        <parrafo>Decía que era una moción oportunista porque, a pesar de que se está debatiendo el reglamento, ustedes se presentan como si trajeran una primicia, como si fuesen los únicos que se preocupan y apoyan a los trabajadores y trabajadoras autónomos, haciendo un corta y pega de sus reivindicaciones. Pues, miren, señorías del Partido Popular, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida estamos impulsando que el Gobierno andaluz fomente, mantenga y genere empleo en el ámbito de los trabajadores y trabajadoras autónomos. Y les voy a decir cómo: impulsando un grupo trabajo para una entidad de crédito que facilite la financiación a los sectores productivos de Andalucía, y los autónomos lo son; con un plan de choque, que ustedes menosprecian, pero que está ayudando al mantenimiento de los autónomos, especialmente en la construcción, a través de la rehabilitación de viviendas, a través de la rehabilitación o construcción y mantenimiento de colegios; con una Ley del Comercio Ambulante, que también son autónomos, para generarle una mayor estabilidad; con una regulación en horarios comerciales para la conciliación de la vida laboral y familiar de los autónomos; propondremos en la Ley de Fiscalidad un impuesto y una moratoria en materia de grandes superficies para incentivar al pequeño y mediano comercio, y es más, con una Ley del Litoral, que pone a disposición del autónomo y la pequeña y mediana empresa la primera línea de playa para actividades vinculadas al turismo, y no la especulación inmobiliaria, como hace el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos más allá: la Consejera de Vivienda, Elena Cortés, está impulsando iniciativas para los autónomos desahuciados, porque si las familias desahuciadas son un drama, cuando se trata de autónomos es doblemente dramático.</parrafo>
        <parrafo>Termino anunciándoles que, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, trabajaremos para que salga adelante el mejor reglamento de la Ley de Trabajo Autónomo, por participado y consensuado, e impulsaremos, quizás lo más importante de la ley, el Plan Estratégico del Trabajo Autónomo, que para nosotros es un pilar central, ya que permite cada cuatro años obligar al Gobierno y a este Parlamento a debatir, a mejorar, a adaptar e intervenir con compromisos. En definitiva, hacer un diagnóstico socioeconómico de objetivos generales, de impacto de género, de desarrollo de programas, de mecanismos de seguimiento y evaluación, de compromisos inversores y presupuestarios, y de participación, de transparencia, de democracia, que desde aquí instamos a que tras el Reglamento se impulse dicho plan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías del Partido Popular, en función de las enmiendas que nos acepten y en función de que sean capaces de repercutir al Estado lo que le corresponde al Estado y a Andalucía lo que le corresponde a Andalucía, iremos..., votaremos favorablemente o en función de los puntos que así lo reflejen en la moción que ustedes presentan en el día de hoy, pero circunscribiendo esos acuerdos a lo que es el Reglamento que en estos momentos se está consensuando junto a las asociaciones de autónomos, porque ellos tienen la principal palabra para ese consenso en esa participación que desde la Consejería de Empleo se está llevando a efecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Toma la palabra, a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la diputada señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, a todas sus señorías presentes.</parrafo>
        <parrafo>Antes de fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista en esta moción del Grupo Popular, con 14 puntos, quiero resaltar, quiero resaltar al principio el diálogo y consenso que ha mantenido y mantiene la Consejería de Economía y Empleo de la Junta de Andalucía. Una voluntad de diálogo y consenso que se ha mantenido en el momento álgido, que podemos decir..., en la aprobación de la Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo, donde se llegó a esa aprobación al final de la legislatura por unanimidad de esta Cámara, pero había un trabajo arduo, eficaz, con un gran consenso, llevado a cabo por la Consejería de Empleo entonces, y la actual Consejería de Innovación, Ciencia y Empleo, en aquellas políticas dirigidas a los emprendedores y autónomos de Andalucía, como así lo manifiesta y lo ha resaltado la portavoz de Izquierda Unida. No lo dice el Grupo Socialista, no lo dice el Gobierno, lo dicen las siete asociaciones, organizaciones representativas de este sector. Un gran esfuerzo de diálogo y consenso de todos que, con esta moción, efectivamente, del Partido Popular, se pretende vulnerar ese diálogo y ese consenso.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, en la voluntad y en la primacía del acuerdo y del diálogo, del consenso que venimos trabajando, tanto desde la Consejería como del Grupo Parlamentario Socialista, hemos presentado una serie de enmiendas, 11 enmiendas, a esta propuesta de 14 puntos que nos trae el Partido Popular. Es decir, nos esforzaremos todos en esa voluntad de diálogo y consenso porque lo merecen los autónomos y emprendedores de Andalucía, que, por cierto, quien más los está visibilizando en la sociedad es la Consejería, es el Gobierno de la Junta de Andalucía, al que quiero felicitar desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que, como hizo el Consejero en su interpelación, apele al rigor de los datos en el contenido de los temas, por el respeto que merece este colectivo tan importante en nuestra economía. El 96% de nuestro tejido productivo, el 96% lo componen empresas de menos de 10 trabajadores. En el caso concreto de las personas autónomas, los datos del último RETA son 459.717, del año 2012, exactamente el 17,26%, las personas autónomas andaluzas. Por tanto, tiene un peso muy significativo en nuestra economía y por eso merece el esfuerzo que hagamos todos hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Hoy en día, el trabajador, la trabajadora, la persona autónoma, se enfrenta a los mismos problemas, a los mismos problemas que tiene el resto de empresas en la actual situación de crisis económica que estamos viviendo, pero estos problemas comunes se ven intensamente agravados por las dificultades relacionadas con problemas específicos que se ciernen sobre estas personas, como, por ejemplo, la responsabilidad patrimonial ilimitada, la permanente incertidumbre en los ingresos que tienen o, también quiero resaltarlo, porque también me parece que este colectivo tiene algunos problemas por su mayor aislamiento y su menor acceso a los recursos financieros humanos y técnicos. Todo ello, evidentemente, las dificultades de la crisis económica, las específicas del sector de los emprendedores y los autónomos, todo ello hace que se pueda lastrar su competitividad en muchas ocasiones, que se lastre de hecho, y les exige la realización de un sobreesfuerzo adicional para mantenerse a flote.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, creo que en los últimos años se había avanzado en derechos sociales para estas personas. Y yo no quiero olvidarlo, porque la anterior legislatura, en los últimos años, ha habido un avance importante en derechos sociales. Y quiero mencionar los que me parecen más importantes a destacar: la mejora de la protección social con la Ley 20/2007, o la regulación del sistema de protección por cese de actividad, la Ley 32/2010. Avances que se han visto lastrados con algunas..., y hay que decirlo, con algunas de las decisiones profundamente equivocadas adoptadas por el Gobierno de España, como lo es —y por eso uno de los puntos me llama poderosamente la atención—..., como es el fin de las bonificaciones por maternidad para las autónomas. Estaba en vigor desde el año 2006, hasta el famoso Real Decreto de 13 de julio de 2012, ese fatídico viernes negro en el que una vez más se perdían derechos, se perdían posibilidades y se perdía protección social para los trabajadores, en este caso, para los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Además, otra pérdida, después de esos 15 meses de Gobierno del Partido Popular, además del fin de las bonificaciones por maternidad para las autónomas, está también —quiero mencionarlo— la reducción del 57% de las políticas activas de empleo. Y eso tiene mucho que ver, interfiere mucho en estos trabajadores, en estos emprendedores, en estas personas autónomas. Por tanto, me llama poderosísimamente la atención cuando el Partido Popular una y otra vez en sus intervenciones, en sus iniciativas dice: «Se ha cerrado la orden de subvenciones». Señorías, el presupuesto previsto para las personas autónomas, en Andalucía, en todas las acciones, es de 150 millones de euros, un gran presupuesto, un gran presupuesto, teniendo en cuenta que se ha reducido el 57% de las políticas activas y que se niega un plan de empleo, un plan de empleo para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, a pesar de ello, la voluntad de diálogo y consenso está en la muestra, que hemos presentado 11 enmiendas a los 14 puntos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Castilla, quiero recordarle..., ha hecho mención aquí..., ayer tuvimos oportunidad de hablar, nos presenta una batería de puntos en la que, evidentemente, puede llegar a un consenso, porque sabe, perfectamente, el Partido Popular y sabe el señor Castilla, que son trabajos que está realizando actualmente el Gobierno de la Junta de Andalucía, como así lo dicen las asociaciones de autónomos de Andalucía. Por tanto, evidentemente, lo que hacemos es reforzar y apoyar el trabajo que está haciendo el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿qué pasa? Que la moción del Partido Popular, y lo ha destacado el portavoz de Izquierda Unida, lo que quiere es salvaguardar a su Gobierno, al Gobierno de España del Partido Popular, salvaguardar de la acción directa que tiene en muchas responsabilidades, en muchas políticas y medidas con respecto a los autónomos, como son las políticas fiscales, más evidentes, donde más les importa a los autónomos, el IVA y el IRPF, o la pérdida de la regulación de los derechos sociales, o las actuaciones contra el fraude y la economía sumergida. Recaen en el ámbito competencial de su Gobierno, por eso le hemos dicho esas enmiendas relativas al ámbito competencial que nos parecen especialmente relevantes.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no vale salvar la responsabilidad de un Gobierno, el Gobierno de España tiene la principal incidencia en las políticas de autónomos, y por ello no vale que usted traslade el acuerdo de las asociaciones de autónomos aquí a los puntos de su moción pero eluda la responsabilidad del Gobierno de España. Ahí va el tenor de las enmiendas que ha hecho el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>También habla de la prioridad al desarrollo de la ley. Se está trabajando de forma muy especialmente continuada; así lo dicen todas y cada una de las asociaciones de autónomos, no tiene más que preguntarles. Yo lo hice, el lunes estuve hablando con ellos y me dijeron que se está haciendo un gran trabajo para desarrollar la ley y poner en marcha lo que usted pide aquí: el Consejo Andaluz de Autónomos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También se refiere a que se ponga al día en las deudas. Mire, señor Castilla, le hacemos una enmienda que, evidentemente, es fundamental para este grupo. El Gobierno socialista cumple con sus compromisos: las deudas de la Administración de la Junta están garantizadas para los autónomos, que solo suponen escasamente el 10% de las deudas totales de las personas autónomas de Andalucía, pero me da igual, es decir, solo suponen el 10%, esto lo dicen las asociaciones. Pero lo que no le puedo permitir en ese punto es que ponga en cuestión el criterio y el trabajo que se está haciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Aguilera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le pedimos en una enmienda que aproveche la oportunidad de que nos den máxima prioridad y más recursos a través del Fondo de Liquidez Autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar diciéndoles que destacamos, como ha hecho también la portavoz de Izquierda Unida... Aunque su moción es oportunista, oportunista claramente, queremos continuar con el diálogo y consenso del que es ejemplo el Gobierno de la Junta de Andalucía, y por eso, nuestra voluntad, con 11 enmiendas, para poder llegar a un acuerdo global, porque los autónomos de Andalucía lo merecen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, autor de la iniciativa, a cuyo portavoz, señor Castilla, ruego aproveche su intervención para fijar la posición de su Grupo respecto a las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Así lo haré, ahora daré conocimiento de ello.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera empezar diciendo que esto no es oportunismo, esto es un grito de socorro de los autónomos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Un grito de socorro de los autónomos andaluces a los que no se les paga, no se les da ayuda ninguna y no se invierte en la creación de más puestos de autónomos o en el autoempleo. Eso es lo que es esta moción, nada de oportunismo. Porque si el Grupo Popular no hubiera traído a día de hoy esta moción aquí, fruto de una interpelación, no se hablaría de los trabajadores autónomos en Andalucía en esta Cámara, porque es lo que se quiere, no hablar de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Como señalé en mi anterior intervención, la presente moción y las medidas que con ello proponemos puede suponer, junto a la aprobada en el Plan de Estímulo Económico y Apoyo a Emprendedores del Gobierno de España, el aldabonazo que en este momento necesitan los trabajadores autónomos y el autoempleo. Vistas las enmiendas presentadas por los Grupos de Izquierda Unida y del Partido Socialista, y a pesar de no entender, como a continuación explicaré, la aceptación por parte de dichos Grupos de algunos de los puntos propuestos en nuestra moción, fundamentales, por otra parte, para el fomento del trabajo autónomo, aceptamos algunas de las enmiendas propuestas por el PSOE y proponemos una transaccional respecto a una de ellas, y paso a señalar cuál es.</parrafo>
        <parrafo>Aceptamos el texto de la enmienda al apartado 3, que queda redactado de la siguiente forma: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a seguir canalizando el crédito a través del sistema de fondo reembolsable para autónomos, agilizando el desembolso de la financiación prometida, facilitando liquidez a los emprendedores, necesaria para el mantenimiento y la creación de empleo».</parrafo>
        <parrafo>Aceptamos el texto de la enmienda al apartado 4, que queda redactado de la siguiente forma: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a profundizar en las medidas puestas en marcha de apoyo financiero y de acceso al crédito para el desarrollo y consolidación de la actividad de los autónomos y las pymes andaluzas, a través de líneas de avales, firma de convenios con entidades de crédito, fomento de líneas de cooperación con el ICO, así como la creación de un Fondo Capital Semilla mixto con aportaciones tanto de la Administración como de entidades privadas para la financiación de iniciativas de emprendedores».</parrafo>
        <parrafo>Se transacciona el apartado 9, que queda redactado de la siguiente manera —y ya le daré luego copia a la Mesa de la transacción—: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno, en el ámbito de sus competencias y en cooperación con la Agencia Tributaria estatal, a promover medidas de lucha contra el fraude fiscal y la economía irregular, a fin de garantizar la equidad y la competencia, así como impulsar mecanismos para aflorar el empleo, con objeto de hacer frente al gran obstáculo que supone para los autónomos la economía sumergida».</parrafo>
        <parrafo>Aceptamos el texto de la enmienda al apartado 10, que queda redactado de la siguiente forma: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a seguir favoreciendo la transparencia pública en los pagos efectivos a las empresas contratistas, a través de su publicación en el BOJA, facilitando así el acceso a esa información, a sus contrataciones de autónomos y autónomas dependientes».</parrafo>
        <parrafo>Aceptamos el texto al apartado 11, que queda redactado de la siguiente forma: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a recoger, en la nueva Orden reguladora de ayudas para el inicio y consolidación de la actividad del trabajo autónomo, el relevo generacional de los negocios autónomos, la creación de una carta negocio».</parrafo>
        <parrafo>Aceptamos la supresión del apartado 10, porque entendemos que queda incluido en la nueva redacción del 11, y aceptamos el texto de la enmienda al apartado 14, que queda redactado en los mismos términos que se proponen, es decir: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a seguir impulsando el desarrollo...», y demás, tal y como queda redactado.</parrafo>
        <parrafo>Aceptamos las referidas enmiendas y no aceptamos las de Izquierda Unida, con el ánimo de que se apruebe en el día de hoy, y a instancia de este Grupo proponente, una importante batería de medidas encaminadas al fomento y al apoyo del trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>He de manifestar nuestra extrañeza y perplejidad al hecho de que, oídas las intervenciones que me han precedido, se sigan aún dirigiendo responsabilidades al Gobierno central, se aproveche un tema tan serio e importante como el presente para seguir responsabilizando de todos los males de nuestra Comunidad al actual Gobierno de la Nación, como si esto fuera un bucle perdido en el tiempo y que vamos repitiendo eternamente o un disco antiguo rallado que no se deja de repetir Pleno tras Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Pero resulta muy curioso que no se hace autocrítica, porque no es de recibo que al punto 2 de la moción, cuando instamos al Consejo de Gobierno a garantizar y agilizar el pago de las facturas pendientes de cobro de autónomos proveedores de bienes al sector público y que se establezca un calendario de pagos ajustado a los plazos establecidos por la ley..., cuando lo que estamos poniendo sobre la mesa es el principal problema que nos traslada el sector autónomo, que, como hemos señalado en la anterior intervención, dice que se les adeudan 692 millones de euros por parte de la Administración andaluza, no es de recibo, como decía, que el interés del Partido Socialista no sea otro que el de condicionar dicho pago a que el Gobierno de España modifique la cantidad asignada a Andalucía del Fondo de Liquidez Autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿qué pasa? ¿Qué se ha hecho con los millones ya entregados? ¿Es que tampoco tiene la Administración andaluza otras vías de ingresos propios? ¿Es que se pretende que los autónomos andaluces, el 85% del tejido empresarial de nuestra Comunidad, sean rehenes de este pulso constante y permanente entre el Gobierno autónomo y el Gobierno central? ¿O es que se pretende desviar la atención para que no se vean las miserias propias procedentes de una histórica mala gestión al respecto?</parrafo>
        <parrafo>Los autónomos andaluces deben saber que, amparado por el Grupo Parlamentario Socialista, el Gobierno del señor Griñán no está dispuesto a pagarles las deudas que la Administración pública andaluza tiene con ellos ni a reconocerlas como tales. Pero también han de saber que ya se está diciendo que no se va a dar máxima prioridad al desarrollo de la Ley andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo y a dotarla de presupuestos reales a las distintas medidas. Y se dice que no por parte del bipartito porque no se está dispuesto a dotarla de presupuestos necesarios para su aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el grave problema de los autónomos andaluces. El Gobierno bipartito PSOE-Izquierda Unida no está dispuesto a invertir ni un solo céntimo de euro en el desarrollo de políticas de incentivación al empleo autónomo o de consolidación de las actividades ya iniciadas. No valen maquillajes ni hipócritas manifestaciones políticas, la senda acordada es la de disminuir cada día más y más las inversiones para ese sector. Se viene practicando impunemente desde hace años, como dije en mi anterior intervención. Se recortaron entre los ejercicios 2009 y 2011, etapas de gobiernos socialistas en Andalucía y en España, el 50% de los presupuestos destinados a autónomos, y este año se ha reducido en un 13% menos. Y de esos polvos, de esas reducciones, vienen estos lodos.</parrafo>
        <parrafo>Fueron incapaces de fomentar la incorporación como trabajadores autónomos de muchas personas que se iban quedando desempleadas por cuenta ajena. Fueron, y son incapaces, de gestionar una auténtica política de empleo destinada a ello. Y la sangría continúa, y pretenden taparla con una mera tirita. Bueno, no con una tirita, también con la banca pública, porque, efectivamente, es una excelente noticia para los autónomos que estaban deseando y aplaudiendo la banca pública. Creo que es otro fallo más, creo que intentar soportar y recuperar el tema de los autónomos con la banca pública es otro error más, es otra distracción más de las que vengo hablando. Pero  no solo no se admite reconocer la necesidad de abonar las deudas existentes o de dotar presupuestariamente partidas para el desarrollo legislativo que proponemos, sino que además no se aceptan reducciones fiscales en tributos propios de Andalucía para autónomos. No se aceptan deducciones fiscales, en especial en el tramo autonómico del IRPF para el apoyo de autoempleo a personas con dificultades de inserción laboral, a mujeres, a jóvenes, a parados mayores de 45 años, o personas con discapacidad. ¿Dónde está esa falsa bandera de la solidaridad, de igualdad, que guardan como suya propia, y de la que presumen a boca llena?</parrafo>
        <parrafo>Estos son los momentos en que se demuestra cuáles son las auténticas políticas de igualdad, y cuando toca poner lo negro sobre blanco, cuando toca fomentar de verdad el apoyo a los colectivos de ciudadanos que más lo necesitan, pues ni aparecen ni se les espera.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno central se ha aprobado hace unos días una importantísima batería de medidas fiscales e incentivadoras al apoyo emprendedor; medidas aplaudidas por los principales colectivos de España, incluido el Gobierno andaluz, a través de su consejero, en sus propias manifestaciones, en esta misma sede parlamentaria, a interpelación de su grupo. Pero aquí, en el día de hoy, y a pesar del esfuerzo realizado por el Grupo Popular de aceptación de enmiendas presentadas a nuestra moción, nos quedamos con el sabor agridulce de que la cicatería y el vago compromiso del actual bipartito andaluz para con los autónomos de nuestra tierra, nos ha impedido sacar adelante una moción completa, deseada y propuesta por los colectivos de autónomos más relevantes de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Recuerde pasar a la Mesa el resumen de su posición respecto a las enmiendas de los grupos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

