<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Evaluación de conocimientos, Política educativa, Resultado escolar, Sistema de enseñanza, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-13/M-000005</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de evaluación educativa (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra y ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>–... reanudamos el Pleno con el debate de la moción relativa a política general en materia de evaluación educativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, y que es consecuencia de la correspondiente interpelación que se vio en el Pleno pasado. Esta moción no presenta enmiendas, y para presentarla y defenderla tiene, en primer lugar, la palabra el grupo parlamentario autor de la iniciativa...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Carazo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular trae a este Pleno la moción sobre evaluación educativa, consecuencia de la interpelación debatida en el Pleno pasado. Se lo dijimos.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad nadie discute que uno de los requisitos esenciales para garantizar y para mantener el sistema educativo de calidad es disponer de un buen sistema de evaluación en todos sus niveles y programas. Esta necesidad de evaluar debe regirse con criterios de rigor técnico, de transparencia e independencia. Y ya les dijimos que el sistema educativo andaluz carece de controles objetivos y transparentes que velen por su calidad y por su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, hoy les proponemos acordar la necesidad de acometer una verdadera reforma de la evaluación educativa en Andalucía, para que esta se rija, de una vez por todas, por criterios de rigor técnico, de transparencia e independencia, con el fin de obtener información relevante y contrastada, como fundamento para realizar una toma de decisiones que permita mejorar el sistema educativo andaluz en todos sus niveles. Así como también estimular la cultura de la rendición de cuentas ante la comunidad educativa y la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, el Grupo Popular defiende esta mañana que son necesarias las diferentes medidas que hoy les proponemos, empezando por utilizar la evaluación educativa como herramienta imprescindible para la supervisión de todas las iniciativas y programas educativos implementados por la Consejería de Educación: el plan de centros TIC, el plan plurilingüe, el plan de calidad, el programa Escuela 2.0, el programa Andalucía Emprende, el plan PROA, así como también dar cuenta a los andaluces del gasto realizado en relación con los resultados esperados, y también con los resultados obtenidos en cada uno de ellos, con el fin de tomar decisiones para su mejora o para la revisión de sus metas y objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Nunca han sido evaluados los programas educativos implementados, hoy lo tenemos que repetir, y lo hemos demandado en sucesivas ocasiones, siempre se han resistido. Han enmascarado esta resistencia creando, eso sí, una Agencia Pública de Evaluación. Hoy les pedimos su supresión, también como punto de acuerdo. Les decía que cómo les gustan a ustedes las agencias, esa Administración paralela que crean, la llenan de personal saltándose a los funcionarios de carrera, incluso a la inspección educativa, en este caso, como lo hacen con sus polémicas pruebas de diagnóstico, o como pretendían inicialmente hasta que dieron marcha atrás en este punto con su nuevo decreto de evaluación, que, por cierto, mucha controversia ha suscitado, que solo confronta, que nada resuelve, y que hoy les pedimos también su retirada.</parrafo>
        <parrafo>Les proponemos también devolver al cuerpo de inspección educativa su conjunto de funciones y competencias, con el propósito de que dicho cuerpo se erija en un instrumento eficaz de supervisión, de asesoramiento y de evaluación del sistema educativo en todos sus niveles. Para hacerlo posible deberá garantizarse su independencia y despolitización, así como dotarles de los recursos humanos y suficientes para que puedan acometer sus tareas. Y lo venimos diciendo desde hace tiempo, hace falta revisar en profundidad el sentido, la elaboración y la aplicación de las pruebas de evaluación de diagnóstico para que sus resultados sean contrastables y válidos. Dichas pruebas deberán ser acordadas con los distintos sectores educativos, especialmente con el profesorado, así como que los procesos de elaboración, de desarrollo y de corrección de las mismas deberán ser llevados a cabo por equipos de evaluadores externos a los propios centros, implicando de nuevo a la inspección educativa en todos ellos como garantía de independencia, de transparencia y de objetividad en los resultados, así como en las conclusiones y en las propuestas de mejora también que deriven de ellos.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la evaluación de los aprendizajes de los alumnos, Andalucía posee una normativa propia que resulta incompleta, tanto es así que, como saben bien, los centros, y como conoce la inspección, resulta una normativa que suscita múltiples errores interpretativos, es falsamente garantista. Realmente se convierte en burocrática y, por tanto, debería modificarse en profundidad para hacerla más clara y fácil para aplicar en los centros. Debería modificarse también con el objetivo de mejorar el procedimiento de las reclamaciones, así como el funcionamiento de las comisiones técnicas de reclamación. No se puede seguir desacreditando a los centros educativos con resoluciones, más que dudosas, que contradicen no solo a las decisiones del profesorado, sino también al sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Nadie entiende lo ocurrido, nadie entiende que se pueda aprobar en los despachos a un alumno con cinco suspensos, estas resoluciones, basadas tan solo en una revisión burocrática de mero papeleo, dejan de ser técnicas para pasar a ser sospechosas de responder a otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Les proponemos, por tanto, acordar con los sectores educativos la reordenación, racionalización y reelaboración, en su caso, de la normativa sobre evaluación existente en su conjunto. Hoy dispersa, tanto en lo que afecta a la evaluación de los centros educativos como en lo que afecta a la evaluación de los aprendizajes de los alumnos, con el propósito de hacerla más clara y objetiva, y para facilitar las tareas de supervisión y asesoramiento de la inspección educativa en materia de evaluación, promoción y también titulación del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental estimular también la evaluación de los servicios y de los centros educativos, integrando la cultura de la rendición de cuentas y de la transparencia en todas sus actuaciones, así como en la necesaria presentación de los resultados ante la comunidad escolar, en todos sus niveles administrativos del sistema educativo andaluz. Tenemos que colaborar con cuantos organismos de reconocido prestigio, nacional e internacional, diseñen y desarrollen pruebas de evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, hoy les pedimos la colaboración también con el Ministerio de Educación en la evaluación del sistema educativo español, mediante la participación activa de la Comunidad Autónoma andaluza en cuantas a iniciativas tengan como fin la valoración de los distintos indicadores educativos de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Los estudios internacionales ponen de manifiesto que los países que han mejorado, de forma relativamente rápida, la calidad de sus sistemas educativos han implantado medidas relacionadas con el desarrollo de sistemas de evaluación externa, y consistentes en el tiempo. El incremento de la transparencia de los resultados, la exigencia a los estudiantes, la exigencia también a los profesores y a los centros, la rendición de cuentas y el incentivo del esfuerzo en las aulas son valores fundamentales. Por eso les decíamos en el anterior pleno que tienen que incorporar estos valores en su concepto, en su modelo de evaluación. Solamente incorporando estos valores y acometiendo una reforma profunda de la evaluación del sistema educativo andaluz podremos hablar de una auténtica evaluación, podremos avanzar, podremos también mejorar nuestros resultados, que ese es el objetivo último. Y la evaluación podrá ser de utilidad para mejorar nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición de cada grupo su respectivo portavoz, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en cuya representación interviene la señora diputada doña Marina Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías presentes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar mi intervención mostrando nuestro apoyo y mi apoyo personal a todos mis compañeros y a todas mis compañeras de profesión que hoy están secundando la huelga general en la enseñanza; mi apoyo también a todos mis compañeros, a todos los alumnos, a los padres y a las madres, que desde las 8 de la mañana están en las puertas de los centros educativos ejerciendo como piquetes informativos y van a desarrollar una serie de actividades a lo largo de esta jornada. Y felicitamos la unidad de acción de la comunidad educativa en la convocatoria y en la organización de esta huelga, una huelga que ya es histórica, incluso antes de su inicio, y que está siendo un gran éxito, según los primeros datos que conocemos en lo que llevamos de mañana. Y por último, respecto a esta cuestión, hacemos un llamamiento a toda la comunidad educativa, a los trabajadores, a toda la sociedad civil, a ocupar y a abarrotar esta tarde las calles de España en defensa de la escuela pública. Como dijera Gabriel Celaya, «¡A la calle!, que ya es hora/de pasearnos a cuerpo/y mostrar que, pues vivimos, anunciamos algo nuevo».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la moción presentada por el grupo parlamentario del Partido Popular sobre política general en materia de evaluación educativa, este grupo parlamentario va a emitir su voto en sentido negativo. El Partido Popular presenta a esta Cámara una propuesta que obvia gran parte de las reivindicaciones y análisis de los inspectores con los que ustedes se han reunido, y también nosotros, agentes sociales, y que en alguna de sus partes contradice incluso el anteproyecto de reforma educativa que pretende aprobar el próximo viernes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta al primer punto, si bien comparten las señorías del Partido Popular con nosotros la necesidad de reorientar la política de evaluación del sistema educativo andaluz, no creemos que el camino propuesto por el Partido Popular sea el camino más adecuado. Es más, nosotros, desde Izquierda Unida, apostamos por un camino opuesto y un camino totalmente contrario. Por hacer referencia a algunos de los conceptos que mencionan en el primer punto, y que dibujan muy claramente su modelo de evaluación, en primer lugar les diremos que no compartimos el criterio de independencia en la evaluación educativa, pues entendemos que en la evaluación de la educación deben participar todos los protagonistas que forman parte de la misma: alumnos, familias, centros, maestros y también la administración. Y rechazamos rotundamente la introducción en el sistema educativo de ese concepto que a ustedes tanto les gusta que es el de «cultura de rendición de cuentas», por ser un concepto que procede del movimiento de la eficacia de la mejora, del mundo de la empresa, y que el Partido Popular quiere traer a la escuela pública en el marco de lo que ustedes padecen, y que muy bien definió Le Mouélic como «empresomanía». La rendición de cuentas supone una evaluación el sistema basada únicamente en los resultados obtenidos y evaluados por pruebas externalizadas. Y ello tiene efectos perversos colaterales y consecuencias muy negativas sobre la educación. Más cuando el salario de los profesores o la financiación de los centros escolares están ligados a los resultados que obtienen nuestros alumnos, tal y como ustedes proponen en la Ley Orgánica de Mejora de la Calidad de la Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecto al segundo punto, ustedes proponen directamente una serie de cuestiones y de medidas, y nosotros lo que optamos es por abrir un debate sobre el modelo de evaluación que requiere la educación andaluza, con la participación de la comunidad educativa en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al apartado 2.1, nuestra posición ha quedado clara desde la primera comparecencia de esta legislatura: nosotros abogamos por una desaparición de la Agaeve, al menos tal y como está orientada actualmente, cuyas funciones pueden ser perfectamente, al día de hoy, asumidas por el refuerzo de los servicios de Inspección y con la realización de funciones de autoevaluación en los propios centros educativos. Y, cuanto menos, nos sorprende que planteen ustedes el desmantelamiento de una agencia de evaluación, cuando proponen en la LOMCE la evaluación externa y externalizada, precisamente realizada por este tipo de agencias.</parrafo>
        <parrafo>En referencia al apartado 2.3, sin entrar a valorar las múltiples contradicciones en las que incurre el texto, les invitamos a que le den traslado de esta propuesta al Gobierno central, que le pidan a su partido en Madrid que dejen de eliminar programas educativos, que dejen de recortar transferencias a las comunidades, que vuelvan a modificar el artículo 135 de la Constitución y deroguen la Ley de Estabilidad Presupuestaria, y que dejen de limitar al 10% la tasa de reposición de nuestros empleados públicos. Solo así Andalucía y el resto de comunidades dispondremos de financiación suficiente para la necesaria ampliación de recursos materiales y humanos que permitan una labor de inspección de calidad en nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al apartado 2.4, dibujan ustedes un sistema de evaluación que en nada compartimos, como he dicho anteriormente, basado en los resultados, relegando a un segundo plano el conocimiento y los procesos, y desde un enfoque sesgado y parcial de lo que debe ser un sistema de evaluación educativa.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al apartado 2.5, este grupo parlamentario lo que le propone al Gobierno andaluz no es la retirada del borrador del decreto por el hecho de que entre en conflicto con el Gobierno central, como ustedes plantean, sino que proponemos al Gobierno andaluz que se elabore un decreto de evaluación desde y partiendo del diálogo y en busca del consenso con la comunidad educativa, con los inspectores y con las organizaciones y agentes sindicales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al apartado 2.6, creemos que es necesario tener clara la distinción entre evaluación del sistema y la evaluación del alumnado, pues la formas de evaluar pueden ser diferentes y los objetivos no tienen por qué ser los mismos. Y el Partido Popular, aquí en este apartado, las mezcla y plantea un revuelo de ideas que mantienen una visión, una vez más, sesgada y parcial de lo que debe ser un sistema de evaluación educativa.</parrafo>
        <parrafo>También comparten, en el apartado 2.7, con nosotros la necesidad de revisar las pruebas de diagnóstico, pero ni mucho menos en el mismo sentido. La potencialidad de las pruebas de diagnóstico es mucho más limitada de lo que se pregona. En realidad son elementos conservadores que orientan la educación hacia la mera consecución de unos resultados. Rechazamos el modelo de pruebas de evaluación experimentado en Madrid, esas pruebas de conocimiento y destreza indispensables que se hacen a los niños de 3º y de 6º de Primaria, y en las que se evalúan conocimientos esenciales poco relacionados con el currículum especial, y cuyos resultados se publican regularmente en los medios de comunicación. Y de las cuales no se está derivando ninguna actuación de apoyo a los centros que obtienen los peores resultados. Nuestra posición es la de promover evaluaciones formativas de diagnóstico para detectar problemas o insuficiencias y poder tomar medidas de mejora, pero a través de muestras suficientemente representativas y no pruebas censales a toda la población de un mismo nivel.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos también rotundamente el modelo de evaluación planteado por el Ministerio de Educación, una evaluación basada en el resultado, que servirá solamente para clasificar y ordenar a los centros en rankings, totalmente externalizada, y en la que no participan sus protagonistas, desconfiando una vez más de la capacidad pedagógica de los maestros y de los profesores.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, respecto a su moción, tenemos que reconocer que Andalucía, aunque algunas de sus pruebas no las compartamos, Andalucía ha sido una de las comunidades con disposición a colaborar en este tipo de pruebas internacionales. Y como decía, aunque no..., nosotros ponemos en duda la filosofía, la utilidad y la finalidad de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política educativa y de evaluación ha ido girando desde los postulados de la reforma pedagógica de los años ochenta hacia los postulados de la gestión empresarial que tuvo inicio con Margaret Thatcher, que asume la teoría del capital humano, que considera la educación como una inversión y en el que la evaluación se centra solamente en el análisis de los resultados medibles, provocando una proliferación de pruebas, exámenes e indicadores de todo tipo, que dan la medida del éxito o la medida del fracaso. Y a esta concepción dominante del sistema educativo y del sistema de evaluación, que también se da en Andalucía y que pretende reproducir con creces la LOMCE, es a la que nos oponemos desde Izquierda Unida. Porque, entre otras cuestiones, se ha demostrado que no es un sistema que está siendo útil, sobre todo en aquellos países que fueron pioneros, como Inglaterra o los Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra organización, señoría, apostamos por un modelo de evaluación muy concreto y muy claramente definido. Un modelo de evaluación que parte de la idea de evaluar para mejorar, como recurso de autorregulación y de autoperfeccionamiento, eminentemente diagnóstica, un modelo holístico que evalúe de forma global todos los elementos del sistema, un modelo con una evaluación sistemática y continua, que se realice al inicio, durante y al final del todo el proceso, de carácter formativo, una evaluación participativa, donde los actores evaluados se sientan parte del propio sistema de evaluación y de control, y una evaluación que diversifique los instrumentos de evaluación, aplicando registros tanto cuantitativos como cualitativos, cuya utilidad…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... cuya utilidad no sea la elaboración de un ranking y con una fuerte relación entre evaluación, investigación y toma de decisiones de política educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Lo que se hace necesario, en este momento, en el sistema educativo andaluz, es seguir caminando hacia ese espacio de debate para elaborar un modelo de evaluación que nos permita seguir avanzando y mejorando nuestra escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, don José Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como no podría ser de otra forma, desde el Grupo Parlamentario Socialista solidarizarnos con la comunidad educativa y solidarizarnos con mis compañeros profesores y profesoras, maestros y maestras, que en momentos de crisis dan ejemplo del reconocimiento de la sociedad, aunque algunos sectores aún se empeñen en denostarlos. Y hoy también reconocer el Día de Europa, día que..., gracias a las políticas educativas de la consejería poco a poco nos vamos acercando a Europa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular…</parrafo>
        <parrafo>¿Me va dejar usted que termine el debate, señoría? Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría del Partido Popular, usted trae una serie de peticiones en la moción, que demuestran, en primer lugar, una desconexión total con la realidad educativa de este país y de Andalucía, y, en segundo lugar, demuestran un desconocimiento absoluto de la evaluación educativa que se realiza en nuestra comunidad autónoma. Y mire que en su interpelación la consejera se lo explicó de una forma pedagógica, pues aun así siguen sin enterarse. Menos mal que, señoría, usted no está expuesta a una evaluación de las que pretende su partido, si no, seguramente, la hubieran dejado fuera del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Usted trae en esta moción una serie de argumentos que son mentiras, una serie de propuestas que están obsoletas, una serie de exigencias que son incomprensibles. Y yo le digo que esas ideas maravillosas, las que hoy trae aquí, y las que trae a la Comisión de Educación, ¿por qué no se las traslada al Gobierno de España, por qué no se las cuenta al señor Mariano Rajoy y compañía?</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradezco que me escuchen desde la tribuna, pero le agradecería aún más que escucharan hoy las voces de cientos de miles de ciudadanos, que conforman la comunidad educativa de este país y que en estos momentos en la calle están diciéndole no a la LOMCE y no a una escuela en blanco y negro que intenta imponer el Partido Popular desde Madrid.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no pretendía entrar en el fondo de la moción porque no quiero participar en la propaganda del Partido Popular, que es lo que está detrás de esta moción. Pero algunos puntos hay que aclarar, porque uno encuentra en esta moción tantas falsedades que a veces no sabe si está viendo la moción o el programa electoral con el que se presentó el Partido Popular a las últimas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted sabe que la evaluación educativa…, o al menos usted pide que la evaluación educativa se rija por criterios de rigor técnico, transparencia e independencia, para obtener información relevante y contrastada. No solo se cumple lo que dice, señoría, es que se trata de eso. No va a ser rigurosa, si los datos se obtienen del sistema Séneca, de los resultados de las pruebas de diagnóstico y escalas, tan rigurosa que maneja los mismos ítems de PISA e incluso en algunos casos hasta superiores. ¿Transparente? Pues, claro, hasta el punto de que son públicos y conocidos. Si los propios centros, como usted sabe o debería saber, utilizan los informes de evaluación para iniciar procesos de cambio y de mejora, y también le llegan a los padres para que hagan esos procesos en el ámbito privado. Habla de independencia de la evaluación, y le vuelvo a repetir: usted sabe o debería saber que la Agencia de Evaluación es una agencia administrativa de la Junta con personalidad jurídica pública y autonomía de gestión; exactamente igual que el Instituto de Evaluación del Ministerio de Educación, exactamente igual. En definitiva, el actual modelo de evaluación del sistema educativo andaluz garantiza la transparencia, la independencia, el rigor técnico, la objetividad, la eficiencia y la fiabilidad; aunque a usted le pese o aunque incluso ustedes lo desconozcan. Además, reforzado por un decreto de evaluación, un decreto que en este momento está en debate, un decreto que cuenta con el respaldo de la Asociación de Inspectores de Andalucía —espero que al menos aquí reconozca el criterio de los inspectores— y un decreto que cuenta con el respaldo de los centros, y un decreto que lo único que tiene de «anti» es antirranking y antiselección, el resto del decreto es «pro», para la mejora del alumnado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en el documento además nos dice que las funciones de la Agencia de Evaluación deben volver a ser asumidas por los servicios técnicos de la inspección educativa, dicen, tal y como están reconocidas en la legislación. ¿Usted se conoce la ley? Porque según el enunciado de la moción parece ser que la Agencia de Evaluación está usurpando ilegalmente las competencias de la inspección. Pues entonces usted no se conoce la ley, señoría, y da muestra de un desconocimiento además patente y total. El Título VI de la LOE regula la evaluación del sistema educativo, y atribuye en el artículo 142 la realización de dicha evaluación al Instituto de Evaluación y a los organismos correspondientes en las administraciones educativas que estas determinen; en el caso de Andalucía, la Agencia de Evaluación. Y la misma ley también atribuye al Instituto de Evaluación la evaluación general del sistema educativo, la realización de evaluaciones generales y de diagnóstico —estoy leyendo la propia ley—, y en los artículos 145 y 46 establece que las administraciones educativas puedan realizar, y así lo hace Andalucía, planes de evaluación en los centros educativos y también de evaluación del equipo directivo.</parrafo>
        <parrafo>La consejería desarrolla la ley para todos los agentes educativos, para todos, para que participen en la evaluación todos los agentes educativos, no para que sea la inspección el único agente, que es lo que ustedes pretenden, rehuyendo —ya lo vemos en la LOMCE— de la participación, de la pluralidad y de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, usted dice en esta propia moción que solo ha de ser la inspección la que evalúe para evitar la politización. Y diga usted la verdad, usted lo que quiere es una inspección como la de Castilla y León, que eligen los inspectores a dedo, o una inspección como la de Valencia, donde casualmente en las oposiciones, mire usted, el 50% de los opositores o son afiliados al Partido Popular o han sido cargos institucionales del Partido Popular. ¿Esta es la despolitización que usted pretende? Porque claro, cuando no habla usted de política, o cuando usted dice que no tiene que hablar de política, me recuerda a aquel personaje histórico que les aconsejaba a sus ministros que no se metieran en política. Pues esas son las mismas propuestas que traen ustedes a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Una muestra más, hay muchas, pero una más de la falta de rigor del documento que han presentado y de la ignorancia de aquellos que se lo han elaborado, señorías, es que se atreva a pedir a la consejería colaborar con organismos nacionales e internacionales en el ámbito de la evaluación del sistema educativo de Andalucía. Mire usted, la consejería colabora, por ejemplo, con la Asociación Internacional para la Evaluación de los Logros Educativos, por cierto, única comunidad autónoma de este país que colabora; participa en el estudio europeo de competencia lingüística, ampliado a francés y a inglés; participamos en PISA, donde además siempre decís que tenemos unos resultados desastrosos. ¿Sabe quién no tiene resultados desastrosos en PISA, señoría? ¿Sabe quién no los tiene? No los tiene ni Extremadura, ni Castilla-La Mancha, ni Valencia, porque no participan. Esas son las políticas de transparencia educativa que llevan a las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan. Participa en el estudio sobre el proceso de comprensión lectora, por supuesto, con muy buenos resultados, que no lo queréis reconocer. Participa en el estudio internacional sobre educación cívica y ciudadana, y como no podía ser de otra forma, participa en la evaluación general de diagnóstico del Ministerio de Educación. Pero usted es que no se informa. Fíjese, va a pedir al Gobierno de Andalucía que participe en estos organismos…, pero si participa prácticamente en todo. Es que después estas mociones quedan por escrito y dan una imagen poco seria de las propuestas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ya no voy a seguir más con la moción, yo voy a dedicar estos dos últimos minutos a decirle lo que verdaderamente está detrás de la moción que hoy ha presentado el Partido Popular, y es la politización de la educación y la fragmentación de la sociedad por medio del sistema educativo. Eso es lo que hay detrás de la moción que presenta el Partido Popular. Esta moción es el espíritu de la LOMCE del Partido Popular, porque ustedes, cuando habláis de evaluación, estáis hablando de selección. Y de selección son —dentro de la LOMCE lo contempláis— esas revalidas con las que perseguís desde temprana edad sesgar al alumnado, clasificarlos entre los que valen y los que no valen. Y así es como pretendéis tener los mejores resultados: expulsando del sistema a aquellos alumnos que no os cuadren en los números. Y eso no lo va a permitir Andalucía ni lo van a permitir, por supuesto, las políticas progresistas en materia de educación.</parrafo>
        <parrafo>Los niños, señoría, y que quede claro, los niños y las niñas son niños, y ya hacéis mal cuando desde niños comenzáis a hacer distinción entre las personas. Qué perversidad de sistema educativo pretendéis desde el Partido Popular cuando ya desde pequeños queréis relegar a los niños y privarles del derecho de igualdad de oportunidades de cara al futuro. Esas son las propuestas legislativas que hacéis desde el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Cual es de perverso el sistema de la LOMCE que pretende, como muchas veces ha explicado mi amigo y compañero Paco Menacho, que aquellos que estén en la pública compitan entre ellos y aquellos que vayan por la privada tengan una autopista sin peaje para poder alcanzar sus objetivos. Eso es lo que pretende la LOMCE. Y, por supuesto, no se trata de distinguir entre alumnos brillantes y no brillantes, como he tenido que escuchar desde la bancada del Partido Popular: se trata de distinguir entre alumnos que tienen dinero y se lo pueden permitir y alumnos que no se lo pueden permitir. Esa es la única distinción que en educación hacéis el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a terminar, señor presidente, muchas gracias, haciendo una reflexión y acordándome además hoy de mi madre, que en paz descanse. Me decía: «hasta en el peor de los momentos, hasta en el peor de los momentos la familia siempre está al lado». Por qué momento estará pasando la educación en este país que el hermano del ministro se va a la calle a manifestarse.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, autor de la iniciativa, para lo cual tiene la palabra su portavoz la señora Carazo Villalonga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la realidad es bien distinta a lo que ustedes plantean. Dejen de buscar excusas, dejen de hablar del Gobierno, de otras comunidades autónomas. Desde luego que la altanería, la demagogia y el chiste fácil que han empleado esta mañana, señor Bernal, no les da a ustedes más razón.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación no ha pretendido nunca evaluar sus actuaciones, y de eso estamos hablando esta mañana, de evaluación. No ha querido evaluar nunca sus programas ni el sistema educativo andaluz en su conjunto. Y, miren, cuando un sistema educativo carece de evaluación, es porque le interesa al poder político no tener que dar explicaciones de sus iniciativas y de sus ocurrencias, configurando un sistema educativo descontrolado, de baja calidad, como el nuestro, en el que a la postre todos sufrimos las consecuencias: programas equivocados, dinero mal gastado, profesorado desacreditado y pésimos resultados, mejorando muy poco a poco, señor Bernal. Cuando un sistema educativo carece de controles válidos y fiables, resulta imposible decidir qué medidas deberían dirigirlo y mejorarlo, quedando a expensas de intereses opacos y a merced de ocurrencias, que, en vez de mejorarlo, lo empeoran.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ocurre en Andalucía. Y este grave problema ha configurado un sistema educativo a golpe de ocurrencias, de decisiones demagógicas y de iniciativas en la mayoría de carácter electoralista que aparecen y desaparecen sin ningún tipo de evaluación o de informe, sin que nadie sepa por qué y nadie lo aconseje.</parrafo>
        <parrafo>Su modelo de evaluación, que tanto defienden esta mañana, se reduce a la creación de la Agencia de Evaluación y a sus pruebas de diagnóstico, ambas hoy cuestionadas. Siempre les hemos dicho que las funciones de su Agencia de Evaluación, de presupuesto millonario y de capítulo de personal desproporcionado, quedan hoy reducidas a las evaluaciones de diagnóstico y muy poquito más, pruebas que ofrecen una dudosa credibilidad ya desde su creación. Pruebas de diagnóstico de las que tanto se enorgullecen y que son poco fiables por muchos motivos: mal desarrollo técnico en su elaboración, sin entrar en lo del hexágono, octógono de esta convocatoria, no vamos a entrar en eso, pero nula validez también en su aplicación y corrección, ya que son aplicadas y corregidas por los propios centros implicados: yo me pongo el examen, yo me lo corrijo, yo me pongo la nota y, además, me cuesta 500.000 euros, 500.000 euros. Y estas pruebas, señora Segura, son externalizadas por la Agencia de Evaluación. Esto ha funcionado así sin filtrarse las pruebas. Para colmo, si se filtran, pues díganme la utilidad de esta evaluación, si no es tirar el dinero además de ser una enorme chapuza.</parrafo>
        <parrafo>Recordar también que estas pruebas cuentan con el rechazo de un importante número de docentes, tal y como ha quedado públicamente demostrado en esta convocatoria, docentes que tampoco creen en sus resultados, así lo han dicho, habiéndose convertido en una evaluación burocrática de la que los centros huyen. Tres días sin clase el alumnado andaluz para semejante pantomima, tres días sin clase.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Se lo decía. Este es su modelo de evaluación que hoy tanto defienden, el de las chapuceras pruebas de diagnóstico y el de su agencia para realizar evaluaciones a medida y cocinadas. Este es el objetivo de la agencia.</parrafo>
        <parrafo>Hoy de nuevo tenemos que recordar que, en el primer año de aplicación de estas pruebas, la inspección se encargó de hacer una validación de las mismas, pero después la inspección educativa desapareció sin saber muy bien sus causas. Este criterio también forma parte del modelo andaluz de evaluación: si los resultados no son los esperados, los escondo en un cajón o simplemente aparto a la inspección educativa. Por eso, por eso proponemos ese acuerdo en nuestra moción.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, han huido sistemáticamente de cualquier sistema de evaluación, objetivo, transparente, independiente y válido. A ustedes solo les interesa la evaluación en la que puedan manipular los datos, manipular los resultados a su conveniencia, y así nos va, así nos va. Este es su modelo y hoy de nuevo comprobamos como ustedes, esta vez, con el beneplácito de Izquierda Unida, no están dispuestos a reconocer errores, no están dispuestos a reformarlo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular les animo a que de una vez por todas defiendan y desarrollen un sistema de evaluación objetiva, independiente y transparente del sistema educativo andaluz. Es fundamental incorporar estos tres conceptos a la evaluación del sistema educativo en Andalucía: objetividad, independencia y transparencia. Colaboren lealmente con el Gobierno de la nación, se lo vuelvo a repetir esta mañana, Andalucía va a ser la más beneficiada de esa evaluación que propone la LOMCE como eje fundamental, Andalucía va a ser la más beneficiada. No puede dar lecciones de evaluación Andalucía al resto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Colaboren lealmente con el Gobierno de la nación en la configuración de la nueva ley educativa. Les va a venir muy bien. La evaluación va a ser y va a aportar transparencia y va a ser para mejorar, juega un papel esencial. Asuman, en el ámbito de sus propias competencias, una evaluación supeditada a estos mismos criterios en Andalucía y afronten, desde la valentía, una auténtica reforma de su modelo fracasado de evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

