<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion />
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de vivienda, Política de la vivienda, Renovación urbana, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000164 9-12/APP-000166</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno sobre el Programa de Rehabilitación de Viviendas en Andalucía (pág. 42).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000164</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el Programa de Rehabilitación de Viviendas en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000166</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Fomento y Vivienda, a fin de informar sobre el Programa de Rehabilitación de Viviendas en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Alfonso Rodríguez Gómez de Celis, del G.P. Socialista. Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el Programa de Rehabilitación de Viviendas en Andalucía, a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista, así como del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cortés, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco ante esta Cámara, a petición del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, a fin de informar sobre el Programa de Rehabilitación de Viviendas, sobre la prioridad que hemos establecido de la rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, como siempre que intervengo aquí, trato de contextualizar por qué desde la Consejería, por qué desde el Gobierno andaluz, por qué desde el acuerdo de Gobierno se toman unas decisiones en lugar de otras, porque sin el contexto perdemos no solamente el norte, sino hacia dónde encaminamos y por qué las políticas que ponemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>El estallido de la burbuja inmobiliaria, que propició la Ley del Suelo del año 1998 del Gobierno del Partido Popular, ha puesto de manifiesto que la construcción desaforada de viviendas sin que la misma tuviese como objetivo el que la ciudadanía accediese a ese derecho humano a la vivienda —gracias— ha generado una grave crisis social y económica que afecta a Andalucía, también a España en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>A este evidente marco de crecimiento especulativo basado en la construcción hay que sumar la eliminación de la banca pública, lo que propició dejar a millones de familias en manos de las entidades financieras que han hecho, que siguen haciendo, de un derecho, el derecho a la vivienda, un negocio; que han estafado a los ciudadanos y a las ciudadanas a través de un sistema hipotecario injusto y profundamente inicuo.</parrafo>
        <parrafo>Esta crisis estafa ha destruido desde el año 2008 más de tres millones de puestos de trabajo en el conjunto del país, de los cuales la gran mayoría eran trabajadores de la construcción; esta crisis estafa ha dejado a familias sobreendeudadas y ha incrementado el número de familias excluidas del acceso a una vivienda digna y adecuada; esta crisis estafa, por último, ha puesto en evidencia un modelo de ciudad y de territorio claramente insostenible.</parrafo>
        <parrafo>El análisis del Plan de Infraestructuras, del Transporte y la Vivienda llegó a estas mismas conclusiones: cuantas más viviendas se han construido, más ha aumentado su precio, hasta alcanzar un aumento del 210% y el incremento de la renta que las familias tenían que destinar a pagar ese derecho a la vivienda en algo más del 50% de su renta familiar disponible; un porcentaje, como ustedes comprenderán, nada despreciable.</parrafo>
        <parrafo>Este error en la política urbanística, en la construcción desaforada, y este modelo de territorio basado en la especulación y no en cubrir un derecho constitucional, como es el derecho a la vivienda, han dejado, como digo, gravísimas consecuencias que están en la base de la situación que estamos hoy viviendo. Es la clase trabajadora, son las clases populares las que están sufriendo las consecuencias de una política errónea y especulativa. Solo hay que recordar las cifras de desempleo, las cifras de desahucios diarios y el endeudamiento privado que ha supuesto el acceso a la vivienda, y el sistema de financiación bancario y su dependencia del exterior.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos conocido, por cierto, que vamos a volver a rescatar a la banca con dinero público, 37.000 millones de euros para las cuatro entidades financieras en manos del Estado; un enésimo rescate, efectuado en este caso por el Gobierno del Partido Popular, que sigue con los recortes y con los ajustes, que sigue mermando los derechos de la ciudadanía, mientras, a la banca, pues sí parece que le va a llegar la paga extraordinaria que también el Partido Popular le ha quitado al conjunto de trabajadores públicos. Esos 37.000 millones de euros tienen muchas condiciones, en ningún caso la condición de paralizar los desahucios que están provocando esas entidades financieras. Vuelvo a exigir, en sede parlamentaria en este caso, la paralización inmediata de todas las ejecuciones hipotecarias de aquellas entidades financieras que van a recibir esta pedrea a mediados del mes de diciembre, y también de las que ya la recibieron en años anteriores. Es absolutamente injusto socialmente mantener esta situación.</parrafo>
        <parrafo>A este escándalo financiero de este rescate hay que sumar los cientos de miles de viviendas vacías que se encuentran en nuestro territorio —el Secretario de Estado de Vivienda hacía mención a ellas esta semana— y que son mercancía de los bancos; Viviendas que son cada vez más resultado de un sistema financiero especulativo que no está cumpliendo con su función social, que es el derecho de habitación digna y adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, como fuerza política, el Gobierno de coalición que conformamos Izquierda Unida y el Partido Socialista, y la Consejería de Fomento y Vivienda, en respuesta a esta dramática situación que vivimos a diario, han puesto como prioridad la rehabilitación en el marco de un nuevo modelo productivo que persiga empleo, sostenibilidad económica, ambiental y social: la rehabilitación como herramienta para mejorar la ciudad consolidada, para repoblar los cascos históricos y mejorar la vida de las barriadas; la rehabilitación como instrumento necesario para la reconversión parcial de los trabajadores de la construcción, actualmente en grave crisis de desempleo; la rehabilitación como contribución fundamental al cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>La grave crisis económica no se va a resolver a lo largo del 2013, no solamente porque lo digan el Fondo Monetario Internacional y la OCDE, sino por las políticas que se están aplicando a machamartillo, si me permiten la expresión. Pero creemos imprescindible poner en marcha y compartir, desde ahora y con toda la ciudadanía, la necesidad social de un cambio, pasar de la especulación en la construcción a la cultura de la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿por qué consideramos necesario este cambio, con ese contexto que trataba de trasladarles a sus señorías? Porque debemos avanzar hacia un modelo de ciudad sostenible. Frente a los despilfarros ambientales, sociales, culturales y económicos, apostamos por un territorio más sostenible; por una ciudad compacta, que forma parte de nuestra cultura mediterránea, porque debemos avanzar hacia un modelo europeo de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>En España, señorías, el porcentaje de inversión en rehabilitación con respecto a todo el sector de la construcción significa solo el 28%. Los datos del PITVI, que arroja... El PITVI dice que la media europea en rehabilitación supone el 41%, y Alemania sitúa ese porcentaje de la rehabilitación de viviendas en un 56%, más de la mitad del sector.</parrafo>
        <parrafo>El tercer porqué es porque estamos obligados a reconvertir el empleo. Somos conscientes de que el sector de la construcción ha tenido, sin duda, amplios fenómenos de especulación; pero también ha dejado a cientos de miles de trabajadores en el paro, que no han tenido responsabilidad en esta burbuja inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>El aumento de trabajadores profesionales de la construcción en Andalucía, el número, perdón, es enorme, una experiencia que hay que seguir aprovechando; pero no se puede aspirar a salir de la crisis por la misma puerta por la que entramos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos, desde esta Consejería, junto con todos y con toda nuestra fuerza, reconvertir esos empleos perdidos en la construcción hacia la rehabilitación, porque un euro invertido en rehabilitación de vivienda genera más de tres veces el empleo generado por un euro invertido en la construcción de vivienda de nueva planta, y porque consideramos imprescindible cuidar cada euro público invertido. Cada euro público es oro para este Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La rehabilitación promueve la generación de pequeña y mediana empresa, cuyos trabajadores son empleados directos, frente a otro modelo de grandes empresas y la subcontrata. La rehabilitación, además, alcanza un ámbito de interés y participación activa de las mujeres, en actividades como la restauración y, en general, la intervención en viviendas existentes o en edificios de interés patrimonial.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en el ámbito de la sostenibilidad territorial y ambiental, rehabilitar un edificio es más sostenible que hacer uno nuevo. No consume territorio, no aumenta volumetría, no aumenta desplazamientos. Es, señorías, una apuesta de la Consejería, la de no consumir más territorio, sino rehabilitar la ciudad consolidada.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la investigación aplicada a la Consejería de Fomento y Vivienda, junto con las universidades de Andalucía se apostará por la aplicación de mejora energética, reducción de dispersión térmica, así como inserción de energías renovables para la certificación energética de los edificios existentes en el parque público de viviendas, y en concreto a los de la propiedad de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es imprescindible subrayar que la inversión para el año 2013 en rehabilitación de vivienda pública propiedad de la Consejería de Fomento y Vivienda alcanza más de ocho millones de euros, un 274% más que en el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>La sostenibilidad urbana será un eje transversal, también la rehabilitación de las barriadas en el Programa de Rehabilitación Urbana Sostenible, toda vez que consideramos imprescindible generar entornos humanos dedicados al peatón y a la bicicleta, con acceso en transporte público; pero al mismo tiempo traslademos a través de casos piloto de I+D+i las mejores aplicaciones a que nuestras barriadas sean sostenibles, sean ecobarrios.</parrafo>
        <parrafo>Poner las bases para la inserción de mecanismos de producción de energía alternativa y sostenible en los edificios públicos en Andalucía será un reto de esta consejería a plantear en el próximo cuatrienio, así como la investigación en I+D+i en la aplicación del fotovoltaico al mobiliario urbano, y en general al espacio público.</parrafo>
        <parrafo>Una vez entendidos el contexto y los porqués, voy a tratar de explicarles el cómo y cuál va a ser el método de cambio.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, debemos implicar a todas las instituciones públicas, comenzando por promover acciones comunes con otras consejerías, toda vez que la necesidad de empleo y de cambio productivo es responsabilidad de todos. Convencidos de la necesidad de reafirmar que cada euro empleado debe no solo ser dirigido a la rehabilitación física de nuestros edificios, sino que signifique a la vez una rehabilitación social, económica y, por supuesto, medioambiental, hemos puesto en marcha políticas comunes con otras consejerías, capaces de generar microempleo en la industria del turismo, como motor de rehabilitación de nuestras ciudades. Acciones comunes con la Consejería de Turismo y Comercio permitirán promover incentivos a la rehabilitación de viviendas y edificios de interés en los centros históricos, a destinar a la recepción turística, en una visión coherente con las acciones de turismo sostenible, para generar empleo en las familias y en los más jóvenes del sector.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, tanto en los centros históricos como en las barriadas, acciones de estas dos consejerías permitirán priorizar el pequeño comercio como elemento vertebrador de nuestras ciudades, que posibilite a la vez el microempleo comercial, en oposición a las grandes superficies comerciales, cuyo modelo en Europa se está demostrando ya obsoleto.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, reanudando y fortaleciendo las relaciones y sinergias con los ayuntamientos, las entidades más cercanas a los ciudadanos y ciudadanas y que reflejan la cultura urbana de pequeña y mediana escala de nuestra Comunidad Autónoma, apostando por incorporar en el cambio productivo también al ámbito de la educación, a las escuelas de arquitectura, a las que hemos pedido incorporen en su trayectoria formativa la rehabilitación o arquitectura de interior, pero también haciendo acciones de sensibilización para los más pequeños en los colegios e institutos. También poniendo en acción políticas que involucren a los colegios profesionales en lo que se refiere al sector profesional, las fundaciones y las asociaciones, pero también a las entidades financieras, responsables en gran medida de la situación actual del sector y, por lo tanto, consideramos obligadas a responder a que la economía vuelva a generar empleo en el ámbito de la rehabilitación, eso sí, de la rehabilitación más sostenible y de larga duración.</parrafo>
        <parrafo>El reto asumido por esta Consejería, en cuanto a la toma de conciencia de una necesidad de cambio de modelo productivo en la construcción en Andalucía, es un reto que necesariamente esta institución debe compartir con todos los implicados del sector, que abarca no solo a sindicatos y representantes empresariales, sino a las escuelas de arquitectura, a los colegios profesionales, a los técnicos y, en general, al conjunto de la ciudadanía andaluza. Con los empresarios del sector, para fomentar la creación de empresas que trasladen el conocimiento y experiencia en la construcción hacia la rehabilitación. Eso permite, puede posibilitar hacer emerger un mercado en la mayoría de los casos desconocido, además de reconvertir los empleados de la construcción a otro modelo productivo de su competencia, hasta ahora dejado en un segundo orden.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un gran potencial en la formación profesional para el empleo. Señorías, desde el año 2010 al año 2012, más de veinte mil trabajadores y trabajadoras se han cualificado en distintos cursos que forman parte del ciclo de la rehabilitación de viviendas promovido por esta Comunidad Autónoma; por tanto, los trabajadores están formados, solo hacen falta programas y política. Y aquí está el Plan de Rehabilitación, por 45 millones de euros, que facilita el microempleo en la construcción, con pequeñas empresas que contarán con empleo directo, evitando el paso a través de grandes constructoras y la subcontratación; con el sector de los profesionales, fomentando la generación, junto a escuelas de arquitectura, de un perfil formativo dirigido a la arquitectura de interior.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, con la ciudadanía. Solo desde la participación de todos y cada uno de nosotros vamos a poder salir de esta situación, sumamente difícil, que ahora nos atora, y en la que se encuentran Andalucía y el conjunto del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>La movilización ciudadana en defensa del derecho a la vivienda y en oposición a los desahucios ha demostrado la potencia y capacidad de la sociedad de anticiparse a las propias instituciones, y defender un derecho a la vivienda digna a la que el Gobierno central está dando estos días una respuesta vergonzosa. La política del siglo XXI ha de hacerse con la gente y para la gente; la sociedad pide paso, la sociedad exige paso y, desde esta Consejería de Fomento y Vivienda, se lo estamos dando. Por ello hemos puesto en marcha, con fondos Feder, el programa «Habitar: tres culturas, un solo barrio», que activa políticas de participación ciudadana en las áreas de rehabilitación de nuestra Comunidad Autónoma, sobre todo las del parque público, que son las que necesitan más atención de esta Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, priorizando lo público y el apoyo a las familias en peor situación socioeconómica. Debemos poner como prioridad, a diferencia de años anteriores, la rehabilitación del amplio parque público de viviendas con titularidad de la Junta, así como debemos estar presentes allá donde la ciudadanía tiene menos recursos socioeconómicos, donde se genera, donde se potencia mucho más esa sociedad dual en la que ya vivimos por consecuencia directa de la política de ajuste y de recorte impuesta, de manera que sea en esos espacios, donde hay una mayor dualidad y una mayor presencia de ciudadanos con una menor capacidad económica, donde se tenga que intervenir con mayor prioridad por parte de la Consejería de Fomento y de Vivienda, de manera que se incentive la rehabilitación como medida de crecimiento sostenible para nuestras ciudades y para nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, pretendemos con la rehabilitación ahondar y profundizar en un cambio de modelo productivo, un cambio de modelo de hacer política, haciendo participación a todos los implicados como pieza fundamental a la hora de buscar soluciones para las familias en peor situación socioeconómica. En definitiva, consideramos que no hay que seguir consumiendo suelo, hay que rehabilitar el parque de viviendas y densificar la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, hemos puesto en marcha la redacción del próximo Plan de Vivienda, Rehabilitación y Suelo, que saben ustedes forma parte de los acuerdos de gobierno como un elemento, una herramienta fundamental. Ese plan vertebrará sobre el concepto del alquiler, la rehabilitación de vivienda y la rehabilitación urbana, pero también hará especial hincapié en la sostenibilidad. Tras la recepción del PITVI desde el Ministerio de Fomento nos parece que toda la situación que en los próximos años esta Comunidad Autónoma lleve a cabo debe ser dirigida a priorizar en actuar en el parque público de vivienda, incorporando tecnologías de la comunicación y mejoría energética, y garantizando la máxima inversión en la sostenibilidad de la arquitectura, pero, al mismo tiempo, sabiendo que no es posible intervenir en un edificio sin observar su contexto y, en definitiva, la ciudad en su conjunto: rehabilitación urbana sostenible. En este sentido, y en consonancia con otros países europeos, al objeto de estimular la inversión privada en el ámbito de la rehabilitación y permitir emerger un mercado en muchos casos desconocido, sería más que interesante la aplicación, por parte del Gobierno central, de la deducción fiscal para la obra de rehabilitación, esa..., una ampliación de al menos el 50% en puntos porcentuales, cuando la rehabilitación tenga por objeto la mejora de la eficiencia energética.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, como todos sabemos, la intención política debe acompañarse de dotación presupuestaria. Si no, esto serían prioridades vanas que no tienen la posibilidad de transformarse en realidad y, por tanto, en palanca de cambio. En este sentido, ya para terminar, quiero recordar que el primer Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, que se celebró el pasado 26 de julio, aprobó el Plan de Choque para el Empleo, que dotó con diez millones de euros el programa de rehabilitación autonómica. Un plan que alcanza al conjunto del territorio andaluz, como he tenido oportunidad de plantear también en esta sede parlamentaria, que va destinado a familias con recursos limitados y que se va..., se está desplegando por el conjunto del territorio andaluz en más de 144 municipios de las ocho provincias de Andalucía. Pero no nos ceñimos a la excepcionalidad del plan para el empleo. Para el año 2013, esta Consejería tiene priorizada la rehabilitación, con una inversión, con un plan de rehabilitación de 45 millones de euros, y se movilizarán en total, con los fondos Feder, con EPSA y con la aportación de los beneficiarios, más de 96 millones de euros en rehabilitación de vivienda, en parque público de barriadas de edificios de interés patrimonial y de recalificación de nuestros espacios públicos. Señorías, 96 millones de euros permiten convertir una prioridad clara, desde el primer momento, de la Consejería de Fomento y del conjunto del Gobierno andaluz, en una realidad a lo largo del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Esta prioridad y esta movilización de dinero, de euros, tienen un objetivo que trataba de situarles en el conjunto de esta comparecencia; una clara apuesta hacia un cambio estructural del modelo productivo, un reto que esta Consejería debe necesariamente compartir con la sociedad en su conjunto y con la ciudadanía hacia un territorio más sostenible, de la especulación a la cultura de la rehabilitación; ese es el objetivo que trataba de plantarles en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los grupos parlamentarios, comenzará, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para lo cual tomará la palabra su diputada, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, efectivamente, hoy hemos recibido explicaciones amplias sobre las pretensiones que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía, y en concreto la Consejería de Fomento y Vivienda, en relación a la rehabilitación de viviendas, y por qué se ha fijado precisamente la rehabilitación como uno de los programas fuertes para tratar de modular el cambio de nuestro sistema productivo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de los elementos y de los hechos de la acción política que nos llevan al cambio del modelo productivo que pretendemos, y que, desde luego, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida apoyamos sin reservas, se fija en ese pilar de la rehabilitación, por elementos que han sido mencionados por la Consejera y que desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida quisiéramos subrayar.</parrafo>
        <parrafo>Primero, por la necesidad de la reconversión del sector de la construcción, porque el futuro, teniendo en cuenta que el suelo es un recurso finito, el futuro del sector de la construcción, que ha sufrido una destrucción de cientos de miles de empleos, como ya se ha dicho aquí, no puede ser construir más, sino, probablemente, recuperar o salvar de la degradación lo que ya está construido.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, porque la rehabilitación, efectivamente, genera un impacto local de la inversión pública. Estamos mareados de cifras macroeconómicas, de grandes números, de primas de riesgo. Hablamos de una economía de cuyas consecuencias devastadoras sabe mucho la ciudadanía, pero no somos capaces de encontrar elementos que incidan de manera positiva en la generación de oportunidades que mejoren la calidad de vida de la gente sencilla. El impacto local de la inversión pública fijada por la Consejera, sumando todos los programas y la aportación privada en noventa y tantos millones de euros, probablemente genera una actividad positiva que sí que hace acercar a las personas la utilidad de esa inversión del dinero público.</parrafo>
        <parrafo>La mejora de la calidad de vida de las personas sencillas la vemos aparejada a la integración y a la regeneración de las ciudades, porque, efectivamente, el dinero de la rehabilitación forma parte, también, no solo de la reactivación económica, sino también de la regeneración urbana, tratando de apostar por la consolidación y la mejora de espacios de convivencia y de equipamientos públicos, también de rehabilitación de cascos históricos, que permitan, además —también se ha señalado aquí—, la colaboración entre consejerías para hacer nuestras ciudades más atractivas desde un punto de vista también de la industria turística.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos importante, dado que ese impacto que se persigue es de la economía local, de lo que las personas sencillas pueden percibir, la apuesta por la pequeña y la mediana empresa, que, además, ha sido de las grandes castigadas por el parón de la construcción, al igual que ya en su día tuvimos ocasión de saludar los criterios que se emplearon para seleccionar las acciones y las localidades que se beneficiarían de las acciones de rehabilitación que se incorporaron al plan de choque que fue aprobado en ese Consejo de Gobierno del 26 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el haber fijado como uno de los índices para la distribución de aquellos primeros diez millones de euros en el índice de desempleo que azotaba a las localidades parece uno de los criterios más razonables que, en un momento como este, y persiguiéndose, como se persigue, la generación de empleo en el sector de la construcción, la creación de empleo, en definitiva, parece que seguir este índice en la distribución de las acciones en las localidades elegidas para desarrollarlas es, más que razonable, de mucha utilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos parece que en un futuro sería interesante que se profundizara en esa dirección. De hecho, de haberse seguido ese criterio en el reparto de los recursos estatales a la hora de planificar los Presupuestos Generales del Estado, desde luego Andalucía hubiese resultado más beneficiada de lo que lo ha sido en realidad.</parrafo>
        <parrafo>También se ha mencionado aquí el empleo de mujeres, y, desde luego, nos parece de máxima emergencia que así se haga y así se atienda, porque, junto con el drama que pasan las personas jóvenes, toda persona que está desempleada que quiere trabajar y no puede está viviendo un drama inenarrable, y, desde luego, la acción pública y la acción del Gobierno debe encaminarse —así lo entendemos desde Izquierda Unida— a la generación de las condiciones que hagan posible que se genere empleo para toda persona que quiere trabajar y no puede. Pero a nadie se le escapa que hay algunos sectores de la sociedad que están especialmente castigados por el desempleo. Junto con el paro juvenil, desde luego, el desempleo que afecta a las mujeres es algo de una gravedad extrema, por lo que supone también de sostén de esos nuevos modelos familiares que han proliferado y en los que es muy necesario que la mujer tenga una participación activa en la vida laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa parte de la rehabilitación enfocada a rescatar del desempleo a las mujeres nos parece no solo acertada, sino muy necesaria, en un contexto de tanta gravedad, de tanto paro, en el que, como decía, las mujeres están siendo especialmente castigadas y, por tanto, padeciendo las consecuencias más duras del paro.</parrafo>
        <parrafo>Ha referido la Consejera el esfuerzo necesario y la cooperación institucional; ha hablado de la cooperación entre distintos departamentos de la Junta. Entendemos o queremos pensar que esta cooperación institucional entre diferentes consejerías será fácil. Pero, como ya hemos tenido ocasión de mencionarles en otras comparecencias, cuando hablamos de la cooperación de la Junta con, por una parte, la Administración central y, por otra parte, los ayuntamientos o las entidades supralocales, ahí parece que encontramos algunos obstáculos, y la verdad es que nos gustaría que tanto la planificación —luego, de hecho, en la moción de movilidad sostenible tendremos ocasión de hablar sobre ello, pero tanto en la planificación— de las ciudades a medio y largo plazo como en la conservación de las que ya existen, esa densificación de la ciudad, esa vuelta a la ciudad mediterránea, a la ciudad compacta, la verdad es que esperamos que el esfuerzo que se haga por parte de la Consejería de Fomento y Vivienda haga cómplices a los ayuntamientos de ese cambio. De ese cambio de diseño, por cuanto reserva suelo, libera suelo de la presión del ladrillo y lo destina, lo reserva y lo pone a disposición de la ciudadanía para su disfrute, para generar esos espacios de convivencia de los que hablábamos antes. Porque todos los programas a los que se hace referencia cuando hablamos de la rehabilitación, no solo residencial, sino también urbana, cuando se habla de la transformación de infraviviendas, cuando se habla de la adecuación de viviendas para personas mayores o discapacitadas, cuando se habla de la rehabilitación de barrios y de centros históricos o de la rehabilitación singular y de edificios, vienen a abundar en esa idea positiva, y, por tanto, esperamos que todos los ayuntamientos colaboren y vivan esta posibilidad de cambiar la fisonomía de la ciudad y de hacerla más accesible y de hacerla más eficiente energéticamente, y de elevar la calidad de vida ciudadana con unos parámetros nuevos y novedosos. Esperamos que, a ese empeño, a esa oportunidad de cambio, se sumen para la cooperación institucional, junto a la Consejería de Fomento y Vivienda, todos los ayuntamientos, porque entendemos que es una oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Como nos parece que lo es también la aplicación de los fondos Feder. No por ninguna casualidad nuestra tierra es una tierra mestiza —así lo es, así somos y así debiéramos asumirnos con toda la normalidad—, y la creciente mescolanza de nuestra sociedad es una oportunidad de enriquecimiento, y nos parece muy interesante que haya una parte de los fondos que, como aquí se ha dicho, a través de la participación ciudadana, nos sirvan también para mejorar esos núcleos de población en los que la creciente aparición de personas de otras culturas, de otras procedencias, ya genera una mezcla evidente, una mezcla evidente, una segunda edición de la mezcla que, de todas maneras, es nuestra historia, pero que, además, nos parece positiva, especialmente en este momento en el que la integración debiera ser un valor añadido a esa rehabilitación de la que se ha hablado, a esa regeneración que se quiere hacer con la traslación de nuestro modelo productivo, y especialmente con la reactivación económica y la creación de empleo, que, en una situación de emergencia social y económica como la que vivimos, nos parece que es el mejor y casi el único objetivo que debiéramos perseguir y que debiéramos respaldar, y, por lo menos, así lo haremos y lo entendemos desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, el Grupo Parlamentario Socialista fijará su posición en esta comparecencia a través de su portavoz, el señor Rodríguez Gómez de Celis.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GÓMEZ DE CELIS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>«Ángel Baras, de 81 años, espera de pie en la puerta de su vivienda, en la calle de Madera, número 24. Su semblante transmite preocupación, sus ojos azules y arrugados hablan de tristeza e impotencia, pero también de lucha. Están a punto de vender la casa en la que ha vivido desde hace más de veinte años». Esto es parte de una información de un diario de nivel nacional de este mismo lunes. El Ayuntamiento de Madrid, que Gobierno Ana Botella, del Partido Popular, rehabilita con dinero público unas viviendas y trata de venderlas a la inmobiliaria Renta Corporación. Que, por cierto, tiene como consejero a Ignacio López de Hierro, no sé si les suena, concretamente el esposo de la señora Cospedal, secretaria general del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un pelotazo urbanístico de 21 millones de euros. Allí viven 116 familias en régimen de alquiler a bajo precio, a precios sociales. A estos inquilinos se les ha negado la opción de comprar sus viviendas y, a partir del 12 de septiembre, deberán entregar sus llaves. Yo no me voy de me casa, dice Pepita, de 72 años, sentada en el pequeño jardín de la finca que comparte con el resto de vecinos de la calle de la Madera. La gente mayor lloraba porque les dijeron que los próximos propietarios no respetarían sus contratos y que lo mejor sería aceptar un realojo, nos comenta Sol.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Madrid, del Partido Popular, ha respondido que la necesidad de vivienda no es territorial, sino vital y que, por tanto, donde vivan es lo de menos. Señoría, esta es la clave, esta es la clave de bóveda que sujeta la diferencia ideológica entre lo que significa para la derecha la rehabilitación y la localización de las personas en su modo de vida habitual y lo que hacemos desde la izquierda. Donde vivan es lo de menos. Y los socialistas pensamos que la necesidad de una vivienda es vital y también territorial, y, por ello, la necesidad de una política de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la rehabilitación de viviendas ha venido constituyendo, ha sido siempre una de las líneas principales de actuación de los sucesivos planes de vivienda en Andalucía y de los distintos gobiernos socialistas. Y lo hemos realizado tanto en vivienda como en infravivienda, en edificios residenciales, en barriadas e, incluso, en conjuntos urbanos. Hemos tenido siempre, siempre como objetivo principal, mantener a la población originariamente donde viven, en sus barriadas, en sus sectores urbanos, en sus pueblos, en sus aldeas. La rehabilitación integral ha sido también un modo de actuación permanente; por tanto, tratando de evitar la exclusión social. Y estamos hablando no solo de una política de vivienda, es una política social, y de recuperación también económica de amplios sectores en muchas ciudades andaluzas. Hablamos, por tanto, además, de una política de vivienda, de una política social, también de una política de recuperación económica. Un programa que crea empleo, ya lo han dicho bien la Consejera y la representante de Izquierda Unida, que favorece fundamentalmente a la pequeña empresa y a aquella pequeña empresa que está localizada, concretamente, donde se realiza la rehabilitación. Y, cómo no, también con un objetivo de mejorar la eficiencia energética, la higiene, la salud y la protección del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>La rehabilitación ha sido un programa central, como le decía antes, en todos los planes de vivienda, en todos. En concreto, en este que ahora finaliza en 2012, señalaba 105.000 objetivos para rehabilitar en Andalucía. La ejecución de rehabilitación en Andalucía ha sido de 106.815 actuaciones, lo que supone un 101,7% del total de los objetivos inicialmente previstos. Las ayudas concedidas en el periodo 2008-2012 han sido de un importe de 465,69 millones de euros invertidos en rehabilitación en nuestros pueblos y en nuestras ciudades. A ello hay que sumarle 55 millones de euros —10 de 2012 y 45 de 2013— del plan de choque para el empleo en Andalucía, que tiene, cómo no, como objetivo, uno de los objetivos principales, también nos ha informado la Consejera: impulsar la rehabilitación de vivienda. Esta dotación va a significar que podamos realizar, en más de 5.000 familias, rehabilitación. Y todas ellas con unos recursos económicos limitados. Emprender mejoras en su vivienda e ir a multitud de municipios solo con los 10 millones, ya nos ha informado la Consejera, en 177 municipios. Todos ellos, para realizar estos proyectos, el Gobierno andaluz va a conceder ayudas destinadas a unidades familiares con rentas bajas que van a cubrir hasta el 50% de la rehabilitación, y hasta el 70% para aquellas personas que tienen más de 65 años.</parrafo>
        <parrafo>Empecé, señorías, poniéndoles como ejemplo la lacerante actitud del Partido Popular en la ciudad de Madrid. Y quiero terminar como contraste en lo que nos contaba un medio local, y nos decía lo siguiente: «Los vecinos se arremolinaban en el barrio de Regiones devastadas, en la esquina del bloque 10, mostrando esperanza ante el futuro. Yo vivo en el número 6, cobro 150 euros y estoy recién operada de pulmón, nos explica Dolores. Rosalía, del número 8, lo tenía claro, los vecinos que nos hemos ido estamos muy bien, pagamos el mismo alquiler y estos pisos, de los cuales nos marchamos, no estaban ni para vivir, puesto que se construyeron en 1956, eran muy pequeños y, por mucho que se arreglaran, volvían a agrietarse. Carmen, del número 6, dice: “Estamos deseando irnos, aunque nos da pena, pero sabemos, ya sabemos que volveremos”».</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, Regiones Devastadas es Nuevo Amate, gracias a la rehabilitación que los Gobiernos socialistas del Estado, la Junta de Andalucía y el Ayuntamiento socialista pusieron en marcha. Aquellos pisos insalubres e indignos se han convertido en un barrio ecológico y sostenible. Esta es la gran diferencia entre los ojos azules y tristes de Ángel por el desahucio del Ayuntamiento de Madrid o la presión contra los vecinos que Zoido y el Ayuntamiento de Sevilla quería desahuciar del barrio de San Jerónimo y lo que los socialistas hacemos con nuestra política de rehabilitación. Como también lo hemos hecho en muchas otras zonas de Andalucía: en el casco histórico de Cádiz; en las Marismas del Odiel, en Huelva; en El Puche, en Almería; en el Sacromonte y Albaicín, en Granada; o en la rehabilitación de infravivienda en Córdoba, en Málaga o en Jaén. Muchos años, muchos años de rehabilitación, mientras que, para el PP, su política de rehabilitación es que le da igual dónde vivan o cómo vivan. Y como vivan es lo de menos, como decía el representante del Ayuntamiento de Madrid. Para nosotros, los socialistas, la necesidad de vivienda es vital y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Gómez de Celis.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, señora García Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del PSOE, en su excursión a Madrid, se le ha olvidado decir que el Instituto de la Vivienda de la Consejería de Madrid puso ayer 500 viviendas públicas a disposición de las personas desahuciadas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le informo que EPSA aún no ha hecho eso, y todavía está mandando cartas de desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al subirme a esta tribuna con ocasión de este debate sobre la política de rehabilitación, he estado tentada, señora Consejera, de llamarla por lo que parece que es su verdadero cargo, Consejera de Vivienda, y no Consejera de Fomento y Vivienda, porque en los meses que lleva usted al frente de la Consejería ha abanderado las políticas de vivienda y ha dejado a un lado las infraestructuras, a las que, además, casi ha demonizado, llegando a decir que una autovía no acaba con la desnutrición infantil.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, podrían decirse muchas cosas ante esta afirmación. No yo, desde luego. Bastaría con que les preguntase usted a los alcaldes, algunos de ellos compañeros suyos, o a los vecinos de los municipios por los que debería pasar la autovía del Almanzora, en Almería, o la del Olivar en Jaén o la Darro-Iznalloz en Granada, que usted ha paralizado, para que tuviera usted cumplida respuesta a una afirmación tan demagógica y tan desconocedora de los mecanismos de desarrollo del territorio, tan contradictoria como la filosofía del PISTA, nacido en su propia Consejería. Pero, sinceramente, creo que el hecho de que dicha afirmación provenga de toda una Consejera de Fomento la califica por sí sola.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que iba a referirme a usted como Consejera de Vivienda porque, efectivamente, se ha centrado usted casi únicamente en el tema de vivienda, más concretamente en los desahucios y la rehabilitación. Sin embargo, lamento decirle que tampoco es esa una denominación correcta para usted, porque, a día de hoy, seis meses después de que ostente usted el cargo, lo que más tenemos sobre políticas de vivienda en Andalucía son palabras, muchas palabras, demasiadas palabras y pocos hechos.</parrafo>
        <parrafo>Ya le he dicho en alguna ocasión que este es su momento, su momento de actuar; que ejecute, que gobierne, que deje de esconderse tras la gestión de sus socios de gobierno y traer esa contestación suya que ya comienza a ser un clásico de «se hará cuando se pueda». Que gobierne, que es para lo que está usted ahí y lo que de usted esperan los andaluces. Los discursos rimbombantes, señora Consejera, déjelos para otros momentos; tal vez para cuando sale usted a la calle a golpe de consigna y pancarta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, parece que ha descubierto usted la rehabilitación. Pero no, la rehabilitación de viviendas ya existía. Resulta que el programa de rehabilitaciones y viviendas era uno de los tres grandes pilares del Plan de Vivienda y Suelo 2008-2012, y, además, es el que mejor iba en cumplimiento de objetivos generales, como ha explicado el portavoz del Partido Socialista. Sin embargo, ese plan, señor portavoz, en 2010 cayó en desgracia y empezó a sufrir unos recortes brutales.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense que, de los 198 millones de euros que se invirtieron en rehabilitación de vivienda en 2008 y 2009 respectivamente, en 2010 se bajó esa inversión a 61 millones de euros, y en 2011 no se alcanzaron ni siquiera los nueve millones de euros. Esto es un recorte del 95%. Sí, señora Consejera, se ha recortado un 95% en inversiones del programa de rehabilitación de viviendas, porque una cosa es escribir una cantidad en los presupuestos y otra muy distinta gastársela, y, además, gastársela en lo que estaba previsto, porque el papel, como todos sabemos, lo aguanta todo.</parrafo>
        <parrafo>Se lo voy a repetir para que le quede claro y no tenga usted la tentación de mirar a Madrid para justificar nada, porque en 2011 en Madrid gobernaban sus socios, el partido de sus socios de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía recortó el 95% en materia de rehabilitación de viviendas, ni siquiera nueve millones de euros gastados en Andalucía. Y estos datos, señora Consejera, me los ha dado usted, y, señor portavoz del Partido Socialista, nos lo ha dado la señora Consejera. A lo mejor es que a usted le ha dado otros. Estos son los que nos ha dado a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y llegamos a 2012, señora Consejera, que ya es su gestión. Y, teniendo en cuenta el grado de ejecución del presupuesto que llevamos a octubre de 2012 de rehabilitación, que es del 17%, dudo que se llegue a final de año a los 10 millones de euros reales invertidos en políticas de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, puesto que se trata de un asunto de una importante trascendencia social, como usted muy bien ha explicado, puesto que en muchas ocasiones estamos hablando de barrios o zonas desfavorecidas, y puesto que para el PP, señor portavoz del Partido Socialista —y lo hemos demostrado allá donde gobernamos—, las políticas de viviendas son prioritarias, espero que usted sí ejecute esos 45 millones de euros íntegramente —lo deseo, señora Consejera—; pero —y ojalá me equivoque— no creo que usted vaya a ser capaz de hacerlo y le diré por qué. Porque los indicios de sus seis primeros meses, desde luego, no son nada halagüeños. Por ahora, los cinco millones de la primera anualidad del Plan de Choque por el Empleo para este fin de 2012 aún no se han movido, y a estas alturas de año ni siquiera sabemos cómo se gestionan estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, solo cinco millones. Aunque el Gobierno de la Junta ha anunciado en julio que eran 10 millones, la señora Consejera nos explicó el 6 de noviembre, en la Comisión, que eso era para dos anualidades; o sea, que había cinco para 2012 y cinco para 2013. De esto ya, señora Consejera, usted no puede echarles la culpa a sus predecesoras, porque es responsabilidad exclusivamente suya.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le pregunte cómo piensan desarrollar este plan de choque en rehabilitación de viviendas en 2013, porque le insisto que no lo sabemos. Y no lo sabemos porque no lo han explicado, ni aquí ni en los distintos territorios, porque, aunque usted dijo el 6 de noviembre, en su comparecencia, tratando de dejar en evidencia a mi compañera Alicia Martínez, que todos los delegados territoriales se habían reunido con los ayuntamientos para informarlos, y que el plan estaba empezado, acusándonos de estar desinformados, siento decirle, señora Consejera, que eso es incierto. Los delegados no se han reunido con los ayuntamientos. Nos hemos enterado, de hecho, los ayuntamientos por lo que hemos leído en la prensa.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a hablar de mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>El Delegado en Granada no se reunió con los ayuntamientos. Pero ni el de fomento ni ningún otro. No se preocupe, que no es solo el suyo. Los otros tampoco lo han hecho. Lo que sabemos, como le digo, de este plan es por los medios. Y es que resulta que los delegados territoriales lo que están haciendo en Granada, porque tal vez no tengan otra cosa que hacer o no tengan dinero, que es lo más probable, es hacer excursiones comarcales para presentarse, pero no les explican nada a los alcaldes. Y se lo aseguro porque yo he estado en esas reuniones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que no sabemos, ni en Granada ni el en resto de provincias, cómo se han distribuido esos cinco millones de 2012, ni cómo se van a gestionar, ni cómo se van a repartir los del Plan Forestal, ni los del Plan OLA, ni los de los caminos rurales; no sabemos nada de nada del Plan de Choque de 2012, señora Consejera, y queda un mes de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Así que haga usted el favor, si es tan amable, de explicárnoslo esta tarde. Explíquenos dónde se están gastando esos cinco millones, en qué municipios, cómo se han repartido y cómo lo va a hacer en 2013: explíquenos. Si las ayudas, tal y como vienen recogidas en los presupuestos, son para las familias y el plan va destinado a contratar a parados de larga duración, ¿quién va a hacer la selección el personal, señora Consejera? ¿La familia? ¿Lo va a hacer la Consejería y le va a mandar las cuadrillas? ¿Lo van a hacer los ayuntamientos? Explíquenoslo, porque no queremos lamentar que este programa sea un nuevo fraude en el que la mayoría de la inversión se dedique a gastarse en carteles de autobombo y luego no se cumpla la finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y explíquenos finalmente, señora Consejera, si ha consignado el dinero en los presupuestos para pagar las deudas de los programas de rehabilitación anteriores, porque, aunque usted se distancie de lo que hicieron sus predecesoras y niegue cualquier tipo de parecido con el Gobierno socialista, no me cabe duda de que, por rigor institucional, su prioridad es pagar la deuda generada por su antecesora; una deuda de la que supongo que es usted conocedora, y también es considerable.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señora Consejera, que los arquitectos que hemos participado en el Plan de Rehabilitación no cobramos los proyectos desde 2009? ¿Sabe que desde ese mismo año hay familias que no han cobrado la ayuda? ¿Sabe que los expedientes aprobados en 2009, y paralizados, ya están obsoletos, porque ya los tejados es que se han caído? Imagino que todo esto lo sabe, porque el Defensor del Pueblo ya lo denunció ante la parálisis de estos expedientes. Y cito textualmente sus palabras:</parrafo>
        <parrafo>«No es de recibo que se anuncien y convoquen públicamente unas ayudas que generan expectativas en la ciudadanía y que, después de originar gastos y tiempo perdido, en la práctica no se pongan en marcha porque no hay disponibilidad presupuestaria alguna». Eso dice el Defensor del Pueblo ante estos expedientes paralizados —le repito, Consejera— desde 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y le advierto, señora Consejera, ya que ha hablado usted de las barriadas. Es verdad que las barriadas deben ser sostenibles, pero antes que sostenibles tienen que ser habitables.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Consejera, que usted, como yo, tiene entre sus objetivos prioritarios la creación de empleo, aunque usted y yo podamos diferir, y mucho, en relación a los métodos de cómo conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la construcción de infraestructuras, señora Consejera, es, aunque a usted no le gusten, una buena forma de hacerlo, también una acertada y activa política de rehabilitación. Y, por supuesto, el pago de las deudas, que, además, evitará el cierre de empresas y de autónomos. Y créame, que su Consejería ya ha provocado demasiados cierres de empresas y de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Hágame caso, señora Consejera: Actúe, actúe de una vez, gobierne. Créame que no tengo más deseo que el de subirme a esta tribuna y dejar de llamarla Consejera de «se hará cuando se pueda», para llamarla, por fin, y dejar de llamarla «Consejera de se hará cuando se pueda», para llamarla por fin, y apropiadamente, «Consejera de Fomento y Vivienda». Esa, señora Consejera, sería una buena señal para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora García.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el Consejo de Gobierno, y, en concreto, la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente, señorías, de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, planteaba la portavoz..., la señora Nieto, la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, elementos que yo creo que son, pues, efectivamente, ¿no?, establecer un debate sobre la rehabilitación con rigor, y tratando de aportar elementos que, bueno, vamos a tener la oportunidad de desarrollar y de dar cuenta en este Parlamento, que es donde reside la soberanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>La participación es un elemento fundamental, efectivamente, trataba de señalarlo en el conjunto de la comparecencia. La política del siglo XXI de hacerse sí o sí, con la gente y para la gente..., fundamentalmente, porque es necesario mejorar el músculo social de la participación ciudadana y de la capacidad que tiene esa participación ciudadana y la organización social de implicarse en la mejora de la vida, de su momento concreto, y también de abrir perspectivas de futuro. Por lo tanto, efectivamente..., tonificar ese músculo social, mayor participación y hacer a la gente, al conjunto de la ciudadanía, partícipe del presente y del futuro. Esos son elementos que creemos fundamentales a la hora de abordar la intervención en las barriadas, en las zonas de rehabilitación, porque creemos que, además de la política, la gente tiene que ser protagonista del cambio y hay que hacerlo, lógicamente, con la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la rehabilitación de viviendas —trataba de explicarlo— tiene un impacto real en la microeconomía de una ciudad, de un barrio. Los alcaldes lo saben, son conscientes de ello, también el conjunto de la pequeña y mediana empresa, que reclama, bueno, pues esa necesidad de rehabilitación para ver si somos capaces entre todos de reconvertir un sector que está profundamente dañado por unas políticas profundamente equivocadas.</parrafo>
        <parrafo>El espacio público de las ciudades es un elemento también para nosotros fundamental a la hora de desarrollar políticas, no solamente porque el espacio público es donde se puede activar a la ciudadanía y reactivar la economía, sino porque forma parte del patrimonio colectivo, de la cultura colectiva de esas ciudades de cultura mediterránea en la que..., desarrollamos.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también con acierto la diputada de la cuestión del género, y es que, efectivamente, no solamente las mujeres estamos golpeadas por la crisis y por el desempleo, sino que hay sectores de la economía productiva, como pueda ser esta, en los que hay una menor presencia, infinitamente menor presencia de mujeres. Y yo creo que desde el poder político, también desde el poder ciudadano y desde la capacidad que tenemos de analizar una realidad que no nos gusta como esa, pues tenemos que tratar de que haya una mayor igualdad de género en determinados sectores productivos. Y la de la rehabilitación, con ese impulso, perfectamente ofrece esa posibilidad de una mayor igualdad de género, ¿eh?, un mayor acceso de las mujeres a ese elemento.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, la voluntad de cooperación a través del PITVI por parte de la Consejería de Fomento y Vivienda es absoluta. Ya hemos mantenido una reunión y esperamos que haya un espacio de colaboración, lógicamente, como no podía ser de otra manera, y de atención, y de que las alternativas o las propuestas que se planteen desde Andalucía, desde la Consejería de Fomento y Vivienda, no sean demonizadas sino que sean entendidas como eso, alternativas..., como propuesta y como la capacidad que debemos tener de superar esta situación tremenda. Y también con los ayuntamientos, voluntad de cooperación con el conjunto de las entidades locales, porque también la capacidad que tengan de implicarse..., implicaremos también a la ciudadanía..., y ese elemento de cambio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la intervención del portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, efectivamente, yo creo que ha situado un elemento clave, que es cómo el dinero público se pone al servicio bien de la explotación de que hablaba antes la Consejera de Hacienda, de elementos tan claves como la sanidad pública, o bien de elementos tan clamorosos como hemos tenido la oportunidad de leer, de conocer y de escuchar por lo que ha ocurrido en el Ayuntamiento de Madrid: dinero público para rehabilitar unas viviendas que luego se van a vender para beneficiar a unos privados, con un coste en principio está claro que menor, entendido por el Ayuntamiento de Madrid, cual es, bueno, desalojar a esa familia de la vivienda en la que llevaban viviendo y habitando mucho tiempo, y llevársela a vaya usted a saber dónde, desde el punto de vista de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues el objetivo, lógicamente, de la Consejería de Fomento y Vivienda, el objetivo del Gobierno andaluz, el objetivo de ese acuerdo, es que el dinero público sea mimado, sea cuidado, sea oro cada euro público que invertimos, y sea invertido para la mejora de la mayoría social, de la clase trabajadora, de las clases populares y del cambio de modelo productivo. En ningún caso, para intereses especulativos, para intereses privados, que nada tienen que ver no solamente con el interés general, por supuesto, sino también con el cumplimiento de las mínimas normas legales, ¿no?, de que se habla en el Estatuto y en la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la señora diputada del Partido Popular, yo creo que... Bueno, usted me puede llamar como quiera, vamos, que mientras que mantengamos el respeto, yo... Lógicamente, como quiera. Yo no sé si los señores del Partido Popular no han entendido..., es evidente que en este país vivimos una situación de emergencia habitacional y que se ha conculcado sistemáticamente —y lo dice la relatora de Naciones Unidas— el derecho humano a la vivienda. Tal vez no le guste que esta Consejera centre sus prioridades en una de las partes de la Consejería —en una de las partes de la Consejería, porque usted ha considerado vivienda e infraestructuras lo que usted ha considerado..., querer considerar—..., en un elemento fundamental, que es el derecho humano a la vivienda, el acceso a la vivienda, que ustedes..., insisto, a lo mejor no quieren que hable porque fueron ustedes, con esa Ley del Suelo, los que permitieron la conculcación y la violación sistemática... Yo sé que estas cosas duelen, señora diputada, yo sé que esto duele, lo ha escrito su Gobierno, en el análisis del PITVI, blanco sobre negro, le invito a leérselo, explica perfectamente ese fenómeno de la burbuja inmobiliaria. Usted no quiere que nos dediquemos a hablar de esa cuestión, como tampoco quiere que nos dediquemos a hablar o a plantear alternativas sobre los desahucios. Lo entiendo, la posición de su Gobierno central, la posición de su partido es ponerse una venda en los ojos, pensar que eso no tiene absolutamente ningún interés y, por supuesto, ninguna centralidad de la política, como es permitir el acceso humano a la vivienda y paralizar los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, he explicado el plan de choque, yo lo he explicado. He explicado en la Comisión, lo he explicado en este Parlamento, y he tratado de explicar cómo lo hemos hecho verdad en el conjunto del territorio, cómo hemos cruzado el nivel de desempleo, cómo hemos cruzado las actuaciones anteriores y cómo hemos hecho una distribución rigurosa y transparente... Sí, señora diputada, rigurosa y transparente de ese plan de choque. Pero, es más, vamos a tener la oportunidad de hacer un balance, si no en esta sede en la Comisión, o sea, que vamos a tener oportunidad de dar cuenta de cómo hemos trasladado al territorio, euro a euro, vivienda a vivienda, rehabilitación a rehabilitación, ese plan de choque.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a su lamento por la cuestión de los ajustes... Bueno, yo..., si quiere, podemos llegar al acuerdo... Porque, claro, el Ministerio de Fomento es que nos ha recortado un 66% las transferencias a la Consejería de Fomento y Vivienda. Claro, con un recorte del 66%... Yo lo que le planteaba es que hemos aumentado en un 18% el presupuesto de la Consejería de Fomento y Vivienda, y se va a ejecutar con la misma transparencia y con el mismo rigor con que hemos ejecutado y estamos ejecutando el plan de choque. Pero, bueno, yo... Podemos irnos a Madrid, ¿eh?, a plantearle a su Gobierno, que sigue empeñado con los ajustes mientras riega a la banca por enésima vez de 37.000 millones de euros..., podemos decirle que acabe ya con la política de ajuste duro, porque eso es absolutamente nocivo para el territorio y para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, estamos en posiciones muy distintas a la hora de plantear el empleo. Ustedes consideran que con la reforma laboral van a crear empleo, a pesar de que los datos de desempleo les demuestran una y otra vez que no solamente no generan empleo, sino que generan más desempleo y que se han presentado más expedientes de regulación de empleo en esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Porque su reforma laboral afecta al conjunto del territorio español, y también a esta comunidad autónoma. Consideran ustedes que con esa política van a crear empleo. En algún momento espero que se les caiga la venda de los ojos, vean la realidad, una realidad de emergencia social, de emergencia habitacional, de una sociedad cada vez más dual, que denuncian instituciones como Cáritas o como la Cruz Roja, y sean ustedes, si es posible, capaces de comprometerse con esta tierra, con este territorio, con la mayoría social, y plantear que aquí no es necesario ahogar el Estado en la bañera, sino invertir dinero público para ser capaces de sacar al conjunto del territorio de la situación en la que está.</parrafo>
        <parrafo>Les vuelvo a plantear: Exijan ustedes, como se lo han planteado antes, un plan de empleo en Madrid para que pueda ser un poco creíble la política que ustedes predican aquí asfixiando, pero que luego no son capaces de plantear a su partido ni al Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

