<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Control de las ayudas públicas, Acceso al empleo, Oficina de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000174 9-12/APP-000179</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la evaluación de las políticas de fomento de empleo (pág. 41).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000174</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la evaluación de las políticas de fomento de empleo desarrolladas por el Gobierno andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000179</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las políticas de fomento de empleo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente comparecencia, solicitada en este caso por el Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre la evaluación de las políticas de fomento de empleo desarrolladas por el Gobierno andaluz, que se debate conjuntamente con la de la misma materia solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, para fijar la posición del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco a petición de los grupos Socialista y Popular para informar sobre las políticas de fomento de empleo desarrolladas por el Gobierno andaluz, y de la evaluación de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>He tenido, señorías, ocasión de exponerlo en más de una ocasión, y hoy, de nuevo, lo reitero: el empleo es el principal objetivo de la política económica del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En estos tres años de crisis se han perdido en España más de tres millones de empleos, en Andalucía más de quinientos noventa mil, o lo que es lo mismo, el 40% prácticamente de los empleos que se habían ido generando en el último periodo de crecimiento expansivo.</parrafo>
        <parrafo>En apenas doce meses, a lo largo del año 2012, 800.000 personas se incorporaron al desempleo en España; una dramática evolución que ha coincido con una reforma laboral emprendida por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía no ha sido ajena a este contexto, a pesar de que en el primer trimestre de este año registró una subida del paro que fue inferior en casi dos puntos a la nacional, y la cuarta menor si la comparamos con otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros deseos, señorías, nuestra ambición, legítima, de un futuro mejor no nos puede velar la realidad, no nos puede ocultar esa realidad.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, creo que estos no son argumentos para hacer en estos momentos previsiones infundadas en torno a atisbar una pronta mejora de la economía, como defienden determinados ministros del Gobierno de España. Y no lo son sobre todo en la medida en que las previsiones macroeconómicas no alcancen el tejido productivo y el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el Gobierno trabaja desde la realidad, sin complacencia, consciente de que queda mucho por hacer para reducir la dramática cifra de desempleados y las graves consecuencias, en términos económicos y sociales, que está conllevando esta crisis; preocupados por amortiguar los tremendos efectos que, también, en términos de desigualdad, está teniendo la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Los grandes hitos que contextualizan la situación económica y que constituyen la política económica del Gobierno de España han fracasado en sus objetivos: las previsiones económicas han fracasado, las recetas que se han ido diseñando también. La crisis ha sido una excusa, en la práctica, para desmontar el Estado del bienestar, para incrementar en la práctica las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>La reducción del gasto público y las reformas que se han emprendido han provocado más déficit y más deuda del Estado, más recesión y más destrucción de empleo. Y ello está avalado por unos datos que no admiten contestación: desde finales de 2011, el producto interior bruto ha caído 2,5%, la demanda interna un 5,3%, la financiación de la actividad productiva un 15,3% y se han destruido más de un millón de empleos. Y todo este ajuste de la economía española se está produciendo sobre los asalariados y asalariadas, fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>En 2012, por primera vez en la historia de la democracia, por primera vez, la distribución de la renta a favor del excedente bruto empresarial es superior a la de los asalariados. Consecuencia, pues, de estas políticas, reflejadas en las distintas estadísticas, incluida la Encuesta de Población Activa, ha sido la destrucción de empleo, el aumento del paro y el que existan ya en España más de cuatrocientos cincuenta mil hogares con todos los miembros en paro y sin ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Es una dura situación económica sufrida por las clases medidas y trabajadores, y que se ha transformado en desigualdad, en una crisis social vivida en primera persona por muchos andaluces y andaluzas, y que las políticas del Gobierno de España no hacen sino ahondarlas, sin ofrecer perspectivas de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Desde las comunidades autónomas, señorías, en este contexto, no podemos cambiar unas tendencias macroeconómicas impuestas por decisiones estatales, pero sí podemos intentar amortiguarlas, corregirlas e intentar demostrar, en la práctica, en el ámbito de las competencias que tenemos, que otras políticas son posibles. En Andalucía creemos que esas otras políticas posibles implican respuestas activas, no mantener la fe ciega en los mercados, no esperar que el mercado lo arregle todo, no esperar que los recortes vayan a implicar recuperación de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Hemos optado por la puesta en marcha de políticas que resultan yo creo que palmariamente diferenciadas de las del Gobierno central, de las de esa otra política económica que se está desarrollando en España por el Gobierno central, con medidas extraordinarias que intentan también afectar, directamente, a la generación de empleo, no solo a las condiciones económicas que permiten, que favorecen su generación: también de manera directa desde lo público.</parrafo>
        <parrafo>Medidas también dialogadas —y esa es una diferenciación que también quiero poner de manifiesto— con los agentes económicos y sociales más representativos y que tienen su máximo reflejo en el Pacto por Andalucía que propuso el presidente Griñán y que, en términos económicos, se han plasmado en el Acuerdo para el progreso económico y social de Andalucía suscrito el pasado 20 de marzo, así como otros acuerdos, sendos acuerdos con la economía social y con las organizaciones representativas de los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno, el pasado 12 de febrero, dedicó un consejo extraordinario monográfico al empleo. Veintiuna medidas fue el resultado, destinadas a hacer frente a la situación socioeconómica en sectores claves, en grupos claves, en materia sociolaboral. Medidas destinadas a dinamizar, contribuir también a esa dinámica de generación de empleo, con una inversión a movilizar de más de quinientos millones de euros y destinadas a crear más de cuarenta y dos mil nuevos puestos de trabajo y mantener y aceptar a otros 150.000. Y articuladas en tres bloques, señorías:</parrafo>
        <parrafo>Uno, sobre programas extraordinarios dirigidos a jóvenes, parados de larga duración, familias con todos los miembros en paro y territorios especialmente afectados, para facilitar el acceso de personas desempleadas del sector agrario con la flexibilización de los requisitos para acogerse al Plan de Choque por el Empleo que se había puesto en funcionamiento en julio del año pasado; para prorrogar el Plan de Choque por el Empleo, una vez que finalice el actual en diciembre de 2013, y despejar cualquier duda en este sentido; para programar con cinco medidas dirigidas a jóvenes, dotadas con hasta ciento sesenta millones de euros el primer año, en un contexto en el que la tasa de paro juvenil es la más alta nunca registrada.</parrafo>
        <parrafo>Dos, medidas para favorecer la inversión productiva generadora de empleo. El Consejo de Gobierno aprobó eliminar obstáculos administrativos, simplificando procedimientos vinculados al inicio y al desarrollo de actividades productivas; favorecer la negociación y la mediación en conflictos laborales; rediseñar los incentivos a las empresas para primar los proyectos con mayor creación de empleo, y priorizar los fondos europeos en el futuro marco 2014-2020 hacia el objetivo del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y un tercer bloque de medidas, señorías, orientadas a paliar el recorte de las políticas activas de empleo, que se [...] por parte del Gobierno de España nada más llegar al poder.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, todo este esfuerzo, al que he hecho brevemente referencia, se realiza en un momento en el que el Gobierno de España ha recortado drásticamente las políticas activas de empleo. Cuando más falta hacen, porque más paro hay, el argumento —lo hemos dicho alguna vez en esta tribuna— es que, como había tanto recursos, fíjense ustedes a cuánto paro hemos llegado, vamos a ver si con menos recursos tenemos menos paro. Esa es una lógica no compartida en absoluto, pero es la lógica en la que nos estamos desenvolviendo. Para el conjunto de España, el recorte de estas políticas ha supuesto pasar de más de tres mil millones en 2011 a 1.300 millones en el año 2012. De más de tres mil a algo más de mil trescientos.</parrafo>
        <parrafo>Y en Andalucía, este recorte ha afectado, lógicamente, y de manera intensa. El Gobierno central ha restado a Andalucía —en definitiva, a los parados y paradas andaluzas—, en lo que a políticas activas de empleo se refiere, unos cuatrocientos millones de euros el año 2012, replicados para 2013 en otros cuatrocientos millones. En total, 800 millones de euros. Se ha pasado de recibir por persona desempleada 766 euros a menos de la mitad, a 275.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es difícil deducir que el problema del desempleo sea un problema que podamos atacar directamente desde la articulación de las medidas y la financiación de las medidas de las políticas activas de empleo, que, insisto, ejecutan, ejecutamos las comunidades autónomas y financia la Administración central. Y ese, señorías, es el contexto en el que nos desenvolvemos.</parrafo>
        <parrafo>Para intentar mitigar ese recorte, el Gobierno andaluz, por tanto, ha tomado medidas articuladas en un decreto ley, que esta Cámara convalidó el pasado 12 de junio, y que desarrolla el grueso de las medidas de aquel consejo monográfico dedicado al empleo, al que he hecho referencia con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley incluye el denominado Bono Empleo Joven, con un presupuesto inicial de 15 millones de euros para 2013 y 2014, que debe permitir llegar a 3.125 beneficiarios, que tiene como objetivo facilitar la incorporación al mercado laboral de jóvenes andaluces y que consiste en una ayuda, en un incentivo para su contratación de 4.800 euros, distribuidos en 12 mensualidades, por un importe de 400 euros cada una, para aquellas contrataciones de personas titulares del bono que efectúen a jornada completa y con carácter indefinido. O en el caso de los contratos formativos, un mínimo de 12 meses de duración. Un programa abierto a su ampliación por la vía de la responsabilidad social, corporativa al capital..., a la colaboración, perdón, público-privada, y que hasta el momento, desde el 1 de junio en que entró en vigor, ha permitido que lo soliciten, que se hayan acogido a él más de doce mil jóvenes, prácticamente a partes iguales, seis mil y seis mil, entre aquellos que han optado por la forma telemática y aquellos que han optado por entregar la solicitud de forma manual en los diferentes registros de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley al que he hecho referencia y que ustedes conocen, y por eso no me voy a detener en demasía en su recordatorio, apoya también el trabajo autónomo. Cuenta con un presupuesto en torno a cincuenta y un millones de euros para apoyar contrataciones por tiempo indefinido, para incentivar con 3.000 euros las transformaciones de un contrato temporal en indefinido, para incentivar el inicio de actividad con medidas destinadas preferentemente a jóvenes en cuanto a creación de empresas; con una cuarta línea, que se centra en la incorporación al tejido autónomo, a sus estructuras comerciales, productivas y de gestión de factores de innovación; con una línea también dirigida a la creación o consolidación de autónomos, de sociedades civiles o comunidades de bienes promovidas por titulados universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Y una línea también destinada a organizaciones empresariales y sindicales representativas e intersectoriales que trabajen en el desarrollo, en el apoyo al trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a este programa, se han presentado más de quince mil setecientas solicitudes a la totalidad de estas seis líneas de ayuda que he referido, y que lo componen.</parrafo>
        <parrafo>El tercer programa que incluye el decreto ley persigue el fomento de la creación de empleo estable, cualificado y de calidad en cooperativas, en el ámbito de la economía social, por tanto también en sociedades laborales, y cuenta con un presupuesto superior a los seis millones de euros. Se favorece la profesionalización en las cooperativas y en las sociedades laborales. Se impulsa, con incentivos, la constitución de empresas de economía social, el relevo generacional y la viabilidad económica-financiera de estas empresas, y también la cooperación entre las cooperativas con incentivos, para incrementar la dimensión en una actividad de interés común que permita compartir riesgos, que permita reducirlos en su caso, junto con costes, y aumentar ingresos conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>El decreto incorpora además tres iniciativas relacionadas con la acción de fomento de las personas emprendedoras, con la atención preferente para desempleados mayores de 45 años, y una iniciativa estratégica en territorios, específicamente y especialmente, afectados por el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>La primera iniciativa es la puesta a disposición de los emprendedores de 125 millones de euros procedentes de los fondos reembolsables y del Programa para el Fomento de la Innovación y el Desarrollo Empresarial, para mitigar parte de las actuales dificultades de acceso al crédito que se tienen. Además se amplía la bonificación en esta medida de los tipos de interés destinados a la disminución de los intereses de los créditos de financiación para proyectos de jóvenes emprendedores menores de 35 años, que es la edad de referencia que se ha tenido.</parrafo>
        <parrafo>La segunda iniciativa va dirigida a desempleados mayores de 45 años, que procede de expedientes de regulación de empleo del sector industrial y no están cobrando prestación económica alguna. Se priorizan los colectivos de demandantes de empleo no ocupados, provenientes de expediente extintivos de regulación de empleo de la industria manufacturera, insisto, y que no tengan prestación económica.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, el decreto ley define, a nivel municipal, zonas, municipios de especial atención, que tienen prioridad en la aplicación de las medidas, que supongan creación de empleo, creación de empresas, o apoyo a la actividad productiva en cuanto a la puntuación que tengan proyectos que se presenten a unos y a otros municipios. Con esta nueva delimitación se da más intensidad a aquellos municipios que se encuentran en peor situación relativa en términos de alto paro y bajo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y a todas estas medidas, también hay que añadir la modificación organizativa del Servicio Andaluz de Empleo. Un servicio público que es pieza esencial para combatir el paro que sufre Andalucía, que hemos estado reforzando después del varapalo que las decisiones de disminución de las políticas activas de empleo tuvieron sobre orientadores y promotores, sobre parte de la estructura del Servicio Andaluz de Empleo. Y para ayudar a ello hemos adecuado también la estructura del servicio a la actual situación socioeconómica para reforzar las políticas activas de empleo, que van destinadas a mejorar la empleabilidad de las personas y sus posibilidades de encontrar trabajo. Una modificación sin coste añadido, que va a permitir también ejercer nuevas funciones administrativas de una manera más acorde con las necesidades y el concepto por el que atravesamos.</parrafo>
        <parrafo>Para articularlo, para desarrollar las funciones, se ha creado una Dirección General de Políticas Activas de Empleo que se dedicará al impulso, a la coordinación y a la planificación de las funciones relacionadas con la gestión de estas políticas, máxime ante el esquelético panorama que nos ha dejado el recorte al que he hecho referencia, y una Dirección de Evaluación, Control y Calidad que asume el seguimiento, evaluación, control y justificación de todos los programas en materia de políticas activas de empleo, siguiendo lo establecido en la Estrategia Española por el Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, medidas que el Gobierno andaluz ha puesto en marcha desde la realidad y el compromiso de seguir trabajando por contribuir a disminuir el desempleo que lleva aparejado esta crisis, algo que siempre hemos defendido, debiera motivar el concurso de todas las administraciones. Por ello, porque el esfuerzo debiera ser común, y es Andalucía una comunidad que especialmente está sufriendo estas consecuencias, no puedo dejar de aprovechar esta comparecencia, en esta tribuna, para recordar al Gobierno de España, específicamente a la señora ministra de Empleo, que, desde su posición en el Gobierno, abandone posturas partidistas, y tome decisiones que favorezcan a Andalucía desde lo que le corresponde, ni más ni menos.</parrafo>
        <parrafo>Le pido al Partido Popular, que es quien apoya y sustenta al Gobierno de España, que defienda medidas en Andalucía, que, con la Junta de Andalucía, contribuyan a combatir el paro que se sufre. Y me estoy refiriendo, como tantas otras veces desde esta tribuna, a un plan especial de empleo para Andalucía, como se ha hecho con otras comunidades autónomas, y me refiero también a que se tomen decisiones efectivas para que se destinen a nuestra comunidad autónoma aquellos recursos que por derecho nos pertenecen, ni más ni menos, entre ellos, de manera muy particular, los correspondientes a la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía. Esa también sería una buena política de fomento del empleo, que podríamos desarrollar entre todos y que nos permitiría combatir el desempleo, que es lo fundamental, desde la posición que tenemos, que es la de poder contribuir a generar condiciones que faciliten el empleo y también a generarlo directamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías, por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, comenzando en primer lugar por la de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, en el día de hoy, yo quisiera ceñirme al título de la comparecencia, no sin antes, lógicamente, situar el contexto en el que estamos y en el que nuestra comunidad no es ajena.</parrafo>
        <parrafo>Según la OCDE la tasa de desempleo podría alcanzar el 28% en el año 2014, y se incrementa el desempleo estructural en España, con lo cual, son datos a tener muy en cuenta. Pero también tengo que decir que los datos están ahí, que no me voy a parar en ellos, pero sí decir que detrás de esos datos hay personas, que no son estadísticas, ni entes en abstracto, que representan dramas y penurias de millones de personas en este país y de cientos de miles en Andalucía. Que los gobiernos están obligados a dar respuesta, y que la respuesta que están recibiendo por parte del Gobierno de España, del Gobierno del Partido Popular, se traduce en más precariedad, más desempleo, menos prestaciones, menos derechos sociales y laborales; en definitiva, más exclusión social y mayor pobreza, con reformas que no sirven, que no ayudan, y que como, por ejemplo, la reforma laboral, que no ha contribuido a corregir las dualidades en el mercado laboral. En todo caso ha llevado a aumentar la temporalidad, la precariedad y el despido fácil, rápido y barato.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de cobertura ha disminuido en un año 3,5 puntos. Son cientos de miles los parados andaluces que ya no cobran ningún tipo de prestación. En Andalucía se ha destruido, desde el comienzo de la crisis, a mediados del 2007, 639.000 empleos. Y todo ello después de que el coste laboral por trabajadores en nuestra comunidad autónoma haya caído un 0,6%; donde curiosamente por primera vez, y lo decía el consejero, nos encontramos con que las rentas del capital superan a las rentas del trabajo, o, lo que es lo mismo, los beneficios empresariales siguen aumentando en detrimento de los salarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto no nos extraña, no nos extraña que el mensaje del día de ayer de Rajoy a los empresarios sea que no le torcerán el brazo, que él a lo suyo, a seguir con su plan de reformas, a poner al pueblo a los pies de la troika, porque lo importante es retorcerles el cuello a los trabajadores y trabajadoras. Lo importante es asfixiar a los pensionistas, a los jóvenes, a las mujeres, a la mayoría social para salvaguardar a los suyos. Ejemplo más claro, el recurso interpuesto al Decreto Ley de la Función Social de la Vivienda de la Junta de Andalucía, a preservar los intereses de la banca y de las inmobiliarias a costa de los débiles, a costa de tirar a la gente como si de perros se tratara a la calle. Cómo no va a haber motivos, cómo no vamos a pedir la dimisión del Gobierno de Rajoy y elecciones anticipadas, claro, claro que hay motivos, claro que hay razones, y cada día suman una más. Y es que las prioridades políticas las marcan las necesidades de la gente, y las necesidades de la gente hoy son el empleo y, por lo tanto, la prioridad política son las políticas de empleo. Por eso el Gobierno de la Junta de Andalucía decidió acelerar y ejecutar las partidas presupuestarias que afectaban al fomento del empleo, con esos algo más de quinientos millones, apenas nada, con 21 medidas y con la..., con el objetivo de crear 42.000 nuevos empleos de manera directa y mantener 150.000.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted, señor consejero, alusión a medidas de fomento del empleo, quisiera destacar de ellas las destinadas a la generación de empleo joven, pues no en vano la tasa de desempleo de los jóvenes está situada en Andalucía en el 63%, del que queremos destacar que más allá de la cuantía que siempre es insuficiente, queremos resaltar el esfuerzo que se hace desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, contribuyendo a evitar la emigración de la juventud, arraigando y socializando a la intelectualidad y el conocimiento al tejido productivo de nuestra comunidad autónoma, vía economía social, vía internacionalización o el emprendimiento. Y es que nuestro jóvenes no se quieren ir, lo demuestra el número de solicitudes para acogerse al..., a lo que es el Bono Joven; más de 12.000 jóvenes se han acogido a esa propuesta, a ese programa.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho, señor consejero, mención al Servicio Andaluz de Empleo, que es el recorte que el Gobierno central ha efectuado restando 800 millones de euros a su financiación. Sin embargo, tengo que decir o tengo que volver a repetirlo que en este caso no están dando la talla. Pareciera que quieran resolver la situación, pero no dan una. Prefiero pensar que no saben gestionarlo a que no quieren gestionarlo de manera eficaz y eficiente y con los procedimientos adecuados. A estas fechas, un año, un año baldío y va para ocho meses tratando de reestructurar, pero con las oficinas al mínimo de personal y al mínimo de prestación de servicios para un colectivo de un millón y medio de desempleados y desempleadas. Y seguimos, no ya en el mismo punto, yo diría que incluso peor, es su asignatura pendiente, señor consejero, le recomiendo que coja el libro por el principio, se haga unos nuevos apuntes y lo apruebe en septiembre.</parrafo>
        <parrafo>También es de destacar en el ámbito de las políticas de fomento de empleo las que se derivan, por ejemplo, del PFEA, que permiten aumentar la calidad de vida del mundo rural, favoreciendo la cohesión territorial mediante el incremento de renta agraria y el mantenimiento de las infraestructuras locales, contribuyendo al desarrollo del tejido productivo y, en consecuencia, a la generación de empleo con más de dos millones de jornales, con 65.800 nuevos proyectos, con más de 106.000 trabajadores, lo que supone 3.426 empleos más que el año anterior, por lo que se hace necesario un incremento presupuestario del mismo y que debe de venir de la mano del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, con políticas distintas, políticas de cercanía, de participación, de consenso con los agentes económicos y sociales podemos decir que en la hostelería y el comercio se mantienen, se mantiene el empleo, se ha incrementado el empleo en un 0’10% en hostelería, con un incremento importante en el régimen por cuenta propia, así como en el comercio el 0’8 de asalariados y un incremento del [13%] en cuanto a nuevos comerciantes, o lo que es lo mismo, menos autónomos. Por lo tanto, significa que los programas en materia de autónomos del Decreto ley están dando sus frutos, y eso a pesar de que las políticas del Gobierno central nos derivan hacia una peligrosa espiral de empobrecimiento, porque disminuir y recortar salarios; subir impuestos como el IVA; recortar las becas, prestaciones por desempleos, pensiones, abaratar el despido, etcétera, hacen disminuir el poder adquisitivo de las familias y su capacidad de compra y su inseguridad a corto plazo, por lo que la demanda interna se resiente fuertemente y disminuyen las ventas, las compras, los ingresos para las empresas y para las administraciones, las empresas se ven obligadas a despedir, y más gente en paro implica menos ventas y vuelta a empezar. Hay que romper, por tanto, con esa peligrosa espiral del empobrecimiento.</parrafo>
        <parrafo>También quiero hacer alusión a lo acertado que ha sido suprimir el plan de calidad en educación, pues va a suponer 220 nuevos puestos para maestros y maestras, 630 para profesores que se incorporarán al inicio del curso en el mes de septiembre, o en obra pública, a pesar del tijeretazo de Rajoy en Andalucía, a pesar de no querer salir de la crisis por la vía de la inversión y la obra pública, solo el metro de Málaga proporciona 1.618 nuevos empleos, o el de Granada con 157 más y consolidando 1.000. Cualquier actuación por pequeña que sea, como la que puede ser en una..., en una carretera como la A-491, en Rota y El Puerto, ya están generando más de trescientos nuevos puestos de trabajo. Pero también en rehabilitación, dentro de los planes de choque, en rehabilitación que estamos hablando que en el año 2012 se generaron 6.000 empleos, en el 2013 van por el camino de 7.000 o el plan de..., o el Plan OLA o cualquiera de los planes que el Gobierno de la Junta de Andalucía está poniendo sobre la mesa para poder..., para poder paliar la sangría de desempleo que las políticas del Gobierno de Rajoy, que las políticas del Gobierno del Partido Popular están haciendo llegar a la mayoría de los trabajadores y las trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, decir que término como empezaba, los gobiernos están obligados a dar respuestas, y las respuestas pueden venir solo por dos vías en estos momentos: por la vía de los recortes, de los ajustes y de salvaguardar los intereses de los que más tienen, de los bancos y de los poderosos; o por la vía de lo que supone el mantenimiento de los servicios públicos, la inversión, la obra pública y, por lo tanto, con propuestas alternativas, con propuestas para la mayoría social, frente al desmantelamiento de los público que está haciendo el Gobierno de España en estos momentos. Por lo tanto, son dos respuestas antagónicas, la respuesta del Partido Popular a nivel de Gobierno central, la respuesta de la Junta de Andalucía a nivel de comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, efectivamente, coincido con el consejero, son miles de millones lo que el Gobierno de España debe a los andaluces y a las andaluzas, lo que debe al pueblo andaluz. Por lo tanto, tenemos que seguir en la reivindicación constante, porque esas cantidades que se nos adeudan tienen que servir para más y mejores programas de empleo y, por lo tanto, para disminuir el número de desempleados, porque ante la destrucción estructural que está suponiendo por parte del sistema en materia de desempleo, aunque desde las instituciones públicas queramos hacer mucho, y se hace desde Andalucía, difícilmente podemos..., podemos equilibrar lo que destruye el sistema con lo que genera la propia Administración. Por lo tanto, animar al Gobierno de la Junta de Andalucía a seguir paliando con programas de este tipo, con programas de políticas activas de empleo, con planes de choque, la situación de desempleo que tenemos en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario socialista su portavoz en este caso, la señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, permítanme que les diga, estamos ante la celebración de un pleno de carácter extraordinario en el mes de julio, donde los debates que están teniendo lugar en esta Cámara son sobre las actuaciones y prioridades marcadas por la acción política del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto como hace unos minutos ha concluido su intervención la consejera de Fomento para marcar la posición del Gobierno ante el Recurso de Inconstitucionalidad sobre el Decreto ley de la Función Social de la Vivienda. Estamos ahora analizando en esta comparecencia y así lo ha hecho el consejero, sobre políticas, la acción política en la cuestión más importante que tiene enmarcada el Gobierno de Andalucía; el fomento del empleo, y a continuación, veremos también el análisis que hará la consejera de Salud y Bienestar Social sobre el sistema..., la situación del sistema de la dependencia y en qué lo está llevando en este año y medio del Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, voy a circunscribirme a la comparecencia en las políticas de empleo, en las que haré un análisis de la situación, una breve evaluación sobre el resultado de algunas acciones, en las que ya están siendo significativos y muy positivos estos datos, y valoraremos cuál es el camino y la senda que está cogiendo el Gobierno de Andalucía, en la que está marcando, y lo digo al principio, está marcando una clara diferencia en la acción política en cuanto a las políticas de empleo, a pesar, a pesar, como bien ha dicho el consejero y reitera en todas y cada una de sus intervenciones, a pesar de que las tesis del Gobierno del Partido Popular son: menos recursos para que se cree más empleo, algo absolutamente inaudito. Coincido con lo que ha dicho el consejero: hacen falta más recursos para promover y fomentar la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante el principal problema de la sociedad española y la sociedad andaluza, que es el desempleo, llegando a tasas de paro absolutamente insostenibles para la sociedad actual, absolutamente insostenibles en la situación en la que se encuentran muchas personas y muchas familias en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, quiero decir algo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista: aquí no cabe la autocomplacencia de nadie, y por eso ha insistido el consejero, no queremos ser autocomplacientes, no es autocomplaciente el Gobierno de Andalucía, no lo es el Grupo Socialista, y espero que no lo sea el Grupo Popular cuando manifieste, si lo hace, las loas de la acción política del Gobierno de la Nación sobre el empleo y su situación.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de desempleo hay que vincularla a la crisis económica española y de la zona euro, evidentemente; por tanto, también quiero recordar que, ante esta situación, ante esta situación, todas las decisiones políticas llevadas a cabo por el Gobierno de España, todas, así también, evidentemente, como la zona euro en la Unión Europea, pero especialmente las decisiones políticas del Gobierno de España, interfieren en Andalucía en su situación social y económica. Todas estas acciones, ninguna de ellas, mejor dicho, es inocua, es inocua.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hablamos, cuando hablamos de fomento del empleo o de creación de empleo, hablamos también de las decisiones políticas que toma el Gobierno de España; decisiones como quitar, quitar, 800 millones de euros a las políticas activas de empleo. En dos presupuestos que ha hecho el Gobierno del Partido Popular, ha restado 800 millones de euros, 400 millones en cada uno de sus presupuestos, para políticas activas de empleo, con esa ecuación extraña, menos recursos para más creación de empleo, que tiene el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso esas decisiones no son inocuas. Y esas decisiones han tenido una fuerte incidencia, un fuerte impacto en el Servicio Andaluz de Empleo, claro que sí, como la decisión de eliminar todas aquellas políticas que tanto incidían en ese Servicio Andaluz de Empleo, como los promotores de empleo, que evidentemente no fue una decisión fácil para este Gobierno y que incluso hizo una ampliación. Se lo digo a los dos portavoces: hizo un esfuerzo este Gobierno, a pesar de la merma de recursos. Por tanto, no son decisiones inocuas.</parrafo>
        <parrafo>Como tampoco es inocua la reforma laboral, que ha tenido una incidencia brutal en la destrucción de empleo. Tampoco lo son otro tipo de decisiones, como se analizarán a continuación, como la eliminación de 200 millones, también, para la dependencia, que está llevando a que la Ley de la Dependencia prácticamente la lleve a la extinción, si no fuera porque el Gobierno de Andalucía ha priorizado la acción política en esas medidas para que esa ley pueda subsistir, para que el bienestar social y la ampliación de derechos que se hizo en la primera legislatura de Zapatero, esa ampliación de derechos tan importante pueda seguir subsistiendo —a pulmón, claro, del Gobierno de Andalucía— en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, evidentemente, nada es inocuo, todo intercede, es decir, las decisiones del Gobierno andaluz, evidentemente, las decisiones del Gobierno de la Nación, y, por tanto, no es fácil cambiar las tendencias macroeconómicas impuestas por las decisiones estatales y europeas. No obstante, el Gobierno de Andalucía sí está demostrando, sí, consejero, sí, Gobierno de Andalucía, sí, señores diputados, sí está demostrando que otra forma de hacer política es posible. Medidas extraordinarias son las que ha hecho esta consejería para marcar la diferencia con una acción política en el empleo nefasta que ha llevado a cabo la ministra Báñez.</parrafo>
        <parrafo>Decir, por ejemplo, relatar brevemente, porque lo ha hecho el consejero, las decisiones políticas llevadas a cabo por el Gobierno andaluz en este poco más de un año de Gobierno de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>A dos meses después de tomar posesión, el Gobierno aprueba el Plan de Choque para el Empleo el 26 de julio del 2012. Además, ya está prevista una prórroga para el año 2014.</parrafo>
        <parrafo>También, en la sesión monográfica y extraordinaria del Consejo de Gobierno del 12 de febrero de este año, se adoptaron 21 medidas destinadas a hacer frente a la situación socioeconómica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, también quiero destacar la forma de hacer política de este Gobierno: el consenso y el diálogo con los agentes económicos y sociales. Se firma el pacto, el Acuerdo por el progreso económico y social de Andalucía dentro del marco de los pactos por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, el Decreto Ley de medidas para la creación de empleo y el fomento del emprendimiento, que aprobó el Consejo de Gobierno el 28 de mayo y que convalidó esta Cámara el pasado 12 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Voy a algunos datos que me parecen especialmente relevantes. Es muy poco tiempo para valorar este decreto ley de medidas para el empleo, pero destacarles: en solo un mes de su puesta en marcha, las solicitudes que han hecho los jóvenes andaluces han sido, para este Bono de Empleo Joven, 12.978, casi trece mil solicitudes. Evidentemente, era de esperar este volumen de solicitudes, ya que hay una tasa de desempleo muy importante juvenil en nuestra comunidad, igual que en España. Las medidas para autónomos, con más de dieciséis mil solicitudes en un mes, especialmente hacia la línea tres, preferentemente también a jóvenes que inician una actividad de autónomos. Destacar la formación a emprendedores, con 10.000 emprendedores que han tenido esa formación en el primer semestre del 2013, o los nuevos espacios para proyectos empresariales que comienzan, que son gratuitos: en total, actualmente hay 853, estos 53 últimos puestos en este último semestre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos son algunos de los datos que complementan los que ha dado el señor consejero. Quiero felicitar al consejero, también, por la medida que tomó ayer el Consejo de Gobierno de la práctica congelación de las tasas universitarias. Quiero felicitarlo por esa apuesta y por ese esfuerzo que está haciendo por los jóvenes universitarios andaluces, que no hacen en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —termino—, quiero decirles que, después de estas medidas —quizá sea pronto, pero sí algunas con buenos resultados ya en esta primera evaluación—, quiero decirles a todos ustedes que tengo dudas más que razonables sobre si al Partido Popular le interesan estos datos o, más bien, seguir en la estrategia de distracción diseñada por la calle Génova de tapar el innombrable caso Bárcenas y de utilizar todo, y de utilizar todo, con tal de tapar su…, algo de lo que ellos hablan, ese caso Bárcenas o, más bien, el caso del Partido Popular. Por eso no sé si tienen interés en hablar de este tipo de políticas, porque lo que quieren, la estrategia que han enmarcado es que «de esto no se habla». Y, por tanto, aquí lo bueno, lo importante es tapar y que, al menos, en el mejor de los casos —o en el peor de los casos, diría más bien— nos iguale a todos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo que decir, para terminar, que en esa igualación que pretende —en el peor de los casos— el Partido Popular es el desprestigio de la política. Pues bien, señorías, no todos somos iguales, ni en la acción política el Gobierno de Andalucía está actuando bien y con decisiones acertadas en las políticas hacia el empleo, a pesar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de la situación económica, y también en la claridad y en la transparencia. Simplemente un dato, señoría, para que lo tengan ustedes. Ante el caso de los ERE, en esta Cámara hemos debatido..., 460 iniciativas se han sustanciado sobre este caso. ¿Saben cuántas se han sustanciado en el Congreso de los Diputados sobre el caso Bárcenas o el caso del Partido Popular? Cero, ninguna. Y ante esa situación, me niego a que se continúe el desprestigio de la política.</parrafo>
        <parrafo>Y sí vamos a hacer una cosa —y termino, presidente, pidiéndole disculpas—, sí vamos a hacer una cosa, y se lo digo al señor consejero: siga trabajando en la línea que está trabajando, porque las medidas de fomento del empleo están marcando una diferencia en la forma de gobernar y unos claros resultados, aunque sea en poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora presidenta, perdón, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, en este caso, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es absolutamente falso que la prioridad sea el empleo para el bipartito que, desgraciadamente, nos gobierna en Andalucía. Griñán, en su debate sobre el estado de la comunidad, no se atrevió a nombrar a los desempleados andaluces, al 1.400.000 de parados andaluces. Y tuvieron que pasar 36 consejos de Gobierno para que hablaran de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La prioridad absoluta para este bipartito, que está a un tris de romperse, es evitar las imputaciones por la corrupción de los ERE, y evitar que se lleve por delante a Griñán y a todos sus consejeros.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, señor Ávila, su discurso ha sido plano, lleno de falsedades, y culpando, como siempre, a Rajoy y a la ministra de Empleo de su incompetencia, de la incompetencia del Gobierno bipartito para solucionar el problema del paro en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, señora portavoz del PSOE, señora portavoz de Izquierda Unida, ¿por qué no hablan aquí de la corrupción en empleo? ¿Por qué no dicen que esa corrupción genera más paro? ¿Por qué no han hablado del caso ERE, del caso Griñán, o del caso PSOE andaluz? Da igual cómo se llame, que para juegos de palabras ustedes son muy hábiles. Pónganle el nombre que quieran, pero esa es la realidad que se vive en Andalucía con los fondos para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué no dice, señor Ávila, que por culpa del PSOE y de Izquierda Unida todas las provincias andaluzas superan el 33% de tasa de paro, y tres de ellas superan el 40%: Cádiz, Jaén y Huelva? Señor Ávila, hay que reconocer que el paro registrado, los datos del mes de junio, se ha producido en España el mayor descenso de desempleo, y se ha producido el mejor mes de junio de la serie histórica en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y en Andalucía también ha bajado el desempleo, pero, claro, hay que decir que se reduce menos en Andalucía que en el resto de España: en Andalucía se reduce un 1,52, frente a un 2,6% de reducción de media nacional. Y aquí tendrá mucho que ver este Gobierno bipartito. El 26,55% de los nuevos parados del último año en España son andaluces, más de uno de cada cuatro nuevos parados. El paro juvenil desciende en Andalucía, pero lo hace también casi la mitad de lo que lo hace en España: en España un 6,38, y en Andalucía un 2,74%.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que recordar, señor Ávila, que en cinco años, en el periodo de diciembre de 2007 a diciembre de 2011, el paro registrado se incrementó en un 90% en Andalucía bajo los gobiernos socialistas en Madrid y en Andalucía: se pasó del 13,9 al 31%. Y la mayor subida anual se produjo de 2007 a 2008, con 7,8 puntos. No estaba esa reforma laboral en marcha que tanto critican.</parrafo>
        <parrafo>¿Y quiénes son los responsables del paro en Andalucía? Pues, señorías, y los andaluces también lo saben, son todos y cada uno de los miembros del Gobierno bipartito socialcomunista que nos gobierna. Máximo responsable: Griñán, que ha situado en Andalucía a la comunidad autónoma que menos confianza presta a los inversores y empresarios. Con el anuncio de Griñán, en el debate del estado de la comunidad, comunicando que se va de presidente, Andalucía ha caído en el desgobierno, y ha ocasionado que Andalucía se hunda más económicamente por la falta de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Las andaluzas tienen que saber que la señora Susana Díaz, la heredera digital, pero digital de dedo, de dedazo de Griñán, responsable de las políticas de igualdad, admite, admite que los planes de empleo que se aplican en Andalucía son machistas. Eso es lo que permite Susana Díaz: planes de empleo machistas. Y tenemos los resultados [aplausos]: de 1.780 puestos de trabajo creados por el anterior plan de choque, solo el 4% ha sido con beneficios para mujeres. Y esta misma consejera, la señora Díaz, admite que tiremos dos millones de euros en esta legislatura para mantener la delegación de la Junta en Madrid, dos millones de euros que destinan al plan de exclusión social, y, sin embargo, despilfarramos dos millones de euros para tener colocado en Madrid a alguien que nadie conoce.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Valderas es también responsable del paro en Andalucía, que, con su voto, ha permitido la aprobación de un decreto ley que sitúa a los parados andaluces de primera, de segunda y de tercera categoría. Y el señor Valderas defiende que el marido de la consejera, de la señora Díaz, esté trabajando en una empresa que factura millonadas a Canal Sur, y dice que es que todo el mundo tiene derecho a trabajar. ¿Y el 1.400.000 andaluces no tiene derecho a trabajar, señor Valderas?</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Moreno también es responsable, consejera de Educación, del paro, porque no pone en marcha las escuelas-taller ni los cursos de formación, e impide la construcción de nuevos centros escolares que crearían puestos de trabajo, ni cubre tampoco la baja de nuevos maestros.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor De Llera, consejero de Justicia, también responsable de Empleo, que podría crear puestos de trabajo si se construyeran las ciudades de la justicia y se dotaran los juzgados del personal necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y el consejero de Turismo y Comercio, que, con sus políticas trasnochadas de ultraproteccionismo propio de los ex países soviéticos, no da oportunidades a la industria turística en Andalucía, y genera continua incertidumbre al sector comercial, abriendo una guerra inútil contra los centros comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Alonso, consejero de Cultura y Deporte, también responsable del paro en Andalucía, que con su recorte en los horarios de apertura de los museos va a conseguir que se pierdan puestos de trabajo en el sector turístico, perjudicando a esos bares y a esos comercios que están alrededor de todos los bienes patrimoniales en Andalucía, y que se niega a invertir en cultura y en deporte.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora consejera de Fomento y Vivienda, que ella solita es la que genera más paro en Andalucía, paralizando la obra pública, no pagando a las empresas constructoras lo que se les debe, y por ello tienen que despedir esas empresas a los trabajadores; no invirtiendo en puertos deportivos, que serían un revulsivo potente para el turismo; no construyendo viviendas de protección oficial. Es la consejera del no, que todo lo para y que no paga nada.</parrafo>
        <parrafo>Y el consejero de Agricultura, señor Planas, enredado también en la sucesión, mientras que los problemas del campo y de la mar se los tiene que solucionar el ministro del PP, Arias Cañete. Y con competencia en ordenación del territorio, que con el decreto del litoral contribuye a hundir la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y la consejera de Salud, aquí presente, que impide la creación de puestos de trabajo, porque los hospitales y centros de salud no se construyen y no cubre la necesidad de personal con sus continuos recortes en sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Aguayo, que con su implicación en los ERE ya ha causado bastante daño a Andalucía, por no hablar los recortazos en los sueldos de los funcionarios andaluces, que contraen el consumo interno.</parrafo>
        <parrafo>Todos y cada uno de los consejeros, ya sean socialistas o comunistas, son causantes del desempleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ávila, usted, que tiene las máximas responsabilidades, responsabilidades máximas en los casos de corrupción de los ERE, con 1.400 millones de fondos públicos para el fomento del empleo defraudado, máximo responsable en el caso de Invercaria, donde 200 millones de euros se repartían los amigos socialistas en vez de crear puestos de trabajo. Son 93 imputados, 30 altos cargos, 7 exconsejeros y exconsejeras. Defiende únicamente, señor Ávila, y el gobierno bipartito, a los imputados en estos casos, y, sin embargo, no se están defendiendo a los andaluces que están en el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>El colmo: coaccionan incluso al exinterventor de la Junta de Andalucía. Esa es su preocupación máxima: defender a los suyos y no defender a los parados andaluces. Su máximo empeño es que Griñán y el resto de su gobierno no sean imputados.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, paralizado por corrupción y a un segundo de estallar el bipartito por esta misma corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ávila, aprueba un decreto de fomento del empleo, el Decreto Ley 8/2013, donde los parados los califican en primera, segunda y tercera categoría. Y le voy a decir que su propio partido está en contra, e Izquierda Unida, porque en la diputación de Cádiz se ha aprobado, por unanimidad, que no haya parados de primera, ni de segunda, ni de tercera. Y lo mismo ha ocurrido en la diputación de Granada y en la diputación de Málaga, donde Izquierda Unida ha dicho que no a esa distinción de parados. Y, en la diputación de Almería, Izquierda Unida se ha abstenido. Pero es que ni siquiera el PSOE en las provincias, ni siquiera Izquierda Unida en las provincias, ni en los pueblos, están de acuerdo con ese Decreto Ley de Fomento para el Empleo. En Cádiz capital, en Los Barrios, en Motril se ha aprobado por unanimidad que no haya esa distinción entre los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted aquí con mucho desparpajo de 12.000 solicitudes a estas ayudas, como si fueran ayudas. Y, señor Ávila, pero sin son..., solamente hay 1.500 ayudas a los jóvenes. No engañe más.</parrafo>
        <parrafo>Y despilfarra, señor Ávila, 2,6 millones de euros en alquileres de oficinas del SAE. Una pincelada: en Algeciras se pagan 12.000 euros al mes en alquiler. Y despide a 1.500 personas entre Alpes, promotores y asesores, y no cubre el personal que demandan las oficinas del SAE. Y, para colmo, duplica los altos cargos en el SAE, y ya son cuatro los directores generales. Y aprueban el Decreto 4/2012 para regular las ayudas a los trabajadores afectados por los ERE, y resulta que diez meses después siguen sin pagar a las compañías de seguros, y los trabajadores ven peligrar sus pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Hable usted con los trabajadores de Delphi, con los trabajadores de Linares, de Santana. Y aprueban un plan de choque que es una vergüenza, porque además de ser machista no genera puestos de trabajo: 106.000 euros por cada contrato de trabajo de días. Eso es lo que nos ha costado a los andaluces...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía es el Gobierno que menos apoya a los autónomos, y se escucha en este Parlamento a las portavoces del PSOE y de Izquierda Unida, y no hacen ninguna referencia a estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Para PSOE e Izquierda Unida, los ERE, Invercaria, Bahía Competitiva..., no existen; los planes de empleo fracasados ni los nombran. Es el colapso absoluto de este Gobierno andaluz en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor consejero, para terminar, pero dónde están los resultados en materia de empleo con los datos que le he proporcionado y los datos que conocemos los andaluces, y lo que sufren los andaluces y las andaluzas con el paro.</parrafo>
        <parrafo>Se niegan a la fiscalización de la consejería, se niegan a rendir cuentas de los planes de empleo, y han llegado millones y millones para el empleo en Andalucía. ¿Dónde están los resultados? ¿Dónde están esos millones, en los ERE, en Invercaria, en el Plan Bahía Competitiva...? A los parados andaluces no ha llegado.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, evalúe correctamente esas políticas de empleo. ¿Dónde están los resultados? ¿Por qué no se ha creado empleo en Andalucía? ¿A qué están destinados?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿A dónde se han ido esos fondos para los desempleados andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Ni siquiera, señor consejero, en sus provincias y en sus pueblos están de acuerdo con las medidas que aprueban.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, a continuación, el señor consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el empleo sí es la prioridad del Gobierno de Andalucía. Es mentira, absolutamente mentira, lo que usted ha dicho en esta tribuna respecto a que el presidente de la Junta de Andalucía no citó en su discurso de investidura el problema del desempleo. No me gusta utilizar esa expresión tan fuerte, podría decir que no sabe cuál es la realidad, que no es del todo cierto... No, no, es que es mentira. Y se lo tengo que decir tal cual para que no haya ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted también que por qué no digo yo que es culpa del PSOE y de Izquierda Unida que... Oiga, porque no es cierto, porque es que es falso, es que es mentira lo que usted ha dicho aquí, como tantas otras cosas, dentro de una intervención tan medida, tan reflexiva, tan ilustrada, como a las que nos tiene acostumbrados en esta materia. Un despropósito, desde mi perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, aunque yo pueda entender que difícilmente merece respuesta articulada y normal lo que usted ha hecho en esta tribuna, sí voy a darle una respuesta. Y voy a intentar, además, utilizar esta tribuna, que es de representación del pueblo andaluz, para decir alguna verdad, para explicar la política que hace el Gobierno, para dar algunas informaciones que, en el ámbito del tiempo que tenemos en las intervenciones, no he podido en la primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una idea básica, señoría, que es la de que el empleo lo crean las empresas, lo crean los autónomos, lo crea la economía social. Y por eso hay que promover la actividad productiva y por eso hay que impulsar desde el Gobierno condiciones, y por eso, señorías, he hecho referencia a que llevan año y medio con políticas que no incentivan la actividad productiva, con políticas que recortan la intensidad de la actuación del Gobierno de España, o la intensidad que podría tener.</parrafo>
        <parrafo>Cuando llegaron, señorías, había crecimiento. Usted ha dicho que hay datos, que dónde están los resultados... A ello me voy a referir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, cuando ustedes llegaron había crecimiento, la economía española estaba creciendo, durante el año 2011, trimestralmente. Llegaron ustedes y empezó el decrecimiento. Estos son datos del INE. Eso tiene impacto directo en la actividad productiva. Claro que había crisis económica, también la había en 2011, pero había crecimiento. Cuando ustedes llegaron, decrecimiento. Y eso tiene influencia directa en el mercado de trabajo, en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 y en 2011, crisis económica: se destruyó empleo. En 2012 se ha destruido el doble de empleo que en cualquiera de estos años, más que en 2010 y 2011, casi 800.000 empleos destruidos. En 2010, en torno a 430.000. En 2011, en torno a 350.000. En 2012, durante el primer año de mandato del Partido Popular, casi 800.000, el doble, señorías. Esos son los resultados, los efectos de una política económica que ha desarrollado el Gobierno de España, o el efecto de las políticas del Gobierno andaluz, ese que es causante de todo el desempleo, es el que genera este desempleo en España.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de evaluar las medidas. Y yo se las he evaluado. ¿Cómo se hacen las medidas? Desde el diálogo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas? Aquí es que, señorías, se nos olvida, estamos hablando de medidas que se han tomado, y que estamos evaluando, o que quiere el Grupo Popular que evaluemos. ¿Qué medidas? Aquí es que se están tomando medidas, efectivamente. No solo el cómo, también el qué. Y se están tomando medidas para incentivar la actividad productiva, y también se están tomando medidas para, desde lo público, impulsar el empleo; también para los instrumentos, las estructuras que tenemos, pues, poder dotarlas cuando la señora ministra Báñez ataque las políticas activas de empleo. Y tienen que irse promotores y orientadores, no porque los eche la Junta de Andalucía, ya se lo he dicho muchas veces, y cada vez que lo diga se lo volveré a repetir, sino porque las quitan de los Presupuestos Generales del Estado, que son los que financian a los..., los que financiaban a los orientadores y a los promotores.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que se refuerzan las estructuras. ¿Para qué? Pues para tener resultados, esos que usted me ha pedido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo estoy de acuerdo en que la mejor evaluación es a posteriori. Desde que se inició la crisis en Andalucía ha aumentado el paro muchísimo: 213%, variación, paro registrado..., perdón, EPA, que, en términos de paro registrado, es un 109%; 213, recuerde la cifra, y 109.</parrafo>
        <parrafo>En las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, EPA, en vez de 213%, 249% de crecimiento. En el paro registrado, Inem: en vez del 109%, 131%, en las once comunidades autónomas que gobierna el Partido Popular durante la crisis. Sea paro registrado o sea paro estimado por la EPA, el paro ha aumentado más de lo que lo ha hecho en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En once comunidades autónomas que gobierna el Partido Popular, el resultado de las políticas del Partido Popular es más paro, globalmente, incluso no poco, sino, como está usted viendo, 213%, 249%; 109%, 131% de crecimiento, sea paro registrado o sea paro estimado.</parrafo>
        <parrafo>Resultados..., efectos de las decisiones, pues aquí los tiene.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, vaya, mire las estadísticas y verá que lo que se ha estado haciendo tiene también resultados, lo mismo que tiene necesidad el Gobierno no solo de hacer políticas de empleo, sino de complementarlas con otras políticas para amortiguar los efectos sociales de esas desigualdades. Lo ha dicho la diputada de Izquierda Unida, lo he referido en la primera intervención. En estos años se ha producido el mayor proceso de desigualdad desde que existen mediciones. El gráfico es extraordinariamente clarificador: por primera vez desde que existen estadísticas, por primera vez, la remuneración de asalariados, que es la línea que estaba por encima tradicionalmente, se cruza, durante el primer año de gobierno del Partido Popular, y pierde peso en la distribución de la renta nacional en favor del excedente bruto empresarial. Este es el resultado de esas políticas en las que hay menos salarios para menos gente trabajando, y, sin embargo, no se hacen políticas de lucha contra el fraude fiscal para que los que tengan puedan aportar.</parrafo>
        <parrafo>Me ha hecho usted referencia a algunas medidas. La diputada del Partido Socialista también las ha referido, al igual que la diputada de Izquierda Unida. Durante el mes pasado, en el plan de choque, siguió el ritmo de intensificación de las contrataciones. Se incorporaron 262 personas más, pero quiero, claro que sí, valorar que haya más de doce mil personas que han dado respuesta al bono joven, o que haya más de quince mil setecientas solicitudes de los autónomos. No he hecho referencia a ningún dato de solicitudes de la economía social, por la sencilla razón de que siguen abiertas las líneas hasta el mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos reforzado los servicios públicos de empleo. Insisto, señorías, promotores y orientadores se financiaban con los Presupuestos Generales del Estado. Hicimos hasta propuestas de modificación de los Presupuestos Generales del Estado, en comisión y en Pleno, por parte del Grupo Socialista y por parte del Grupo de Izquierda Unida. No fue posible, fue una decisión que tomaron y que ahora quieren trasladar a la Junta de Andalucía. No, señoría, no. Sabe perfectamente, además, que hemos hecho un análisis exhaustivo de todas y cada una de las oficinas de empleo y sabe que hay un proceso de dotación allí donde más dificultades había, 330 plazas, señora Martín, para funcionarios de nuevo ingreso del cuerpo superior facultativo. Son 30, que ya están, para interinos del cuerpo C11; de la bolsa de la función pública otras 100, que ya están; para interinos del cuerpo A20, 28; procedentes también de la bolsa de interinos otras 28, y 172 de interinos de la oferta genérica del SAE, que están en proceso de selección.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, señoría, que he reforzado la estructura de dirección del Servicio Andaluz de Empleo, sin ningún tipo de duda, y además no tenga usted el más mínimo, la más mínima, en ese sentido, duda de que voy a defender que los servicios públicos de empleo estén dotados del personal y de la estructura de dirección necesaria para que puedan cumplir con la labor que tienen de amortiguar el efecto sobre los parados y paradas, y de poder contribuir a la creación de empleo y de poder contribuir a casar posibilidades de contratación y posibilidades de generar a las personas formación con, y capacidad de contratarse, con esa disponibilidad. Y hemos tomado una medida, que es la de intensificar las actuaciones allí donde son más necesarias, y eso es normal, señoría, donde son más necesarias, donde hay menos posibilidades de empleo y más paro, intensificamos las medidas, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, antes, además, había 104 municipios en Andalucía que tenían esa posibilidad, y ahora hemos pasado a 430. Es que usted es especialista en darle la vuelta a los temas, de proteger de una manera diferenciada. Es mentira eso de que haya parados y paradas de primera y segunda categoría, eso es una absoluta aberración en su discurso, señoría. Lo que hay es una mayor valoración de proyectos en territorios que son especialmente débiles en términos de posibilidades de empleo, y de tener con esa valoración a un tercio de la población, y aproximadamente el 40% de los parados, se ha pasado, perdón, y de tener a una población de aproximadamente el 15% cubierta, se ha pasado a un tercio de la población y al 40% de los parados y paradas. Entonces, se ha dado un paso y un salto espectacular en ese sentido. En su provincia, en Cádiz, el 86% de la población, señoría, está cubierta por ese decreto.</parrafo>
        <parrafo>Es muy fácil, además, comprobarlo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un segundo, presidente.</parrafo>
        <parrafo>... con dos mapas. Así estaban antes los territorios, así están ahora, señoría. Yo creo que, aun en la distancia, puede ver perfectamente como ahora mismo hay más territorio y más población protegida por unas medidas diferenciadas.</parrafo>
        <parrafo>Y una sola reflexión, señoría: lo que yo voy a intentar es seguir trabajando, al margen de esa secuencia a la que nos tiene usted acostumbrados cada vez que hablamos de empleo, y que se dedica a hablar de lo que a usted le interesa. He procurado no entrar en ese discurso, no voy a hacerlo ahora antes de irme, pero no me resisto a decir también que hay que tener una cierta credibilidad cuando se toman decisiones, cuando se proyecta.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, que tanto hablaron de los brotes verdes, ahora, señoría, estamos viendo que hablan de las flores de invernadero. Bueno, yo no sé si son brotes verdes o flores de invernadero lo que ustedes nos quieren proyectar. Yo lo que les pido es que tengan y den pasos suficientes para que exista colaboración entre administraciones. Yo creo que eso es lo fundamental y lo que nos piden en este momento, más allá de los discursos a los que nos tienen acostumbrados cada vez que se habla de empleo en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

