<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Programa de gobierno, Relación estado-región, Consecuencia económica, Previsión económica</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000206</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia en Andalucía de las últimas previsiones económicas del Gobierno de España (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al presidente de la Junta de Andalucía, relativa a incidencia en Andalucía de las últimas previsiones económicas del Gobierno de España. La formula el portavoz del Grupo Socialista, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, el pasado 26 de abril, un solo día después de hacerse pública la última Encuesta de Población Activa, en la que conocíamos el peor dato de paro de nuestra historia, con más de seis millones, doscientos mil compatriotas desempleados, nos enterábamos por voz de tres ministros, y no por el presidente del Gobierno, que era a mi juicio quien tenía que haber explicado al pueblo español, al que lo votó y al que no, la lamentable situación en la que se encuentra el país, ese día conocimos una nueva retahíla de medidas, tan decepcionantes como injustas, y unas previsiones económicas para los próximos tres años que dibujan un panorama de angustia y desesperanza.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente muchos de los ciudadanos de España piensan ya que el Gobierno, antes de finalizar el primer tercio de su mandato, ha decidido buscar y refugiarse en las tablas, arrojar la toalla, darse por vencido, rendirse. El horizonte de las cifras del paro para los próximos años es desolador. Mientras el depósito de confianza recibida en forma de mayoría absoluta por el Partido Popular, depósito que se llenó, entre otras, de reiteradas promesas de reducción del desempleo, nos prometían incluso reducirlo a la mitad, crear tres millones y medio de puestos de trabajo, o se jactaban de ser los especialistas en crear puestos de trabajo, cuando ahora conocemos que al final del mandato del Gobierno de Rajoy habrá en España 700.000 parados más y se habrán destruido 1,3 millones de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Además, tenemos en vigor unos Presupuestos Generales del Estado que han durado cuatro meses, que nacieron sobre una mentira y han sido aplastados por la verdad, más impuestos, más recortes.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, España va camino del desguace y, mientras, Rajoy nos repetía nuevamente en el día de ayer que lo peor ha pasado. Las preguntas que se hacen millones de españoles y andaluces son: ¿Para quién ha pasado lo peor? ¿Para los 6.200.000 desempleados? ¿Para los dos millones de familias que tienen a todos sus miembros en paro? ¿Para el 60% de los jóvenes que no encuentran su primer empleo? ¿Para los que han visto empeorar de forma rotunda la sanidad y la educación pública? ¿Para las familias expulsadas de sus viviendas y que además deben seguir pagándolas? ¿Para las largas colas de ciudadanos que, con su cabeza agachada, aguardan un plato de comida en las dependencias sociales que aún se mantienen abiertas? ¿</parrafo>
        <parrafo>¿Para quién ha pasado lo peor? ¿Para los tres millones de parados que han dejado de recibir alguna ayuda por desempleo? ¿O para los nueve millones de pensionistas que pagan sus medicamentos y a quienes les han bajado la pensión? ¿O para las decenas de miles que han perdido la posibilidad de ser atendidos por la dependencia?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, hay aquí, detrás de todo esto, una derecha con los hábitos de la Inquisición, que ofrece a la Conferencia Episcopal una reforma educativa del siglo XIX, o que cercena de forma inasumible la libertad de las mujeres a decidir si abortan o no, acabando con una conquista histórica que liquidan a modo de un auto de fe.</parrafo>
        <parrafo>¿Para quién ha pasado lo peor? ¿Quizá para los bancos, que estafaron con las preferentes y que se van a quedar con una parte del dinero de los ahorradores? ¿O para la responsable del Banco Malo que nombraron los dirigentes del Partido Popular y que ha cobrado 33.000 euros el primer mes? Menos mal que es un banco malo, que si llega a ser bueno...</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿O han mejorado las cosas para quien es capaz de llevarse una pensión de 88 millones de euros? ¿O no será que para quienes ha mejorado ha sido para los que se acogieron a la amnistía fiscal? Seguro que para esos sí ha pasado lo peor.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, el estado de ánimo del país es tal y ha cambiado de forma tan rápida a peor en los últimos meses que ya los ciudadanos casi no hablan de los sobresueldos, dobles o triples, de los sobres, de Bárcenas, de los tres tesoreros tristes del Partido Popular, de los 12.000 millones de euros que hemos conocido que las empresas que daban dinero al Partido Popular recibieron en contratos, sí, 12.000 millones de euros, dos billones de pesetas, con be de Bárcenas. ¿No sería razonable que, cuando conocimos las cifras de 6.200.000 parados, Rajoy hubiera acudido, en coherencia, a hacerse una foto a la cola del paro? Quién le ha visto y quién le ve. El presidente plasmado está, además, pasmado. Por eso, probablemente, es incapaz de ver el alcance de los problemas y de su propio fracaso. Pocas veces en nuestra historia, señor presidente, se había producido un clamor mayor en la sociedad, en las fuerzas políticas y sociales, por cambiar de política y hacerlo mediante un gran acuerdo. Indigna que se saque pecho de que España no ha sido rescatada, cuando lo que la sociedad reclama es que se rescate a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso incomoda tanto que Andalucía aparezca como el lugar donde un Gobierno de izquierdas toma decisiones para hacer un torniquete de justicia a un país que se desangra y que ofrece, con lealtad y convicción, acuerdos para que los primeros de la fila sean los que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, esto no se arregla con paciencia. Le ha pedido una cita al señor Rajoy; yo espero que se la dé con más prontitud que lo hizo la última vez y que no vuelva a ocupar el número 15 de los presidentes autonómicos. Esto se arregla con decisiones que ayuden a la gente. Si tiene la oportunidad de que le reciba el señor Rajoy, recuérdele que la paciencia es la desesperación disfrazada de virtud, y España, señor presidente, no está para disfraces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>En la reunión del Consejo de Ministros del pasado 26 de abril, la verdad es que no fue muy diferente a otras sesiones del Gobierno en las que se toman decisiones importantes. Como en otras ocasiones, en la rueda de prensa no se nos dijo todo lo que se había aprobado; como en otras ocasiones, se nos dijo que no se iban a subir los impuestos, y se subieron, y como en otras ocasiones también se rectificaron previsiones anteriores para decirnos que la recuperación se volvía a retrasar y que seguiría aumentando el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada nuevo. Pero sí hubo algunas cosas que sí me gustaría destacar a propósito de su pregunta. Se dio el visto bueno a la estrategia de política económica a partir del programa de estabilidad hasta 2016 y el programa nacional de reformas. Es verdad que esta estrategia de política económica debería haber seguido lo que dice la Unión Europea en su estrategia 2020, es decir, debía haberse consultado, no digo negociado, pero por lo menos haberse hecho en coordinación con el Parlamento, con las regiones y con los agentes sociales, pero no ha sido así. Una vez más, el Gobierno, el Gobierno de Mariano Rajoy, ha preferido ir solo, no consultar, no informar, no negociar, no lo hizo con las comunidades autónomas y a los agentes sociales los ha citado para después ya de haber aprobado la estrategia de política económica.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, créame que, cuando ayer, por ejemplo, vi al señor Rajoy en el Congreso de los Diputados, tuve un sentimiento de tristeza y también un sentimiento de frustración porque creo que se desaprovechó una oportunidad muy importante de diálogo. Nada hay en la realidad actual nada que pueda mover al presidente del Gobierno a la autosatisfacción y nada que le permita sacar pecho y considerar que estamos ya en el buen camino, y mucho menos después del Consejo de Ministros, en que nos vino a decir tres cosas básicamente: nos dijo que vamos a seguir en recesión todo este año; que vamos a decrecer bastante más de lo que habían previsto unos meses antes; que de recuperación anunciada para el verano, nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nos dijo que el Gobierno este año, o con este Gobierno, mejor dicho, se van a destruir 600.000 empleos este año. Y que en 2014 seguirá destruyéndose empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, nos volvió a decir que la reducción del gasto público, aun con el alivio del déficit que tenemos en estos momentos, lo tenemos que hacer las comunidades autónomas, y parece que ahora le va a tocar a la dependencia. Eso sí, el Estado se ha fijado como déficit, como objetivo de déficit para 2013, exactamente lo mismo con el que cerró 2012, mientras que a las comunidades autónomas se nos fija un objetivo de déficit en el que tenemos que reducir 6.000 millones de euros. No parece que sea esta una buena noticia para la lucha contra las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>Ayer sí, ayer se le propuso al señor presidente, por el Partido Socialista, que parte del dinero comprometido para las ayudas de la banca pudiera ir a créditos a pequeñas y medianas empresas y pudiera servir para refinanciar las deudas de las familias. Se hizo oídos sordos.</parrafo>
        <parrafo>Muy al contrario, el Gobierno, que el viernes parecía resignado, ayer, sin embargo, ha pasado de la resignación a la autocomplacencia y al desprecio a las ideas ajenas. Y yo creo que en los momentos que vivimos ahora mismo hace mal, hace muy mal, porque son momentos como este los más propicios para el diálogo y para tratar de entendernos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, yo... El 16, Rajoy ha citado a los agentes sociales y económicos, más vale tarde que nunca, aunque es verdad que ya las decisiones están tomadas. Y yo ayer mismo, es verdad también, remití una carta al presidente Rajoy para proponerle una reunión que podría desembocar en una convocatoria a no mucho tardar de la Conferencia de Presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es el tiempo, señor Álvarez de la Chica, del diálogo, y yo ofrezco colaboración. Creo, sinceramente, que el Gobierno de España será más fuerte, será más creíble en la medida en que se entregue al diálogo y que, sobre todo, no deje en el tintero propuestas que le pueden hacer otros grupos políticos y los mismos agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Ofrecemos diálogo sabiendo que hay cuestiones en las que disentimos claramente, clara y radicalmente. Pero eso es una parte de los activos de la política: el que se muestren diferencias; ahí no hay ningún problema. Pero en el diálogo se pueden encontrar también, además de las diferencias, caminos compartidos, caminos compartidos que fortalecen al Gobierno, sin duda, y que fortalecen al país.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, solamente podremos encontrarlos si nos dejamos ya de la cantinela de la herencia recibida, si nos dejamos ya permanentemente de creernos en posesión de la verdad y si empezamos a pensar, más que en las expectativas electorales, en las expectativas frustradas de millones de españoles.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

