<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura de transportes, Política de transportes, Desarrollo sostenible, Movilidad sostenible</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000080</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la movilidad sostenible (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Inmaculada Nieto Castro y D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a movilidad sostenible, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda, formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para desarrollarla, tiene la palabra su diputada, señora Nieto Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que queremos hacer a la Consejera es qué actuaciones tiene previstas, desde su Consejería de Fomento y Vivienda, en materia de movilidad sostenible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias. Buenos días, señores y señoras diputadas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera agradecer al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida que traiga el asunto de la movilidad sostenible a este Pleno, justamente en la antesala de la Semana de la Movilidad.</parrafo>
        <parrafo>He de comenzar diciendo que desde esta Consejería que represento perseguimos un modelo de transporte y, con él, un modelo de ciudades basados en la sostenibilidad. Por ello, señoría, esta Consejería está poniendo la política de infraestructuras y de transportes al servicio de la movilidad sostenible, estableciendo una triple alianza: el transporte público colectivo, el peatón y la bicicleta, políticas que se enmarcan dentro de la Estrategia Europea en Materia de Transporte y Medio Ambiente, y en el Libro Blanco sobre la política de transporte en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Le contesto. Además de la revisión de la reformulación del Plan para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, hemos dado un impulso a los metros de Málaga, Granada, al igual que al tren tranvía de la bahía de Algeciras. En el corto y medio plazo, avanzaremos la renovación de las concesiones de las líneas de transporte público colectivo por carretera y mantendremos nuestra apuesta por el sistema público de ferrocarril. Impulso a la redacción de los planes de movilidad sostenible, con los que contarán todas las aglomeraciones urbanas de nuestra Comunidad. Presentación, el próximo mes de diciembre, de las bases y estrategias del Plan Andaluz de la Bicicleta, para integrar el uso de este medio en el transporte de la vida urbana.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto, sin olvidar al peatón y la ciudad, vamos a fomentar, mediante la cooperación, la colaboración y coordinación con los ayuntamientos, el desarrollo de políticas de movilidad sostenible en materia de peatonalización y reactivación de los espacios públicos de las ciudades. El programa se llamará Ciudad Amable.</parrafo>
        <parrafo>Por último, aunque para nada lo menos importante, he de anunciar hoy aquí, señorías, que estamos inmersos en la elaboración de la Ley Andaluza de Movilidad Sostenible, que regulará las distintas obligaciones de las administraciones en el transporte público. Los trabajos comenzados toman en consideración que la función del transporte es garantizar la accesibilidad de los bienes, servicios y contactos con las demás personas, independientemente del lugar donde se viva, la capacidad adquisitiva que se tenga, la edad o el género, y que esta función se realice sin generar más movilidad que la estrictamente necesaria.</parrafo>
        <parrafo>De la misma forma, volver a reiterar que todo nuestro trabajo forma parte del ADN de Izquierda Unida, forma parte del ADN de este Gobierno, estará inserto en la participación ciudadana, en la transparencia, en el diálogo, en dar respuestas a las necesidades de movilidad y de accesibilidad sin generar más movilidad, más necesidades de transporte que las estrictamente necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Nieto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Felicitarla en nombre de nuestro grupo parlamentario por la cantidad, la calidad y la profundidad del trabajo que tiene en marcha. Y reconocerle el esfuerzo por el cambio de concepto importante para la movilidad, las expectativas que ha generado ese nuevo marco normativo de movilidad sostenible para Andalucía. Esperaremos y trabajaremos estrechamente para que sea una realidad, una realidad participativa y profundamente social, como gusta usted decir y marcar desde las directrices de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

