<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000051</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al Plan Concentra, para el impulso a la concentración en el sector productivo y empresarial agroalimentario andaluz (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 93 votos a favor, ningún voto en contra y 8 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos a continuación al debate de la proposición no de ley relativa a Plan Concentra para el impulso a la concentración en el sector productivo y empresarial agroalimentario andaluz, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma, tiene la palabra, en primer lugar, el diputado del Grupo Parlamentario Popular, señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Ya han pasado casi ocho meses desde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor. No mantengan conversaciones en el salón que molestan al interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz, reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Decía que han pasado casi ocho meses desde que celebramos elecciones autonómicas en Andalucía, ocho meses, y en el sector agroalimentario, en el campo, en la pesca de Andalucía, no se ha visto ni un plan, ni un programa, ni una reforma. Y ello a pesar de que el titular de la cartera ha hecho en varias ocasiones manifestaciones de ser un ferviente político que apoya la reforma. Él se ha denominado «un reformador fuerte». Pues, a pesar de ello, no hemos visto ninguna medida de impulso, ninguna medida de gobierno para el sector agroalimentario y productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y es por ello, señorías, por lo que el Grupo Parlamentario Popular Andaluz trae a este Pleno esta medida de impulso de gobierno, esta proposición no de ley. La hemos titulado «Plan Concentra, para apoyar el impulso a la concentración del sector productivo y el sector agroalimentario andaluz», y es una iniciativa, señorías, precisamente para que salgan ustedes, Partido Socialista e Izquierda Unida, del paroxismo en el que están imbuidos actualmente. Y paroxismo lo digo en el sentido médico del término, porque están ustedes, efectivamente, como un enfermo, como una persona que ha sufrido un accidente, que está absolutamente paralizada y sin sentido durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y es por ello por lo que el Grupo Parlamentario Popular quiere impulsar a este sector, que es clave, que representa casi el 20% del producto interior bruto en Andalucía, y para ello tenemos que decir algunas cosas importantes.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que en Andalucía el sector productivo está asociado a través de unas entidades, que son las cooperativas, que vertebran los municipios de Andalucía, y a través también de empresas alimentarias, pequeñas generalmente. Andalucía cuenta aproximadamente con unas setecientas cooperativas y con 3.149 empresas alimentarias. Todo ello, con esa atomización tan enorme, todo ello se tiene que enfrentar a una distribución que está fuertemente concentrada, y eso es lo importante de esta iniciativa que hoy traemos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, las cooperativas, las empresas pequeñas familiares, además de vertebrar el territorio, forman parte de nuestra cultura, de nuestra historia, incluso de nuestro sentimiento. Y sabemos que ha habido, en más de una ocasión, en otras legislaturas anteriores intentos por parte del Consejo de Gobierno, del titular de la Consejería de Agricultura, intentos en mejorar ese sistema asociativo, ese sistema productivo y no se ha conseguido. Han sido fracasos importantes los que se han tenido. ¿Y saben ustedes por qué? Porque no se puede hacer a lo bruto, y permítanme la expresión, no se puede hacer por ley, no se puede obligar a las cooperativas porque tocamos sentimientos de los andaluces, no se puede obligar porque eso va abocado al fracaso, pero sí, señorías, sí se puede impulsar, fomentar que sea rentable el asociacionismo para que se concentre la oferta, porque esa es la clave.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay, bien conocen sus señorías, una crisis importante, una crisis que ya podríamos decir que es casi estructural en el campo, una crisis de precios, una crisis de rentabilidad, una crisis de competitividad, y estamos en un mundo global, y frente a eso, Andalucía, el Gobierno andaluz tiene que estar al lado de los productores, tiene que estar al lado de la agroindustria porque representamos, nada más y nada menos, que un tercio, la tercera parte, la tercera parte de la agricultura española, que es uno de los países, de los Estados miembros más importantes en el seno de la Unión Europea. Y por eso, por eso tenemos que estar al lado de los agricultores, de los pescadores y de los ganaderos y de la industria agroalimentaria. Eso es lo principal de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso hemos presentado un paquete de medidas. Las hemos clasificado en 11 medidas concretas, que yo no las voy a detallar una a una porque sería excesivamente prolijo, pero sí les puedo decir que, de forma general, pretendemos que haya un apoyo expreso, un apoyo convencido del Gobierno de la Junta de Andalucía, primero, por las rebajas fiscales, porque no se puede en este sistema trabajar. Rebajas fiscales, proponemos el 50% de todos aquellos impuestos que son andaluces y repercuten en las cooperativas o en las empresas agroalimentarias. Pero también proponemos un apoyo técnico, apoyo económico, apoyo profesional también a las cooperativas y a estas pequeñas empresas cuando intentan ese proceso, cuando inician el camino de la integración, el camino de la concentración. Igualmente, proponemos formación para los cargos, para los cuadros dirigentes, para la junta rectora. Proponemos también promoción de sus productos, una vez que estén concentrados. Proponemos también, señorías, campañas de publicidad para esa fórmula asociativa. Proponemos también que se apueste de una forma importante por la innovación, el desarrollo, la investigación en este campo. Y fíjense, fíjense, proponemos también modificaciones en la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, en la LOUA, y alguien dirá: «¿Y esto qué tiene que ver con el campo? ¿Esto qué tiene que ver con la agroindustria?» Pues, miren, tiene que ver, y mucho, porque hay muchas cooperativas que no pueden crecer porque se lo impide la LOUA, porque le impide el crecimiento. Y pedimos también que se ayude a la modernización de esas instalaciones y a la ampliación de suelos y de instalaciones también de los que eligen esa fórmula asociativa.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señorías, tienen ustedes en el texto, tienen la propuesta completa. Es una apuesta valiente. Y, fíjense, el Gobierno de la Nación, en muy pocos meses, en muy pocos meses, ya está tramitando dos anteproyectos de ley que hacen referencia directa a lo que estamos hablando. Un anteproyecto de ley es, directamente, de la integración de cooperativas, hace alusión a la integración de cooperativas, con lo cual, yo creo que está dando un ejemplo de lo que necesitan el campo español y el campo andaluz: necesitan reformas, necesitan reformas. Porque, señores del Partido Socialista y de Izquierda Unida, tienen ustedes que saber que en la última década, en los últimos diez años, Andalucía ha perdido, ha perdido el 33% de sus explotaciones, y eso es dramático. Hemos perdido en Andalucía 118.000 explotaciones agropecuarias, y eso es dramático para nuestra economía, para los empleos.</parrafo>
        <parrafo>Y tienen ustedes que saber también, tienen que saber que el sector agroalimentario industrial da trabajo a más de cincuenta mil personas en Andalucía, más de cincuenta mil familias que están absolutamente vinculadas a este mundo agrario. Además de los jornales, además de los agricultores y además de la industria auxiliar.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero ir acabando este primer turno, porque estamos convencidos de que la concentración, la integración de la empresa de la producción es algo fundamental, estamos convencidos. Pero, fíjense, señorías, también concentrar, como dijo algún alto dirigente de alguna cooperativa de segundo grado de las pocas que hay en España, yo tuve ocasión de escucharlo, concentrar no es solo poner más de lo mismo en una mesa; concentrar es también diversificar y concentrar es también —y esto de es de mi propia cosecha— no hacer competencia al pequeño que se queda fuera; concentrar es darle la mano a aquella cooperativa que todavía tiene problemas, a aquella agroalimentaria pequeñita, familiar que se queda fuera. Es ayudarle a que su producto, sumándose a otros productos, tenga un mayor valor en el mercado, un mercado globalizado. Eso es concentrar. Y para ello tenemos ahí las 11 medidas propuestas, que serán mejorables, no lo dudo, serán mejorables, pero lo que nadie podrá criticar, efectivamente, es que son certeras, que dicen exactamente lo que necesita la agricultura, la agroindustria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señorías del Partido Socialista y señorías de Izquierda Unida, salgan ustedes ya del paroxismo, ya está bien de tanta expresión de cariño, de afecto, de pasiones y de sentimientos, ya está bien. Vamos a trabajar por los andaluces, vamos a trabajar por la agricultura de Andalucía y vamos a trabajar por la industria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, les dejo el texto, ustedes lo han visto, lo han leído. Yo les pido su voto porque, con ese voto afirmativo, sin duda ninguna, estamos ayudando a que los andaluces salgamos solos para adelante, luchando por una de nuestras señas de identidad, que no solo es cultura, sino que es creación de puestos de trabajo y es creación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Araúz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, tomará en primer lugar la palabra el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, así como para la defensa de su enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre de Izquierda Unida para fijar la posición de este grupo en relación con la proposición que presenta el Grupo Popular, relativa a la concentración de la oferta. Es, sin duda, un objetivo necesario el de crear estructuras industriales y comerciales más potentes que permitan una mayor eficiencia y una mejor y mayor capacidad de negociación.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba antes el señor Araúz de que el Partido Popular está al lado de los agricultores, de que el Partido Popular apoya a los agricultores y nuestra ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, yo creo que no es así, y no es así porque el movimiento se demuestra andando, y precisamente los Presupuestos Generales del Estado, el proyecto de Presupuestos Generales del Estado demuestra todo lo contrario, un presupuesto débil en materia de agricultura y medio ambiente que no sirve para solucionar los graves problemas que tienen nuestros agricultores y que, desde luego, suponen un frenazo y un aplazamiento para ese cambio de modelo productivo donde la agricultura es fundamental. Un presupuesto donde el Partido Popular reduce en un 25,40% la aportación del Estado y deja al presupuesto del Ministerio de Agricultura en un tercio de lo que era hace cuatro años. Mientras, por ejemplo, en Andalucía el presupuesto de agricultura, las inversiones en agricultura suponen un 29% del total del presupuesto. Es un duro revés y un varapalo a esta economía productiva que supone creación de empleo y mantenimiento del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Y destacamos, por ejemplo, que el dato más ilustrativo es que, en solo cuatro años, el presupuesto para agricultura y medio ambiente se ha reducido en un 65%, pasando de 4.835 millones de euros, en el 2009, a los 1.680 millones presupuestados para el año 2013. Eso también es dramático, señores del Partido Popular; unos severos recortes que van a afectar al desarrollo de las explotaciones, muchas de ellas familiares, y que ponen en peligro el empleo agrario.</parrafo>
        <parrafo>Destacamos, por ejemplo, en ese recorte, una partida, como es la competitividad y calidad de la producción y de los mercados agrarios, una partida que se reduce en 23 millones de euros, un 37% menos en relación a 2012, y una partida que tiene programas de gran importancia para la producción agrícola y ganadera. Y mire por dónde, esta partida, que es de las que más reducen, trae consigo la promoción, eso que usted ha hablado en su intervención, promoción de nuevas tecnologías, medios de producción, mercados, etcétera. Precisamente los objetivos que ustedes están pidiendo esta tarde aquí, en el Parlamento, son los que niegan en el Ministerio de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, son muchas las partidas que reducen, pero, por ejemplo, en la partida de regadíos, es significativo que, en cuatro años, este programa se ha reducido en un 80%, un objetivo que está a punto de desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que son ustedes los que tienen que salir del paroxismo. Porque mire, señor Araúz, no es lo mismo predicar que dar trigo, ¿verdad?, no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y centrándome en la proposición, hay dos cuestiones que entendemos no deben perderse de vista. En primer lugar, que el sector agrario europeo, y principalmente el andaluz, se caracteriza por unas estructuras agrarias con un marcado carácter social, con predominio de estructuras de carácter familiar y reducido tamaño. Así, mientras, por ejemplo, en Estados Unidos la explotación media es de más de ciento ochenta hectáreas, en Canadá o Argentina por encima de trescientas hectáreas, en Europa no supera las veintidós hectáreas, con gran diferencia interna en el centro europeo y las regiones periféricas, como es el caso de Andalucía, donde la media de la explotación se sitúa en las diecisiete hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, especialmente la agricultura andaluza tiene unas características, en cuanto a su diversidad productiva y a la estructura y la dimensión de sus explotaciones, que conforman un modelo muy peculiar, distinto al que se da en otras potencias agrarias. Estas características hacen nuestra agricultura andaluza única. Pueden representar dificultades comerciales comparativas, pero al mismo tiempo aportan una serie de valores económicos que entendemos desde Izquierda Unida merecen protección y fomento.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque en su proposición se refiere a las pequeñas empresas familiares como un modelo a superar; una cuestión con la que no podemos estar de acuerdo desde Izquierda Unida, con este planteamiento, porque precisamente este modelo ha demostrado ser más resistente en la actualidad a la crisis económica y más apegado al territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque no sea que, con el pretexto de la concentración, vayamos y se proponga un proceso de concentración, pero en este caso de la propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, por otra parte, nos parece que el objetivo de la concentración no es suficiente para reforzar la posición de los productores en la cadena agroalimentaria. Por muy elevado que sea el grado de concentración, nunca se alcanzarán unos niveles que sitúen en pie de igualdad a productores con industriales y comercializadores.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el objetivo de la concentración no exime a los poderes públicos de avanzar normativamente en mejorar la posición negociadora de los productores, regulando cuestiones básicas como contratos tipo, estableciendo la negociación colectiva de las condiciones de comercialización por las organizaciones agrarias, prohibiendo las ventas a pérdidas mediante el establecimiento de unos precios mínimos referenciados a índices de costes de producción y prohibiendo también conductas desleales, como el uso de los productos agrarios como reclamo comercial.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto porque hemos hecho una enmienda a esta proposición porque nos parece que concentrar la oferta por sí solo no va a conseguir mejorar la comercialización.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda va en el sentido de que se mejore el anteproyecto de la Ley de Mejora de la Cadena Agroalimentaria. Entendemos que, por mucho que se concentre la oferta, si al final el agricultor —o el ganadero— no es capaz, porque no se lo permite la norma, de poner precio a su producto, no estaremos siendo justos, o la solución no será justa.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, le hemos planteado el que, en esta enmienda, que se solicite al Ministerio de Agricultura que se escuche a las organizaciones agrarias en el foro que existe en el Comité Asesor Agrario, que, por cierto, el Ministro Arias Cañete no lo ha convocado y no ha escuchado para este tema a las organizaciones agrarias, y que, desde luego, esta ley cambie: cambie para corregir los fuertes desequilibrios que se dan en la cadena agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y hay tres cuestiones principales que, desde nuestro punto de vista, tiene, adolece esta ley. En primer lugar, de seguir así, no reforzará el poder de negociación de los agricultores frente a los abusos de posición dominante del resto de eslabones, en especial las grandes cadenas de distribución; en segundo lugar, no acota la actuación de la Comisión Nacional de Competencia, que desde hace años supone un freno al desarrollo del sector agrario; y en tercer lugar, no ofrece seguridad jurídica a la negociación colectiva de precios en el seno de las interprofesionales. ¿Cómo no va a tener que ver una cosa con la otra?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos defendido que esa ley de cadena..., de mejora de la cadena agroalimentaria tiene que tener intrínsecamente contratos, y hemos defendido las relaciones contractuales como una garantía para el productor. Ya estamos viendo lo que está sufriendo y lo que está padeciendo el sector lácteo, en el que los ganaderos se ven obligados a firmar contratos con precios por debajo del coste de producción. Es necesario terminar con las prácticas abusivas, y también, en ese sentido, son decepcionantes la regulación y el sistema de control.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las subastas, creemos que se ha de mejorar el control de las subastas a la baja mediante una regulación efectiva de su funcionamiento y prohibir de forma taxativa las subastas electrónicas, a ciegas, que en la actualidad son fácilmente manipulables.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también necesario, órganos de control jurídico, administrativo y de seguimiento, porque consideramos que son dispersos y débiles. Y, desde luego, un código de buenas prácticas mercantiles. Pero que no sea una cosa voluntaria, sino que sea una cuestión obligatoria. Si no, si dejamos esto en manos de la voluntariedad de aquellos que tienen más fuerza, estaremos condenando a los agricultores y a los ganaderos a seguir vendiendo por el precio que les fijan y no poder defender un precio justo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, nosotros también hemos echado en falta —y lo hemos recogido en esta enmienda— la necesidad de que haya esos canales cortos de comercialización, porque creemos que la agricultura tiene que avanzar en la soberanía alimentaria. Porque, mire, la crisis no es solo económica: la crisis, por desgracia, también es una crisis alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros hemos planteado esta enmienda, en el sentido positivo, porque entendemos que es una pata fundamental el que se mejore este anteproyecto de mejora de la Ley de la Cadena Agroalimentaria y, desde luego, pues, si no se acepta, no podrá tener nuestro apoyo completo esta proposición, como tampoco, entiendo, será completo el apoyo de este Parlamento si se aprueba sin esta otra referencia, no será el apoyo completo para los agricultores y ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra manera de salir de esto que nos decía el señor..., del paroxismo, ¿no?, que nos decía el señor Araúz, porque nosotros pensamos y entendemos que la manera, la mejor manera de movernos en favor de los agricultores y ganaderos es poniendo la norma a su disposición, a disposición de la creación del empleo y la riqueza en el campo, que en estos tiempos es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista, fijará la posición del mismo y defenderá sus enmiendas su portavoz, el señor Castilla Zumaquero. Ah, perdón, señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo voy a procurar, señor Araúz, no tener paroxismo en la defensa de la posición del Partido Socialista en esta proposición no de ley. Por tanto, no me exaltaré de manera extrema en mis sentimientos ni pasiones: seré taimado a la hora de plantear cosas que ustedes deberían de saber.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes las saben, pero a veces les cuesta mucho reconocerlas. Es más, las niegan, que es la labor, la importante labor que el Gobierno andaluz, el actual y los anteriores, han hecho en apoyo al sector de la industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes plantean concretamente la defensa de uno de los temas que ha llevado a trabajar a la Junta de Andalucía en los últimos años de una manera intensa: la concentración de la industria agroalimentaria. Nosotros estamos de acuerdo, es un tema importante, necesario y, como siempre, hay que intensificarlo, y, por tanto, en ese sentido estamos de acuerdo con cuestiones que ustedes plantean. Pero no solamente estamos de acuerdo, sino queremos añadirle, hemos querido plantear una serie de enmiendas para enriquecer esta proposición no de ley y que, por tanto, merezca un apoyo importante —a ser posible, unánime— de esta Cámara al sector de la industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero igual que nosotros reconocemos, porque es de justicia, la labor que ha hecho y hace el Gobierno andaluz, ustedes deberían reconocer la labor que no está haciendo el Gobierno de España. El Ministerio de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente ha descontado, ha planteado un recorte de más del 45% en el proyecto de Presupuestos Generales para el Estado para el 2013. Un 45% en medidas que afectan a la industria agroalimentaria. A este grupo le gustaría también escuchar la voz de sus diputados en Madrid habiendo apoyado las enmiendas que hemos presentado en este sentido, y, lamentablemente, no la hemos escuchado; lamentablemente, no hemos tenido la oportunidad de contar con su apoyo a la hora de demandar lo que ustedes hoy vienen aquí a plantearnos al Parlamento y a plantear el apoyo de esta Cámara. Por lo tanto, ese paroxismo, esa exaltación extrema, también, de sentimientos y pasiones, sería, en igual manera, común a un grupo y a otro, pero mucho más razonable en el sentido de corresponder los hechos con las palabras por parte de nuestro grupo, a diferencia del suyo.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar, igual que usted ha hecho, la importancia del sector de la agroindustria en Andalucía. Nos parece un sector importantísimo por el volumen de empleo, de riqueza, por lo que representa para fijar la población en nuestros territorios y, por tanto, por la importancia que tiene para poner en valor las producciones del sector primario.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también importante, nos parece, destacar lo que ha sido la evolución del sector agroalimentario en estos últimos tiempos; un sector que, de ser lo que usted ha contado, hoy, afortunadamente, se corresponde o no se corresponde exactamente con esa realidad, sino todo lo contrario. Han sido abundantes y son más que evidentes los procesos de modernización, de transformación, de avance de este sector, que ha permitido que se concentren ya industrias, que se concentren cooperativas y que haya, por tanto, un mejor nivel de internacionalización, de dimensión de las estructuras empresariales y comerciales, de innovación tecnológica, de eficiencia en los productos, en los procesos productivos y, por tanto, como decía, de rentabilidad, de negocio y de empleo. Y en eso reconocerá usted y reconocerán ustedes que ha tenido mucho que ver la labor del Gobierno andaluz y también, cómo no, el dinamismo del sector de la industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Solamente quiero decir un dato: hay más de dos mil entidades que representan al sector asociativo andaluz en el sector agroalimentario; que, además, incluyen a más de 400.000 agricultores y ganaderos, y que, además, se ubican en 529 municipios andaluces. Ese dato, únicamente, viene a ilustrar bien lo que aquí hemos comentado. Por tanto, hablamos de la importancia que tiene para la cohesión social de nuestros territorios. En ese sentido, ustedes plantean poner en marcha un Plan Concentra. Y nos parece bien que se intensifique la labor en la concentración de la industria agroalimentaria, pero no podemos olvidar la labor que ha surgido fruto del esfuerzo y del trabajo de puesta en marcha y desarrollo del Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza Horizonte 2013, que acaba el año que viene, y, cómo no, del antecedente a la misma que supuso el Pacto por la Agroindustria Andaluza en el año 2006, todo un ejemplo de lo que significa la concertación social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo principal de ambos, de este plan, ha sido, ni más ni menos, que impulsar el liderazgo y la competitividad de la industria agroalimentaria andaluza y, en ese sentido, se han apoyado precisamente líneas como la mejora de la dimensión y el tamaño empresarial para posicionarnos mejor en los mercados. Precisamente, lo que hoy estamos hablando en este Parlamento, aumentando la competitividad; apoyando, en definitiva, las fusiones, integraciones y alianzas empresariales que han impulsado, además, acuerdos para acceder en mejor condición a los mercados. Se ha apostado por la fusión, por tanto, de entidades y la integración de cooperativas, también, de segundo grado.</parrafo>
        <parrafo>También se ha colaborado, ni más ni menos, con más de 125 procesos de integración, y destacan y quiero destacar entre ellos el del sector del aceite de oliva, con ejemplos tan señeros como las cooperativas de segundo grado Tierra Alta, Hojiblanca, El Tejar o Interóleo Picual, Sociedad Anónima. Por tanto, se han integrado y optimizado la dimensión empresarial, la organización, la comercialización, mejorando la adquisición de insumos, el acceso a nuevas tecnologías, así como la rentabilidad y el negocio. Pero este plan, además, ha supuesto el apoyo a la modernización y transformación de las estructuras empresariales y a los procesos productivos, y miren ustedes, han sido más de 200 millones de euros de inversión, con un apoyo a más de 850 entidades. Por tanto, no se trata simplemente de hablar y no de dar trigo, por tanto, de hacer cosas y demostrarlo con los hechos, esto que aquí estamos hablando hoy.</parrafo>
        <parrafo>Se ha mejorado también, como ustedes plantean, la financiación gracias a la puesta en marcha de la línea de instrumentos financieros como los préstamos de naturaleza retornable. Se ha apoyado la calificación, perdón, la certificación y la calidad, con más de 500 empresas adscritas a la marca de calidad y 2.479 productos. Se ha hecho toda una labor de garantía a los consumidores y a la atención a la salud alimentaria, a las infraestructuras de innovación empresarial y a su vez, también, como ustedes saben, en la pasada legislatura se aprobó un nuevo marco legal: la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera, así como también el Decreto de Artesanía Alimentaria y la Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas, que incluye también el apoyo a la concentración del sector cooperativo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y por nuestra voluntad de colaborar de manera positiva y de apoyar el sentido de la proposición no de ley que ustedes plantean, hemos planteado, hemos propuesto diez enmiendas, diez enmiendas que tratan, ni más ni menos, que de mejorar y de plantear mejoras al texto y a la parte propositiva de su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Comenzando, ni más ni menos, por hablar de la necesidad de impulsar un nuevo Plan Estratégico de la Industria Agroalimentaria que nos hable del horizonte 2020, que nos acercará a las reformas de la Política Agraria Común. Así, también, hemos planteado ya, en lo que son los 11 puntos que ustedes defienden o plantean en su proposición no de ley, nueve enmiendas más, que suponen, entre otras cosas, estudiar la aplicación de incentivos fiscales, continuar apoyando —ya que ustedes no hablan de lo que estamos haciendo—, pues, continuar apoyando a la agroindustria mediante esos instrumentos financieros, como ya se hace, así como también, pues, en el punto tercero, apoyar la financiación de algunos de los puestos de los que ustedes plantean en las estructuras de trabajo de las empresas agroalimentarias con un apoyo financiero de hasta el 75%, igual que decir, como estamos planteando, que se apoye de manera preferente alguno de los aspectos que ustedes plantean en su proposición, como la publicidad, la campaña de publicidad, como la participación en ferias, como las ayudas a la investigación, la I+D+i o el acceso a las nuevas tecnologías o incluso, también, como comentaba anteriormente, la internacionalización.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de esto, queremos, y también les hemos planteado la necesidad, como decía la portavoz del Grupo de Izquierda Unida, de que no solamente hablemos de Andalucía, sino que también le hagamos un llamamiento al Ministerio de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente en lo que se refiere a la ley que se está poniendo en marcha, la ley que está en borrador de integración de la industria agroalimentaria. Por tanto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy finalizando. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Luego, por tanto, planteando también que se recojan algunas de estas cuestiones que hoy estamos viendo en el Parlamento en —o la mayoría, o todas— en la ley, en lo que afecta la labor del Ministerio al sector de la agroindustria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en definitiva, hablar también de lo que se hace en Andalucía, pero también pedirle al Ministerio que tenga en cuenta esto, igual que también estamos de acuerdo con lo que ha planteado la señora portavoz de Izquierda Unida, referido a la Ley de Cadenas Alimentarias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esperamos contar con el apoyo, también, de su grupo a las enmiendas que hemos presentado, porque entendemos que van en la línea que nos han planteado. Se trata, ni más ni menos, que de enriquecer una proposición que habla de un sector en el cual coincidimos que..., y con el cual coincidimos que tenemos que apoyar y trabajar para que siga siendo un signo de riqueza, de progreso y de empleo en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Castellano, aclare el carácter in voce de alguna de las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone. Es la primera vez que me toca defender una proposición no de ley y he cometido una pequeña falta —tendré que ir a septiembre—, que es no haber dicho que hay tres enmiendas, tres enmiendas in voce: una referida al punto 1, que se trata de estudiar la aplicación de incentivos fiscales autonómicos en los procesos de concentración de la industria agroalimentaria; otra en el punto 2, continuar apoyando a la agroindustria mediante instrumentos financieros; y, por último, la referida a la modificación de la LOUA, que planteamos que, de manera consensuada con todas las administraciones competentes en la materia, y de acuerdo a las posibilidades del marco normativo vigente, se estudie esta posible adaptación de la LOUA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Deme el texto. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Araúz, para cerrar el debate y pronunciarse sobre la aceptación o no de las distintas enmiendas presentadas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco la intervención que han tenido los dos portavoces, aunque es curioso, ¿verdad?, que estamos hablando de medidas exclusivamente en Andalucía y continuamente sacan el discurso, el debate del Gobierno de la Nación. Estamos ahora en la tramitación de los Presupuestos de la Junta de Andalucía y continuamente hacen alusión a los Presupuestos Generales del Estado. ¿Por qué, señorías? ¿Qué tienen ustedes que esconder de su presupuesto? ¿Por qué no hablan del presupuesto? Se lo voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Porque, aunque esta Consejería se ha fundido —nosotros solemos decir dos consejerías y media—, y el volumen general, la media, lo que engañan las matemáticas, los números, las medias, resulta que baja un tres y pico por ciento, los programas que hacen alusión exclusivamente a la agricultura, ganadería y pesca bajan casi un 30%, señorías, los programas que hacen alusión a este sector que hoy estamos debatiendo bajan casi un 30%. Por eso no quieren ustedes hablar de los presupuestos de la Junta de Andalucía. Han hablado de todo, y han hablado también de esas enmiendas que han presentado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo se lo agradezco, porque, cuando se presenta un impulso al Gobierno, una medida de impulso al Gobierno, se presenta en esta Cámara, es precisamente para que en el trámite se enriquezca de los demás grupos, y esa es la voluntad sincera de nuestro grupo parlamentario. Y por escrito se han presentado ocho enmiendas; in voce, lo ha dicho ahora el señor portavoz del Partido Socialista, tres más.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda de la señora Quintana, de Izquierda Unida, del Grupo de Izquierda Unida, no la vamos a aceptar. Y no porque no estemos de acuerdo con el fondo de la cuestión, porque podemos debatir esa cuestión; pero nosotros hemos considerado que hoy de lo que estamos hablando es de algo modular en la agricultura andaluza, en la agroindustria, como es el Plan Concentra, y todo lo que sea desviarnos de ese objetivo nos parece que es un flaco favor, porque, si no, estamos otra vez, pues en el sueño de los justos, en lo ambiguo, en lo genérico, en lo que al final no llega a ningún sitio, y no es ese nuestro objetivo. Nosotros queremos que de aquí salga un compromiso concreto, como creo que puede salir.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, incluso la enmienda hace alusión a un anteproyecto de ley que se está tramitando en la Cámara, en el Congreso de los Diputados, que es el de medidas para la mejora del funcionamiento de la cadena alimentaria, y paralelamente, señorías, se está tramitando otro, que es el de la integración de cooperativas. Pues hoy estamos hablando aquí no solo de integración de cooperativas, sino de integración de los productores y de la industria agroalimentaria, mucho más completo y mucho más específico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es que no queramos hablar de eso. Tendremos ocasión de hablarlo, pero no la podemos admitir.</parrafo>
        <parrafo>Y no es que no queramos hablar de los canales cortos de comercialización, en los que también podemos estar de acuerdo, que hay que apoyarlos; pero, ojo, en su justa medida. Porque, señores de Izquierda Unida, ustedes tendrán que aclararse alguna vez. ¿Cuál es su modelo productivo agrario? ¿Cuál es su modelo? ¿Qué defendemos? ¿El poblado de Astérix y Obelix, con todos los respetos, o estamos hablando de un modelo globalizado, en el que compiten los precios, señorías, no compiten los valores y no compite la historia de cada municipio? Esto, señorías de Izquierda Unida, es un negocio, pero —eso hay que decirlo con la cabeza muy alta— que da de comer a muchísimos andaluces, a miles de andaluces, de agricultores, de jornaleros, de industriales, de empresarios, a miles de andaluces, y es un negocio y tiene que ser rentable.</parrafo>
        <parrafo>Está muy bien que defendamos los valores, por supuesto que sí; pero, por encima de todo, creo que es importante que tengamos claro dónde está la defensa de los productos, la defensa de los precios.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor portavoz del Partido Socialista ha presentado siete enmiendas, tres de ellas in voce. Me voy a referir, en primer lugar, a la presentada por escrito en la tramitación. La primera de ellas —usted ha querido, usted lo ha querido—, vamos a hablar, aunque sea brevemente, del Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza en el horizonte 2013. Un poquito más y nos quedamos fuera, un poquito más y nos quedamos fuera.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, se aprobó... Los previos fueron en el 2008, se aprobó el texto en el 2009. ¿Sabe usted con cuánto dinero estaba dotado? Con 899 millones de euros. ¿Sabe usted cuánto dedica a lo que hoy estamos debatiendo aquí, a la concentración de la oferta y a la integración de las cooperativas?  Cuarenta u cuatro millones y medio de euros. Es decir, de 899, solo cuarenta y cuatro millones y medio, no llega ni al 5%, señoría. Hagan las cuentas, que es muy fácil. El 4,9%, ni siquiera al 5%. Es más, es más, de las 33 medidas que recoge ese plan, solo hay dos que hacen alusión, solo dos, que hacen alusión al tema que hoy nos ocupa. Y hay más, señor portavoz del Partido Socialista, hay más. Es que, además, no se ejecuta. Es que ese, esas partidas no se ejecutan, no llegan ni al 20%, por los datos de que dispone el Partido Popular, ni al 20%. ¿Y usted quiere que nosotros admitamos que hay que seguir por esa senda que para nosotros es una senda absolutamente insuficiente? No podemos, señor Castellano, no podemos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la primera enmienda no la vamos a admitir. Estamos hablando de otra cosa, estamos hablando de otro modelo, estamos hablando de un impulso, de verdad, a la concentración.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señor Castellano, cuántas cooperativas de segundo grado hay en Andalucía. De las dos manos, me sobran varios dedos, de las dos manos me sobran varios dedos. ¿Y eso lo vende usted como un gran triunfo del Plan Estratégico? No señor, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Después ha presentado un paquete de enmiendas, yo las enumero de la segunda a la sexta, en las que matiza, matiza de alguna forma, corrige algunas cuestiones, las propuestas que hacemos nosotros en nuestro Plan Concentra. Lo he hablado con él: no tenemos ningún inconveniente, precisamente, en admitir esa serie de correcciones. Comprendemos que el Gobierno..., que está mucho más cerca del Gobierno, como es lógico y natural, y que se lo haya consultado con el Gobierno y que haya que matizar algunas cosas. No nos duelen prendas. Queremos que salga un compromiso sincero de esta Cámara, con lo cual esas las admitimos todas, de la segunda a la sexta las admitimos todas.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto a la séptima escrita, en la que hace alusión, precisamente también, al anteproyecto de ley que se está tramitando en el Congreso de los Diputados de la integración de cooperativas, según su punto de vista, resulta que no hay instrumentos suficientes para conseguir la integración supraautonómica, según dice el texto. Nosotros consideramos que sí los hay. Le voy a enumerar cuatro.</parrafo>
        <parrafo>Se ha creado la figura de entidad asociativa prioritaria —medida 1, concreta, una—. Se especifica, en el anteproyecto de ley, se especifica claramente que se va a poner en marcha un plan nacional de cooperativas —medida 2—. Medida 3. Se dice claramente que se va a modificar la Ley de Cooperativas del año 1999 —medida 3—. Y medida 4, se dice también que se va a modificar la Ley del Régimen Fiscal de las Cooperativas, que es del año 1990. Cuatro medidas concretas. No obstante, no obstante, nosotros estamos dispuestos también a transaccionar esa enmienda en aras de que esto salga, de que la Cámara se pronuncie a favor de esto que para nosotros es importante.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros transaccionamos, si lo admite, en vez de que recoja «medidas específicas», esa expresión a nosotros nos gustaría que apareciera en el acuerdo «medidas más concretas», «medidas más concretas». Y yo creo que con eso podía salir un texto, por lo menos, que salga con el apoyo máximo. No sé si unánime, no lo sé, pero por lo menos con el apoyo máximo, porque lo que queremos es que este Parlamento tenga personalidad, que tenga voz propia, que le diga al Ejecutivo lo que en algunos momentos debe hacer cuando no lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía al principio, parece que les ha gustado la palabra y la expresión. Yo me alegro. Salgan del paroxismo, salgan del embelesamiento, salgan ya de una vez de ese estado casi catatónico; salgan ya, señores del Partido Socialista y de Izquierda Unida, de esa situación, porque no beneficia a Andalucía, no beneficia al campo. El campo necesita reformas, el campo necesita acciones, acciones de Gobierno, compromisos, también presupuestarios, y medidas concretas como las que hoy estamos proponiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero acabar, señorías, con una frase que, cuando yo la leí una vez, me dejó bastante, bastante estupefacto. Es de alguien conocido por todos, de Albert Einstein. Casi nadie, ¿verdad? Pues, cuando le preguntan una vez que qué era la locura, dijo él que la locura es querer que las cosas cambien, sin que se haga nada para ello. Yo, si hoy sale esto aprobado, me voy a alegrar muchísimo de que salgan ustedes del paroxismo psicopatológico a la acción, a la acción, que empecemos a trabajar, que hagamos acciones de gobierno, que tienen un discurso en el Congreso de los Diputados y un discurso propio, que nos creemos de una vez..., que nos creamos de una vez que tenemos un Estatuto de Andalucía, que tenemos que defenderlo, que tenemos competencias suficientes y que hay un Gobierno que está obligado a llevar a cabo lo que le diga este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Araúz, no, no abandone la tribuna porque, en el paroxismo de las intervenciones, quizás la Presidencia no le ha escuchado bien y no sé cuál es la posición de su grupo respecto a las enmiendas in voce del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, bueno. Con respecto a las in voce, efectivamente, las vamos a aceptar, ¿eh?, y con la escrita, la número 7 del Partido Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, el caso de la 7, escrita, es una transaccional, eso sí lo he entendido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las in voce las aceptamos todas, las aceptamos todas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, por aclarar...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí. Voy ahora a ver si... Si he entendido bien el conjunto de la intervención, porque yo creo que es importante, señorías, y lo destaco tan solo sin extenderme, que se haga un esfuerzo por parte de todos los grupos para acordar iniciativas como está sucediendo en estos momentos, y, por lo tanto, es importante que lo hagamos bien, también desde el punto de vista formal.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida había presentado una enmienda que ha sido rechazada por el Grupo Popular y, por lo tanto, esa enmienda no se incorpora al texto que se va a someter a votación.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista había presentado siete enmiendas escritas, de las que la primera ha sido rechazada por el Grupo Popular y, por lo tanto, tampoco se incorpora al texto que vamos a votar. Pero sí ha formulado una enmienda transaccional sobre la enmienda número 7, en la que se sustituiría la expresión «medidas específicas» por «medidas más concretas». Y, además, el Grupo Socialista ha planteado tres enmiendas in voce que el portavoz del Grupo Popular acepta a trámite.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tendríamos en primer lugar que aceptar por el conjunto de la Cámara la tramitación de las enmiendas in voce del Grupo Socialista, que se entiende que se incorporan, por lo tanto, al texto, y también la aceptación del Pleno de la Cámara de la tramitación de la enmienda transaccional que ha formulado el señor Araúz a la enmienda del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Si es así, por lo tanto, señorías, con esas incorporaciones de la enmienda 2 a la 6, tal cual. De la 7, con la transaccional del señor Araúz, y de las tres in voce del Grupo Socialista, pasamos a votación la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular sobre el Plan Concentra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 93 votos a favor, ningún voto en contra, 8 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

