<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000047</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo financiero del Gobierno de la Nación a Andalucía (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 3 y 5: aprobados por 96 votos a favor, 11 votos en contra, una abstención.. Votación del resto de los puntos: rechazados por 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria en el punto quinto del orden del día, con el debate de la segunda proposición no de ley, en concreto, la relativa a apoyo financiero del Gobierno de la Nación a Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular andaluz, para cuya presentación y defensa tiene, en primer lugar, la palabra su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo nunca le he cortado la palabra a nadie, solo he pedido a veces que se me escuche un poquito cuando estoy interviniendo en esta tribuna, pero ya está.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Perdone los comentarios, pero respondía a un compañero de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La actual crisis, esa que algunos negaron durante algún tiempo a pesar de las evidencias, nos ha traído un escenario económico realmente complicado. La alta tasa de paro —más de un millón trescientos mil andaluces en paro—, la falta de recursos del Gobierno andaluz, son los dos terribles referentes de nuestra situación económica. Falta de recursos no solo para hacer frente a la deuda sino para financiar servicios públicos esenciales, para hacer frente a los compromisos en materia sanitaria, educativa, social, de empleo, agraria, o los compromisos con las corporaciones locales, que se sienten totalmente asfixiadas.</parrafo>
        <parrafo>Ante este panorama, hay un Gobierno, el de España, que está respondiendo de forma solidaria y leal a las demandas del Gobierno andaluz, habilitando mecanismos de acceso a la financiación. Desde el primer momento, desde el primer día, y pese a la difícil situación que se encontró, el Gobierno de Mariano Rajoy ha estado ahí para tomar las medidas necesarias y dar respuesta. Y eso que en algunos momentos ha sido realmente complicado saber qué quería el Gobierno andaluz, porque andaban deshojando la margarita. Un día sembraban confusión e incertidumbre diciéndonos al mismo tiempo que no necesitaban la ayuda del Fondo de Liquidez Autonómico, que Andalucía era muy solvente, era más solvente que otras comunidades y no recurriría, y pocos días después sabíamos que no solo se estaba pidiendo un anticipo sino que se estaban haciendo las cuentas para pedir ese Fondo de Liquidez Autonómica, que al final se solicitó por ni más ni menos que 4.900 millones.</parrafo>
        <parrafo>Entretanto, cada día también se hacían públicas más denuncias de impagos de la Junta de Andalucía a distintos colectivos: la deuda de la Junta de Andalucía al sector farmacéutico se disparaba de nuevo; la deuda en educación —lo hemos visto en escuelas infantiles, colegios públicos y privados—; la deuda con el sector de la construcción; la deuda con los colectivos sociales, residencias de mayores, centros de día, asociaciones de personas con discapacidad; la deuda con los autónomos; la deuda con los regantes, o la deuda con los ayuntamientos. Y aún podríamos seguir.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que a estas alturas no conocemos con exactitud cuál es la situación financiera de nuestra Comunidad. La falta de transparencia es total. No conocemos cuáles son las cuentas reales, lo cual es imprescindible para abordar de forma definitiva el grave problema financiero del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, aun así, el Gobierno del Partido Popular ha estado al quite. El Gobierno de Rajoy ha respondido al requerimiento de la Junta de Andalucía y, como se suele decir en términos coloquiales, le ha salvado los muebles al Gobierno andaluz. Es cierto que la crisis económica ha mermado fuertemente lo que es la recaudación de ingresos de las administraciones públicas. También es verdad que las comunidades autónomas se encuentran en una situación de extrema gravedad, en la que sus tesorerías no disponen de la liquidez suficiente para atender adecuadamente el pago de sus compromisos, las deudas con los proveedores o las prestaciones de servicios. Los retrasos en el pago de sus obligaciones están perjudicando gravemente no solo la prestación de servicios públicos sino que ponen en peligro la viabilidad de empresas y los puestos de trabajo, eso que en Andalucía es tan perjudicial, puesto que tenemos, como decía antes, 1.300.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Nación es consciente —y es solidario— de la gravedad de la situación financiera de la Junta de Andalucía, y está actuando leal y oportunamente. Las premisas: la lealtad institucional, la colaboración y cooperación del Gobierno de la Nación con la Junta de Andalucía, la concesión de todas las demandas solicitadas, que han permitido pagar facturas, como todos sabemos —y después hablaré de ello—, que han permitido disponer de adelantos de los recursos del sistema de financiación, que han permitido ampliar los plazos de devolución de las liquidaciones negativas, aliviando la cuota anual, que han permitido atender los vencimientos de deuda y disponer de la financiación necesaria para poder proseguir su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos querido que el Parlamento andaluz haga un reconocimiento explícito de ese apoyo y respalde las medidas que se están tomando para ayudar a Andalucía a salir de esta crisis, porque sin esas medidas nos estaríamos hundiendo en un pozo sin fondo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra propuesta: que el Parlamento respalde las medidas de liquidez y de apoyo a la financiación de la Comunidad Autónoma de Andalucía, esas medidas que han permitido aliviar las fuertes restricciones de acceso al crédito que están sufriendo las administraciones públicas —entre ellas, Andalucía—, a la vez que impulsan los compromisos de consolidación fiscal como elemento fundamental para reforzar la confianza en la economía y sentar las bases del crecimiento y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que este Parlamento reconozca el apoyo, la cooperación y la lealtad institucional del Gobierno de la Nación, de las que se han derivado medidas tan importantes como el abono de las cantidades endeudadas a empresas y autónomos, aliviando la asfixia financiera de estos y manteniendo miles de puestos de trabajo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Reconocer y valorar positivamente el anticipo de la liquidación del sistema de financiación correspondiente al ejercicio 2010 —229 millones de euros—. Reconocer y considerar beneficioso para Andalucía la puesta en marcha del Fondo de Pago a Proveedores del Gobierno de la Nación, que permitió que 2.400 proveedores andaluces cobraran 740.00 facturas por valor de 2.700 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que el Parlamento reconozca la ampliación del plazo a 10 años para el reintegro de las liquidaciones negativas del sistema de financiación correspondiente a 2008 y 2009. Esta sencilla medida —que antes había negado, por cierto, el Gobierno del señor Zapatero— ha permitido reducir la anualidad a devolver en aproximadamente seiscientos cuarenta millones de euros, que no es moco de pavo.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos también que este Parlamento reconozca, por su repercusión positiva en Andalucía, la creación de la línea de financiación ICO vencimientos, por parte del Gobierno de la Nación, medida que ha supuesto un auxilio financiero de más de quinientos sesenta y cinco millones de euros para la Junta de Andalucía, mediante la cual se han podido atender los vencimientos de deuda del primer semestre del año.</parrafo>
        <parrafo>Como también queremos que se valore favorablemente el auxilio que se ha prestado: un anticipo de los recursos del sistema de financiación de 400 millones de euros, que va a permitir atender parte de los compromisos y deudas con ayuntamientos y prestatarios de servicios públicos y proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, queremos que este Parlamento apoye la puesta en marcha por parte del Gobierno de la Nación del Fondo de Liquidez Autonómico, fondo dotado con 18.000 millones, de los cuales la Junta de Andalucía va a recibir, en principio, 2.133 millones de euros, lo que salvaguarda a nuestra Comunidad del colapso financiero, ante su evidente falta de liquidez, dotándola de los recursos necesarios para atender sus vencimientos de deuda y cumplir con las corporaciones locales, con los prestatarios de servicios públicos y con los proveedores de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en solo 10 meses, el Gobierno de Rajoy ha facilitado a Andalucía más de seis mil cuatrocientos millones de euros, solo tienen que hacer las cuentas. Y no estoy metiendo, por supuesto, porque no es contabilizable, los 640 millones de reducción de la anualidad por el reintegro de las liquidaciones negativas, porque ahí no está incorporando ninguna cantidad sino que lo que está permitiendo es que se pague a un mayor plazo.</parrafo>
        <parrafo>Esto merece un reconocimiento, y merece que los andaluces sepan perfectamente que hay un Gobierno de España que está velando por Andalucía, que hay un Gobierno de España que está ayudando a Andalucía, y que en los momentos de crisis y en los momentos de dificultad hay un Gobierno en España, el del señor Rajoy, que no nos deja de la mano, que nos acompaña y que nos aporta aquellos recursos que permiten que se puedan llevar adelante todos o parte de los compromisos que el Gobierno andaluz ha adquirido con los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de su grupo, interviene a continuación, en este caso, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, para abordar desde Izquierda Unida esta proposición no de ley de apoyo financiero del Gobierno de la Nación a Andalucía, lo primero que nos llama la atención o nos resulta curioso es cómo ustedes andan últimamente lamentándose del espacio que ocupa en los debates parlamentarios de esta Cámara la actuación del Gobierno de España y su incidencia en Andalucía. Nosotros creemos que esta es una obligación ineludible de la Cámara, no solo para analizar, también para reivindicar, para exigir aquello que, entendemos, debe ser un trato justo para nuestra tierra. Ustedes, de hecho, lo han hecho en pasadas legislaturas. Yo, por lo menos, la que conozco, la anterior, así fue.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, hoy nos trae una iniciativa que habla de eso, pero es de loa. De loa a la actuación del Gobierno de España, que nosotros entendemos que puede ser procedente en algún momento, cuando tenga un sustento real, pero que hoy por hoy, con los datos por delante, creemos que, en los términos que viene expresada esta propuesta, no cuela. Es más, esta iniciativa… No quisiera parecer vulgar, pero parece amoldarse a ese dicho popular que dice que, encima de cornudo o cornuda, apaleada. Parece que eso es lo que nos traen hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Dicen en la exposición de motivos: «La crisis económica ha mermado fuertemente la recaudación de ingresos de las Administraciones públicas». ¿Y no habría que decir, más bien, que la crisis impone una política que reniega de la generación de ingresos a través de una política tributaria, una política fiscal progresiva que, entre otras cosas, aborde a los causantes de esta crisis, a la banca, a las multinacionales, a las grandes fortunas de este país? Es más, con las políticas que ustedes están poniendo en marcha, no solo están mermando los ingresos para el conjunto de Administraciones públicas, sino que están inflando los bolsillos de poderosos y estafadores.</parrafo>
        <parrafo>También dicen: «Las comunidades autónomas se encuentran en una situación de extrema gravedad, sin liquidez». Y preguntamos desde Izquierda Unida: ¿Esto es por causas naturales, esto es por mandato divino o porque se está realizando una política que, continuamente, va orientada a socializar las pérdidas de esta crisis, a privatizar los beneficios que todavía está generando y traspasar la enorme deuda privada que tenía este país a la deuda pública de las Administraciones? Porque eso está sucediendo, ha sucedido y continúa sucediendo.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan de la reforma de la Constitución, de los objetivos del déficit. Y yo pregunto, preguntamos desde Izquierda Unida: ¿La Ley de Estabilidad Presupuestaria, la reforma de la Constitución Española han contribuido a mejorar la situación financiera de las comunidades autónomas, de los ayuntamientos, desde que empezó y se puso en marcha esa reforma? Porque parece que los números cantan y que la cosa va a peor. Y que dicha reforma y dicha ley están orientadas, más bien, a endeudar hasta el cuello a las Administraciones públicas para que asuman esa deuda privada.</parrafo>
        <parrafo>Una reforma de la Constitución que —hay que volver a recordarlo— prioriza el pago de la deuda, una deuda, en gran parte, ilegítima, odiosa, por encima de las políticas sociales. Una política de estabilidad presupuestaria que asfixia e imposibilita políticas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Así nos encontramos cómo las comunidades autónomas, que decimos que en torno a un 80% de sus recursos los tienen que dedicar a prestar esos servicios públicos —educación, sanidad, etcétera—, se lo están comiendo con papas y se ponen a pagar prioritariamente a la banca. Por cierto, a la banca alemana en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>La reforma de la Constitución fue un golpe de Estado del capital, impuesto desde fuera de nuestras fronteras por la Troika, y aquí parece que vienen…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, perdón, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego no mantengan conversaciones ajenas al debate que se está produciendo y, en cualquier caso, si tienen algún comentario, que lo hagan en voz sensiblemente más baja de lo que lo están haciendo, para evitar molestar al interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aunque no me escuchen.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues creemos que no es para jactarse de ello. La reforma constitucional, la Ley de Estabilidad Presupuestaria no son para jactarse. Y les hacemos una pregunta: ¿Darían ustedes las gracias a un pirómano que le mete fuego a su edificio, que espera contemplando cómo las llamas se propagan, y que, justo cuando está incendiado totalmente, aparece para contribuir a apagar el fuego con dos cubos de agua? ¿Le darían ustedes las gracias? ¿Reconocerían el esfuerzo por contribuir a apagar el fuego? Nosotros creemos que algo así, en la forma en la que viene redactada esta proposición no de ley, es lo que nos están pidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Porque este apoyo financiero del Gobierno de la Nación a Andalucía… Volvemos a repetirlo: ¿La gravedad de la situación financiera de la Junta de Andalucía está siendo solventada leal y oportunamente por el Gobierno de la Nación? ¿La deuda que tienen los ayuntamientos está siendo solventada leal y oportunamente por el Gobierno de la Nación? ¿Y encima tenemos que estar agradecidos y rendir pleitesía a quienes protagonizan esa actuación? ¿De qué tenemos que estar agradecidos, de que el Gobierno de España reventara una tras otra las operaciones que el Consejo de Gobierno andaluz llevaba adelante para obtener liquidez del sistema financiero? ¿O agradecemos que el Gobierno de España sembrara dudas, una y otra vez, y generara falsas ideas sobre la solvencia de la Comunidad Autónoma andaluza? ¿Damos las gracias por que el Gobierno de España hiciera oídos sordos a la Consejera de Hacienda de la Junta de Andalucía y no le prestara la más mínima atención hasta que no se levantara de un Consejo de Política Fiscal y Financiera? Porque, claro, le vamos a dar las gracias al Gobierno de España porque nos da liquidez a través de diversos instrumentos. ¿Le damos las gracias por tener la menor inversión en estos Presupuestos Generales del Estado desde el año 2000? ¿Le damos las gracias porque el anterior y este Presupuesto no reconocen la Disposición Adicional Tercera y, por lo tanto, se nos financie en función de la población? ¿Damos las gracias porque en estos Presupuestos las transferencias a las comunidades autónomas bajen en un 34,3%? ¿Que la investigación y el desarrollo baje; que la agricultura, en un 44%; que la sanidad, en un 56%; la vivienda y la cultura, en un 80%? ¿Que en un 24,6% baje la promoción al turismo? ¿Que las transferencias al sistema de financiación a las comunidades autónomas baje un 9,5%? ¿Que la dependencia se encuentre con un 16,7% menos de recursos? ¿Que los ayuntamientos, para las ayudas sociales básicas, se encuentren con un recorte del 40% en estos Presupuestos? ¿Que el Fondo de Compensación Interterritorial baje un 14,9%? Un fondo de liquidez no deberían darnos; deberían darnos el fondazo del mundo para poder suplir en un porcentaje mínimo todos estos recortes y esta situación de desprecio continuo que está teniendo la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, para más inri, que el Ministro de Hacienda y Administración Pública diga que el Estatuto de Autonomía —y que todavía no les he escuchado a ustedes decirle: «Cristóbal, no digas eso, ¿eh?»— es una orientación política, que no es una ley orgánica que haya que cumplir, nos parece excesivo, de verdad. Para terminar, hemos conocido las enmiendas del Grupo Parlamentario Socialista. Vaya por delante que comprendemos el esfuerzo que pretenden para eliminar tensiones y hacer prevalecer la lealtad institucional por encima del movimiento partidista, pero esto, en los términos en los que ustedes nos lo piden, es demasiado. Podremos ser cornudos o cornudas, pero no nos apaleen, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos una propuesta del PP, una PNL, dentro de su campaña publicitaria para que quede claro que el Gobierno de Rajoy está volcaíto con Andalucía. [Risas.] No damos abasto a recibir dinero a espuertas o en talones o en transferencias.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Se basa en tres hechos. Hechos según ellos, que luego habrá que demostrar si son hechos o es pura propaganda. Primero, que el Gobierno de Rajoy ayuda generosamente a Andalucía y que la ayuda igual que a los demás; segundo, que el Gobierno de la Junta, a pesar de esa inmensa ayuda, pues no hace nada, no paga a los proveedores. Ahora esta es la... Ya llevan cincuenta iniciativas en los últimos quince días, de pago a proveedores. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía paga a sus proveedores: ha quedado claro esta mañana, en varias preguntas de ustedes, que paga igual de bien o igual de mal según se mire. Paga, desde luego, mucho mejor que muchas en las que ustedes llevan gobernando legislatura tras legislatura. Y no sé de qué herencia recibida hablarán, porque esto... Y esto no son datos de la calle de San Vicente, del PSOE. Estos son datos de Hacienda, del señor Montoro, diputado por Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ellos dicen: el Gobierno de Rajoy ayuda a Andalucía, generosamente; la ayuda, igual que a los demás, sin discriminaciones ni agravios, y la Junta no hace nada; y, además, lo único que hace la Junta es la confrontación y esconder millones de facturas, porque la Junta está en quiebra, en definitiva. Y estamos en la confrontación en vez de besar la mano que nos da de comer.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, la primera cuestión: El Gobierno de la Junta está recibiendo cuantiosas ayudas del Gobierno del señor Rajoy. Falso. Rajoy ha prestado a Andalucía 3.265 millones, dos mil setecientos y pico del pago a proveedores, que tenemos que devolver al 6%, y 565 de una línea ICO que tenemos que devolver al 6%. Por tanto, ayudas, cero; subvención, cero. Préstamo.</parrafo>
        <parrafo>Rajoy ha anticipado a Andalucía. Cierto, 629 millones en dos plazos. Adelanto, adelanto de nuestro dinero, de nuestros recursos. Y, claro, como es nuestro dinero, lo que nos dan ahora no lo vamos a cobrar dentro de quince días o de un mes. Al 0%. Si es nuestro dinero. Ha aplazado la devolución de 640 millones. Correcto, lo valoramos, lo apoyamos. Correcto. Y el FLA nos va a dar... Vamos, nos va a dar, nos va a prestar, ya veremos a qué tipo de interés, 2.133 millones. Habíamos pedido 4.900. Que tenemos que devolver, que tendremos que devolver con su correspondiente interés. Ayuda, cero; subvención, cero. Préstamo, que tendremos que devolver. Por lo tanto... Y mucho menos que a otras comunidades autónomas, mucho menos, como saben ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes defienden a Andalucía y a los intereses de sus votantes, a esas empresas, organismos o colegios de hermanas adoratrices, quien sea, a los que la Junta no les paga, si nos dieran en el FLA 4.900 millones, pagaríamos rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>Y no se quejen de que la Junta no prioriza a los proveedores o a los ayuntamientos. Oiga, ¿quién ha establecido la prioridad, a la hora de pagar? ¿Quién la ha establecido? Del FLA, ¿quién establece las condiciones, quién las prioridades? Porque las prioridades...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo? ¿Qué ha dicho?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Quién ha hecho el FLA, señora?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, no interrumpan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Cuáles son las prioridades que están en el FLA, señora?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Caballos. Perdón, señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Cuáles son? Quien haya sido. La primera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, por favor. Les ruego que no interrumpan al interviniente y que no dialoguen entre ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La prioridad del pago del dinero del FLA ¿cuál es? Primero, intereses y deuda; segundo, IRPF y Seguridad Social; tercero, proveedores —farmacias, colegios de abogados, colaboración público-privada—; cuarto, ayuntamientos y universidades. ¿Quién ha fijado esas prioridades? Hablen ustedes con Montoro, que son del mismo partido, creo yo. Lo llaman y dicen: «Cambie usted, señor Montoro, las prioridades del FLA, y conviertan el fondo de liquidez de las autonomías en otro plan de pago a proveedores», que parece que es lo único que los preocupa a ustedes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que propone el PP ahora es verdad y no lo es al mismo tiempo. Es verdad que se ha llegado a una serie de acuerdos, que valoramos; pero no es verdad que esto esté muy bien. Son insuficientes, y, por lo tanto, como son insuficientes, vamos a unirnos todos, señores del PP, y que el Parlamento de Andalucía, unánimemente, apruebe su propuesta y las ocho enmiendas que les hemos planteado nosotros. Es decir, valoramos los acuerdos a los que se ha llegado, pero vamos a pedir lo que es justo para Andalucía. Vamos a pedirlo, todos. Actúen ustedes aunque sea solo por una vez. No creo que los echen del partido por eso. Como Sánchez Camacho, que se ha llevado dos años apoyando a CiU —ya ven ustedes cómo ha terminado la cosa— apoyando a CiU. Claro, porque la señora Camacho dice que a los catalanes que votan al PP les vendría bien que les llegara dinero del Estado, ¿no?, y ayudas del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Sus empresarios, sus colegios de hermanas adoratrices y todo el tercer... Claro, todo, todo. Defiéndanlo, porque a ustedes los votaron también pensando que votando al PP se defenderían sus intereses. Mientras más dinero tenga Andalucía con el FLA, con los préstamos, con los anticipos, mejor: antes pagaremos a los proveedores. Y, de camino, llamen a Montoro y díganle que el próximo presupuesto incluya 675 millones de inversión que nos corresponden por el Estatuto de Autonomía, ¿verdad? Y, si hay inversión, habrá empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y díganle a la señora Báñez, diputada por Huelva, que, en vez de quitarle 400 millones de euros a las políticas activas de empleo para Andalucía, que las reponga, y, entonces, con inversión del Estado y con políticas de empleo, habrá empleo. ¿O no es esa la prioridad? Por tanto, vamos a dejarnos de campañas de intoxicación. ¿No es empleo la prioridad?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo primero que hizo el Presidente de la Junta cuando Rajoy ganó las elecciones? Mandarle una carta pidiéndole una reunión y proponiéndole un plan urgente de lucha contra el paro, en el que la Junta pondría 500 millones de euros y el Gobierno central otros 500 millones de euros. En cuanto a lo de pedirle la reunión, lo recibió el penúltimo; en cuanto al plan de empleo extraordinario y de lucha contra el paro, poniendo al 50% la inversión la Junta y el Gobierno central, todavía estamos esperando. Hemos recibido la respuesta vía Báñez, que es que nos ha recortado 400 millones de euros. Que esto no es un recorte ya, esto no es un recorte, no es una discriminación, que lo son: es una auténtica provocación. ¿Para qué? ¿Para que ustedes puedan decir aquí que en Andalucía hay mucho paro? ¿Para eso es todo? ¿En eso se resume todo? Algunos parados habrán votado al PP, ¿no? Piensen en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ayudas de Rajoy, cero; subvenciones, cero; inversiones del Estado, -675 millones; políticas activas de empleo, -400 millones. Esta es la realidad, y, por lo tanto, ustedes, que se presentaron, por cierto...</parrafo>
        <parrafo>Aquí veo a algún alcalde que se presentó. «Pedro Rodríguez, el alcalde del empleo», por ejemplo, es que lo estoy viendo aquí. [Risas.] No veo a Zoido; si no, se lo diría. El señor Nieto, que está ahí a su lado: «el alcalde del empleo para Córdoba». ¿Cómo van los empleos por allí? De momento ustedes tienen dos, tienen dos empleos: alcalde y parlamentario andaluz. [Aplausos.] Eso, de momento —eso, de momento—, lo han arreglado. Eso sí, cobrando por aquí, menos uno de ellos que cobra por allí porque cobra más que aquí [risas], lo cual también, a la hora de ver los costes de la política, etcétera, etcétera, pues es muy significativo, ¿no?, que utilizan mucho, utilizan mucho ese discurso. Y, además, como aquí de lo que se trata es de convertir el Parlamento de Andalucía en un mitin del PP, pues se trae una propuesta para que aquí nos tiremos a la alfombra roja.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, si quieren ustedes hacerle la ola a Rajoy, convoquen un mitin del PP en Tomares, pero aquí no le vamos a hacer la ola a Rajoy. Aquí vamos a defender lo nuestro, lo que le interesa a Andalucía, a nuestros trabajadores, a nuestras empresas, a nuestra actividad económica. Y por eso ayer rechazamos los Presupuestos Generales del Estado, porque no hay inversión, la que nos corresponde, ni hay políticas de empleo como nos corresponden. Y esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y se les han dado anticipos por miles de millones a otras comunidades mucho más y mucho antes que a Andalucía, y se les ha dado más créditos ICO a otras comunidades que a Andalucía, y se les está dando más FLA a otras comunidades que a Andalucía. Luego el problema es de agravio y de discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, señores del PP —hagan el favor de meterlo en su disco duro—, nosotros no queremos confrontación: queremos inversión. No queremos peleas: queremos políticas activas de empleo. Ahora, si no hay inversión ni políticas activas de empleo y hay agravio y discriminación contra Andalucía, defenderemos a Andalucía, defenderemos la inversión y defenderemos las políticas activas. ¿O qué quieren que haga?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Oiga, y para hacerle la ola a Rajoy, organizar un tedeum en acción de gracias con Rajoy bajo palio... Móntenlo ustedes, móntenlo ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, les hago una oferta, les hago una oferta. Porque es claro que ha habido algunos acuerdos importantes, interesantes, y que valoramos, entre la Junta de Andalucía y el Gobierno de la Nación, pero son insuficientes. Yo les voy a poner exactamente lo que se llama la pelota en su tejado: el Grupo Socialista está dispuesto a aceptar entera la proposición no de ley del PP, siempre que ustedes acepten...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos Mojeda, ruego a su señoría vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... siempre que ustedes acepten las ocho enmiendas del PSOE. Sumamos las dos iniciativas y así demostraremos que hay lealtad institucional, cooperación institucional. Y más en época de crisis. Y el que no, pues habrá cantado la gallina. Ya se verá entonces, si no hay ese acuerdo, quién está en la confrontación o quién en la defensa de los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y dejen ya de apelar a la herencia recibida, que es lo único que saben hacer, pedir la dimisión de Zapatero. Únanse al pueblo andaluz, únanse en este Parlamento con Izquierda Unida y con el Partido Socialista a pedir lo que en justicia y en el Estatuto nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Sigue el debate. A continuación, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ¿por alusión puedo hablar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señor Rodríguez, he escuchado atentamente y considera la Presidencia que no ha habido alusión.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sus señorías pueden manifestar todo lo que quieran, pero quien interpreta y aplica el Reglamento es el Presidente, y las alusiones tienen que tratarse de una alusión a su comportamiento que implique desdoro para su persona. No ha sido el caso, y, por lo tanto, no le concedo la palabra por alusiones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría puede tomar la palabra cuando lo desee.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, usted, como siempre, anda en la confusión. Aquí no nos lamentamos de que se hable del Gobierno de España, aquí lo que nos lamentamos es de que usted solo utilice esta tribuna para confrontar con el Gobierno de España, que le está salvando los muebles a Andalucía. Esa es la realidad. [Aplausos.] La realidad es que si no hubiera un Gobierno de Mariano Rajoy y del señor Montoro, con el que también se han metido, que está ayudando a Andalucía, ustedes —y digo ustedes porque son parte del Gobierno— ni podrían pagar los servicios, ni podrían pagar la deuda, ni podrían pagar a los proveedores, ni podrían pagar a los ayuntamientos. Y esa es la realidad de la situación de Andalucía que usted está abanderando. Y nosotros lo que queremos es que se reconozca. Aquí no estamos pidiendo, como algunos han dicho, hombre, la bola, poco más que... No, mire usted, aquí lo que estamos pidiendo es un reconocimiento de lo que está haciendo el Gobierno de la Nación, porque hay otros gobiernos anteriores que no lo han hecho. Y ahora lo pondré de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted: «Cornudo y apaleado». Yo creo que no voy a entrar ni siquiera en la expresión. A mí ya la expresión me parece fuera de lugar, porque, entre otras cosas, no puede ser el señor Rajoy responsable de la situación de Andalucía. Usted perdone, Rajoy lleva diez meses en el Gobierno de la Nación, aquí llevan los socialistas treinta años. Unos meses con ustedes, el bipartito, pero treinta años. Y antes tuvimos ocho años del señor Zapatero en el Gobierno de España. Y ahora resulta que Mariano Rajoy es el responsable absolutamente de todo en diez meses.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted que es un pirómano. Pero, vamos a ver, me parece que usted se confunde, aquí el único pirómano fue el señor Zapatero. Nosotros llevamos haciendo de bomberos desde el primer momento. Desde el primer minuto, el Gobierno de España tuvo que entrar haciendo de bombero para salvar la situación que nos habían dejado en España y la que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a dar los datos. Mire usted, entre 2007 y 2012, el déficit desbocado del Gobierno socialista en su última legislatura, y en especial en 2011, fue de más de noventa mil millones de euros. Han provocado que la deuda del Estado se incremente en más de cuatrocientos sesenta y cinco mil millones de euros. Esa es la realidad que hemos heredado. Eso es lo que dejó el pirómano. Y eso es lo que están salvando ahora los que les toca hacer de bomberos. En 2007, la deuda era de 380.000 millones; a finales de 2012, la deuda va a superar ochocientos mil millones por lo que hemos heredado y estamos teniendo que pagar.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, en los presupuestos del año que viene, cuánto se va a tener que destinar a pagar la deuda que hemos heredado de los pirómanos, como usted ha dicho? 38.600 millones solo para pagar los intereses de la deuda. Pero es que si hablamos de deuda y vencimiento: 62.320 millones para pagar la deuda, para pagar el capital que vence, para pagar intereses. Eso es lo que se va a tener que destinar con los impuestos de todos los andaluces y los españoles a apagar el fuego que dejaron otros pirómanos. Así que, por favor, no insulten.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, es la realidad, le guste o no. Es lo que dejó su Gobierno. Lo digo porque lo estoy escuchando.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí me dice usted que a lo único que se ha dedicado el Partido Popular es a reventar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a reventar las propuestas del Gobierno andaluz. Por favor, si el Gobierno de España ha respondido a todas las demandas del Gobierno andaluz. ¿Qué propuesta se ha reventado? Si pidieron un anticipo de 229 millones, y se les dio. Han pedido después: «Mire usted, aplácennos, por favor, la devolución de la liquidación negativa». Consecuencia de esos adelantos que nos daba el señor Zapatero, que no reconocía la crisis. Que, por cierto, el señor Zapatero se negó a ampliar de cinco a diez años esa devolución, y llegó Rajoy y dijo: «Vale, a diez años». Después han dicho: «Mire usted, que es que necesitamos pagar la deuda, más fondos ICO». Se ha dado. Luego nos han dicho: «Otro anticipo». Se ha dado. Ahora nos han dicho: «Fondo de Liquidez Autonómica». Se ha concedido. Pero vamos a ver, ¿qué estamos reventando? Si están concediendo desde el Gobierno de la Nación todo lo que se está solicitando.</parrafo>
        <parrafo>Así que aquí hay claras diferencias. Los que eran muy amigos y habían hecho un sistema de financiación que iba a beneficiar a Andalucía de una manera importantísima... Y lo decía el Presidente de la Junta de Andalucía en esta Cámara. Es que ese sistema del que ahora reniegan y es tan perjudicial es una criatura socialista de principio a fin, es que estuvo apadrinada por el señor Griñán y por los socialistas andaluces, es que, según Griñán, en este Parlamento estábamos hablando de un sistema que iba a solucionar los problemas de las familias, que tenían los andaluces, que Andalucía mejoraba con el sistema de financiación porque se reducían las desigualdades entre comunidades autónomas e iban a aumentar los recursos de la región. Yo creo que han perdido ustedes, los señores del PSOE y los señores de Izquierda Unida, su coherencia política. Aquí ya no es bueno lo que era bueno hace unos meses. Y lo cierto es que la única diferencia y lo único que ha cambiado es que el Presidente de Gobierno se llama Mariano Rajoy y no se llama José Luis Rodríguez Zapatero. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice el señor Caballos: «No, si aquí están llegando los dineros a espuertas». Pues, mire usted, yo no sé si a espuertas, pero las transferencias que tiene que estar recibiendo la señora Consejera de Hacienda tienen que ser lindas: 6.400 millones de euros —más de un billón, con «b», de las antiguas pesetas—. Así que a espuertas no lo sé, pero que las transferencias que está recibiendo Andalucía son muchas. ¿Que habrá que devolverlas? Claro, claro, pero es que antes las pedían y ni siquiera se las concedían, y también había que devolverlas. ¿O no? Vamos a no negar la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo me temo que usted se está tomando a choteo las desgracias de los andaluces. Y la desgracia de los andaluces es tener un Gobierno que no paga, que no resuelve sus problemas, que no está ahí para darles soluciones a los andaluces. Esa es nuestra desgracia. Y me dice usted: «Dinero a los bancos». Y, claro, una tiene buena memoria: ¿se refiere usted a aquel dinerito que subastaban en Andalucía a los bancos, y, mientras, no pagaban a los proveedores? Hasta seis mil millones subastados para prestarle dinero a los bancos. ¿Se refiere a eso?</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿O se refiere, acaso, a los rescates que hacía el señor Zapatero? ¿Se refieren al Fondo de Reestructuración y Ordenación Bancaria, que tuvo que crear el señor Zapatero, dotado con cien mil millones de euros para la concesión de avales públicos para emisiones de bancos y cajas, de los que se llegaron a disponer, mientras gobernaba el señor Zapatero, 71.300 millones de euros? ¿Se refiere a eso? ¿O se refiere a los veinte mil millones del Fondo, que se creó, de Adquisición de Activos Financieros? Que era un instrumento que permitía a la banca intercambiar cédulas hipotecarias por liquidez. También lo aprobó Zapatero. Veinte mil millones de euros. ¿A eso se está refiriendo cuando dice que el Partido Popular ayuda a los ciudadanos? Yo creo que aquí hay claro ejemplo de que lo hacen unos para ayudar a Andalucía, y lo que hacen otros, otros.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted que se van a dedicar a defender a Andalucía. Pero si no les pagan, si no ejecutan sus presupuestos, si no ayudan a los ayuntamientos... ¿Más ayudas al cuello? No, por Dios, si los están asfixiando. Ese tipo de ayudas, no.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos den lecciones. No nos den lecciones porque, claro, he hablado antes del sistema de financiación autonómica, ese que era tan bueno para Andalucía, aunque hoy sea perjudicial, ¿no? Pero es que le voy a recordar otra cosita: de cómo nos trataba el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>¿Le recuerdo cómo nos pagaron la Deuda histórica a los andaluces? ¿Le recuerdo cómo nos pagaron en solares? ¿Le recuerdo cómo Griñán decía aquí que sería en dinero contante y sonante, y llegaron en solares? ¿Le recuerdo el maltrato que Rodríguez Zapatero y la señora Salgado le hicieron a esta Comunidad? Pregúntenle a su socio de Gobierno lo que decía en aquellos momentos, también.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las diferencias entre un Gobierno como el de Mariano Rajoy, que lleva ayudando a Andalucía —vuelvo a decir— desde el primer momento, desde el primer día, y otro que no ayudó absolutamente nada, sino que nos llevó a la crisis que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cosa —y con esto termino—: ¿Cuándo van a decir la verdad? ¿Cuándo nos van a decir a los andaluces la verdad sobre sus cuentas, con transparencia y con rigor? ¿Cuándo vamos a saber cuánto ingresa la Junta de Andalucía, cuánto gasta y cuánto debe? Saber las cuentas reales debería ser una condición sine qua non para poder resolver el problema. ¿Cuándo vamos a saber a qué van a destinar el dinero que les está llegando, ese que les cuesta tanto reconocer que les está llegando? Porque aún no nos lo han dicho. Dicen: «para ayuntamientos y para proveedores». ¿Qué ayuntamientos y qué proveedores? Porque aquí nadie nos está diciendo que esté cobrando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Caballos, que ustedes tenían que tener un poquito de más humildad; un poquito de más humildad con quien intenta ayudar a esta Comunidad, con quien está sacando a esta Comunidad adelante, con quien está tendiendo una mano.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndole que, de sus enmiendas, me temo que poco voy a poder aprobar. Estoy dispuesta a aprobarle la enmienda al punto 3 y la enmienda al punto 5, pero nada más. Porque, en el resto, lo que usted pretende con sus enmiendas es cambiar las condiciones de las ayudas, y eso no lo tiene que decir este Parlamento: eso lo tendrá que decidir el Gobierno de la Nación, y en todo caso en una negociación, pero no nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, señorías, por lo tanto, que el Grupo Parlamentario Popular acepta incorporar al texto de la proposición no de ley las enmiendas del Grupo Socialista relativas al punto 3 y al punto 5 de la misma, que sustituirían al texto de la proposición no de ley presentada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Es así? Bien.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señorías, vamos a comenzar las votaciones. En primer lugar, por la moción, consecuencia de interpelación, que se tramitó esta mañana, relativa a política general en materia de infraestructuras y sistemas en Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz, cuál es el sentido del voto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La primera proposición no de ley, que pasamos a continuación a votar, es la relativa a incremento de ingresos de nuestra Comunidad Autónoma mediante la creación o actualización de diversas figuras impositivas, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que incorpora una enmienda transaccional ofrecida por el Grupo de Izquierda Unida sobre las enmiendas del Grupo Parlamentario Socialista. Por lo tanto, con ese texto incorporado, pasamos a continuación a votar la mencionada proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 59 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en este momento pasamos a votar la proposición no de ley recientemente debatida, relativa a apoyo financiero del Gobierno de la Nación a Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, que incorpora las dos enmiendas del Grupo Parlamentario Socialista, a las que se ha referido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, para pedir votación separada del punto 3 y del 5.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>En ese caso, señorías, pasamos en primer lugar a votación los puntos 3 y 5 de la proposición no de ley mencionada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 96 votos a favor, 11 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y votamos, ahora, los restantes puntos de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

