<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000042</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la Conferencia de Presidentes de Corporaciones Locales de Andalucía y medidas financieras (pág. 82).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías y público presente.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión parlamentaria con el debate de la segunda proposición no de ley en Pleno, relativa a Conferencia de Presidentes de Corporaciones Locales de Andalucía y medidas financieras, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz. Interviene en primer lugar en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, autor de la iniciativa, su señoría, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Espero que para volver al tono, al contenido y a las propuestas que en algún momento del debate esta mañana se han tenido y desde luego no al que hemos vivido en la última proposición no de ley, que van precisamente en la dirección contraria a la que creo que en este momento nos pide la sociedad y nos exigen las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Lo que desde el Partido Popular les proponemos en esta proposición no de ley es algo que hoy hemos tenido oportunidad de escuchar por boca del Presidente de la Junta de Andalucía, que es especialmente oportuno, necesario, diría yo que casi imprescindible. Creo que, simplemente, con una lectura tranquila, con recordar las palabras del Presidente Griñán en esta mañana, prácticamente se puede defender esta proposición no de ley, sabiendo además que lo que defendemos es el protagonismo, la presencia, el apoyo y la colaboración con unas instituciones, las corporaciones locales, que han sido protagonistas, sin duda, de todo el proceso democrático en esta tierra y en el conjunto de España durante los últimos treinta y tres años, y podíamos decir que durante los últimos siglos, que han sido testigos de los avances que se han tenido en la sociedad andaluza durante este tiempo y que también han sufrido especialmente, más que ninguna otra Administración, la crisis y los momentos de menor desarrollo, de menor actividad, como el que ahora tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Son, sin duda, la primera trinchera, el primer lugar al que acuden los ciudadanos, bien en demanda y exigiendo derechos que son necesarios y que son imprescindibles, bien exigiendo ayuda, colaboración, cuando su situación es especialmente delicada. Durante todo este tiempo, los ayuntamientos han sido capaces de atender la mayor parte de estas necesidades y de cubrir la mayor parte de las demandas que tenían los ciudadanos, a veces con poco auxilio de otras administraciones y siempre esperando que llegase esa segunda descentralización, que llegase ese proceso que permitiera que las competencias y los recursos pasaran del Estado central, en primer lugar, a las comunidades autónomas, y, en segundo lugar, de las comunidades autónomas, a los propios municipios.</parrafo>
        <parrafo>Es ya algo habitual a lo que nos referimos permanentemente, pero que sigue sin resolverse: la imposibilidad de entender el mapa competencial sin el caos en la relación entre los ayuntamientos y el resto de administraciones, insisto, especialmente en relación a la Junta de Andalucía. Y está claro que necesitamos que esa situación se resuelva si de verdad queremos avanzar y conseguir que la sociedad andaluza supere, de una vez por todas, la crisis en la que en estos momentos estamos instalados. Sin duda, creemos que este es el momento de las corporaciones locales y que tenemos que hacer de la debilidad virtud. Vivimos una situación límite en muchos aspectos en las distintas administraciones, lo vive la Administración General del Estado, lo vive la Junta de Andalucía, sin duda, lo viven las corporaciones locales. Y me refiero a ayuntamientos, me refiero a diputaciones, también me refiero a entidades locales autónomas. Por eso, señorías, es el momento de afrontar —y de hacerlo además con la lealtad con la que se ha dicho en algún momento que se quieren abordar— los temas, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, que la situación requiere.</parrafo>
        <parrafo>Lo que planteamos desde el Partido Popular no es nuevo, se ha hecho en muchas ocasiones. Pero tampoco es exclusivo, se ha realizado desde distintos grupos políticos. Incluso a veces desde el propio Partido Socialista se han demandado asuntos que hoy se recogen en esta proposición no de ley. Por ello, tengo la confianza de que, desde la coherencia y desde la responsabilidad, se vote a favor por los distintos grupos representados en esta Cámara. Especialmente espero que sea así desde Izquierda Unida, porque muchos de los puntos que hay aquí —y no quiero que haya ninguna trampa— están literalmente copiados de propuestas que realizó Izquierda Unida no hace mucho tiempo. Desde luego, sí hace más de unos meses, en los que ustedes cambiaron de ubicación —al menos en algunos de sus miembros— en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que igual que reclamó el Presidente Griñán... Y creo que además lo hizo legítimamente, y lo hizo desde su responsabilidad de Presidente de la Junta de Andalucía, y lo hizo creyendo que era positivo para Andalucía y que era positivo para el conjunto del Estado, cuando exigió la reunión de la Conferencia de Presidentes. Igual que anteriormente se exigió la constitución, la creación de esa Conferencia de Presidentes, que no existía y que hoy nos decía el Presidente que entiende que ha sido algo tremendamente positivo para el conjunto de España y especialmente positivo para Andalucía, pues, con los mismos argumentos, señorías, exigimos desde el Partido Popular, les pedimos desde el Partido Popular que crean que también los ayuntamientos pueden llegar a la mayoría de edad, que también los ayuntamientos tienen derecho a poder participar en un foro importante, decisivo, que aborde cuestiones necesarias y cuestiones urgentes que tienen que resolverse para el conjunto de la ciudadanía y que, desde luego, tienen que servir para el anclaje definitivo de la Administración local en el mapa competencial y en el conjunto del mapa administrativo de España.</parrafo>
        <parrafo>Creo que todos compartimos la importancia que en la salida de la crisis deben tener y van a tener los municipios. Y creo que todos compartimos también la absoluta certeza de que, de la forma en la que en estos momentos se relaciona la Junta de Andalucía con el conjunto de los municipios de Andalucía, va a ser imposible contar con ese apoyo y hacer viable la colaboración de los ayuntamientos en la resolución de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nosotros planteamos es que el Parlamento de Andalucía pida, inste al Consejo de Gobierno a impulsar la puesta en marcha de la Conferencia de Alcaldes, de forma inmediata, y al mismo tiempo que se pongan en marcha una serie de medidas de auxilio financiero de las corporaciones locales andaluzas para garantizar los servicios básicos que se prestan a los ciudadanos andaluces, fundamentalmente aquellos que tienen que ver con los servicios sociales que reciben y que demandan las personas más desfavorecidas, quienes peor lo están pasando en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos, señorías —y creo especialmente en esto que no somos los únicos—, que se modifique la Ley de Participación de las Corporaciones Locales en los Tributos de la Comunidad, para que aparezca una participación efectiva en los ingresos de la Comunidad. Y, mientras tanto, que se incremente la cuantía del fondo de participación contemplado en el artículo 2 de la citada ley, por resultar claramente insuficiente, y que de esa forma se sustente en unos criterios de distribución más justos y equitativos. Eso entiendo que no solo no va contra nadie sino que va a favor del conjunto de Andalucía, porque va a permitir que los ayuntamientos sean una herramienta más útil en la colaboración y en la solución de los conflictos y de los problemas que hoy tienen los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos que se modifique la Ley de Autonomía Local de Andalucía, para que se regulen de forma clara las competencias y las transferencias con financiación que deben tener y que deben realizar los ayuntamientos. Pedimos que se concrete un calendario para liquidar las obligaciones de pago pendientes. No es justo que en este momento la Junta de Andalucía sea el principal moroso de los ayuntamientos andaluces, que uno de sus principales problemas sea precisamente que la Junta de Andalucía no pueda abordar los pagos que tiene comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, igual que se ha dicho también en relación a las comunidades autónomas, si no hay recursos para todo, pongámonos de acuerdo para ver qué es lo que tiene que tener recursos, pase lo que pase, en los próximos años en Andalucía, y seamos corresponsables todos de esa situación y podamos abordar ese futuro.</parrafo>
        <parrafo>No vale, como se viene haciendo, el engaño o el tratar de salir de una situación poniendo en los presupuestos unas cantidades que luego no se cumplen. Y me limito a decirles —no estaba Rajoy en ese momento— que en el año 2010 se había hecho una previsión de transferencia a los municipios de 1.455 millones de euros y se ejecutaron 1.105 millones de euros, el 75,93%. En el 2011, 1.380 millones. Se ejecutó solo el 60,57%. Señorías, así los ayuntamientos no pueden seguir por más tiempo, y tenemos que tomarnos en serio esa realidad desde esta Cámara, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a tratar, y hay otra serie de medidas que se recogen en la proposición no de ley, de darles fortaleza a los ayuntamientos, y de que sea verdad lo que decía el Presidente de la Junta de Andalucía esta mañana en este mismo Pleno, en este mismo lugar: que haya cooperación institucional, admitiendo la discrepancia política, porque si lo que dice el señor Griñán no solo se lo puede aplicar él, sino que admite que se lo apliquen los demás, todos saldremos ganando. Lo que nos tememos es que el señor Griñán reclama para él derechos y, a veces, privilegios, que luego no le reconoce a quien no está en su misma situación. ¿Que el señor Griñán exija reuniones con el Presidente Rajoy? Tiene derecho. Que él no se las dé a los alcaldes andaluces, me parece un agravio. Que el Presidente Griñán pida cooperación institucional, es su obligación, y tiene derecho. Que no coopere lealmente con los ayuntamientos me parece que es otro agravio, y que no tiene derecho…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto Ballesteros, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y que no tiene derecho. Y que admita la Junta de Andalucía la legítima discrepancia política que él se reconoce y que él exige también sería un buen paso para conseguir que podamos avanzar todos juntos en un proceso en el que nadie pierde, porque si resolvemos la situación en la que están en los ayuntamientos, no será un perjuicio para la Junta de Andalucía, sino que será un beneficio para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación los distintos grupos parlamentarios para fijar su posición, correspondiendo en primer lugar el turno al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, cuyo portavoz será el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, en primer lugar, por qué no, dar la bienvenida al Partido Popular a ese frente en defensa de los intereses de las corporaciones locales. Nos felicitamos de que hayan dado el paso de reconocer que los ayuntamientos son la primera instancia a la que recurren los ciudadanos, y nos alegramos aunque sea copia tras copia de iniciativas anteriores del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que en esta proposición no de ley rompan con los ataques que desde el Ministerio del señor Montoro dirigen contra la autonomía política y financiera de la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra fuerza política siempre ha rechazado la modificación vía Decreto Ley de la planta local española y abogamos por la retirada de todas aquellas medidas que vienen a menoscabar a una de las tres Administraciones del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Creemos —supongo que ustedes creerán, a su vez, valga la redundancia, que equivocadamente— que la pelusa, que son esos celos que les entran a los niños pequeños cuando tienen otro hermano, es la que impulsa esta iniciativa, con cierto grado de infantilismo, por cierto. ¿Es que la Conferencia de Presidentes no es un órgano reglado, existente, que llevaba ya mucho tiempo sin convocarse? ¿Y que un Presidente de una Comunidad Autónoma, la de Andalucía, exige su convocatoria y al final se cede ante ella?</parrafo>
        <parrafo>Miren, da la impresión de que, en vez de una conferencia de alcaldes, presidentes de corporaciones locales y diputaciones, les gustaría tener una especie de jaula de grillos donde arañar algo de rédito político. Porque, vamos a ver, vamos a tener en cuenta los 771 ayuntamientos, corporaciones locales de Andalucía, las ocho diputaciones provinciales. Quieren crear un órgano de representación de todos ellos que, objetivamente, dificultaría, y de qué manera, la adopción de acuerdos y un funcionamiento ágil y eficaz de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos al fondo. ¿Están huérfanos los ayuntamientos andaluces de órganos de representación e interlocución con la Administración andaluza? Vamos allá.</parrafo>
        <parrafo>Conforme a lo dispuesto en la Disposición Adicional V de la Ley 7/85, de 2 de abril, Reguladora de las bases de Régimen Local, según la cual las entidades locales pueden constituir asociaciones de ámbito estatal o autonómico para la promoción y protección de sus interese comunes, se crea la FAMP, Federación Andaluza de Municipios y Provincias, entidad que tiene por objeto la representación de las entidades locales en el ámbito andaluz y sirve a la finalidad pretendida con la proposición no de ley que ustedes presentan hoy aquí. Todo ello en consonancia con lo estipulado en la Carta Europea de Autonomía Local, que en su artículo 10 expresa que las entidades locales tienen el derecho de integrarse en una asociación para la protección y promoción de sus intereses comunes.</parrafo>
        <parrafo>Resulta, pues, complicado entender lo expresado en esta proposición no de ley por el Partido Popular, quien, en el tercer párrafo de la presente proposición, afirma que el marco competencial de las corporaciones locales nunca ha abandonado el terreno de lo difuso y de lo inconcreto. Hombre, habría siempre que avanzar, avanzar es bueno, mejorar, pero no reconocer que, sin duda, es nuestra Comunidad Autónoma quien tiene, mediante un Estatuto de Autonomía de segunda generación y un marco dispositivo y normativo, más terreno andado en el sentido de garantizar la autonomía local y dar paso a una nueva cultura de relación entre Administraciones que nos haga fundamentalmente pasar de la cultura de la subvención a la cultura de la transferencia, no se entiende.</parrafo>
        <parrafo>No son pocos los marcos que nuestro ordenamiento dispone para dirimir los elementos que afectan a las corporaciones locales. Porque no es solo la FAMP, de otro lado tenemos que citar al Consejo Andaluz de Concertación Local, Ley 20/2007, de 17 de diciembre, de acuerdo con la previsión contenida en el artículo 95 de nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía. Este Consejo constituye el órgano supremo de colaboración entre la Comunidad Autónoma y los gobiernos locales, tal como lo define la Ley 5/2010, de Autonomía Local de Andalucía, en su artículo 85. De ahí su composición mixta, que responde al objetivo de instrumentar el diálogo permanente, la concertación y la colaboración entre ambos niveles de Gobierno autonómico y local.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, tenemos el Consejo Andaluz de Gobiernos locales, creado por la Ley 5/2010, de 11 de junio. En concreto, habla de las funciones en su artículo 57. Este Consejo, que ha sido una reivindicación del municipalismo, tiene una composición exclusivamente local, en concordancia con la función representativa que desempeña. Por eso la citada ley le atribuye alguna de las funciones que venía desempeñando el Consejo Andaluz de Concertación Local, partiendo de la consideración de que el parecer del nivel del gobierno local ante las perspectivas de actuación autonómica debe conformarse de modo autónomo, sin interferencias de otros niveles de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, consideramos que, teniendo en cuenta la existencia de estos tres instrumentos de representación, interlocución, diálogo y colaboración y también, hay que decirlo, defensa de las competencias locales, no es necesaria la creación de esta conferencia de presidentes de corporaciones locales de Andalucía —la podríamos llamar la conferencia de la pelusa— que, de otra parte, vuelvo a repetirlo, carecería de eficacia y de agilidad para la consecución de los fines que pretende.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si el Partido Popular pretende, mediante la llamada cumbre de alcaldes, eliminar la FAMP, díganlo, tienen toda la legitimidad del mundo. Pero díganlo por el camino recto, sin rodeos. Si lo que se pretende es desplazar el debate político a un foro más conveniente a sus intereses, díganlo, sin ambages, pero que no se sirvan de la actual situación, como dice la proposición no de ley, de extrema dificultad, para hacer un uso pernicioso de las instituciones. Es decir, pueden dejar de copiar el programa de Izquierda Unida Los Verdes y sus iniciativas, y pongan encima de la mesa su programa. Seguramente será más útil a los ciudadanos para no caer en este despiste.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, desde nuestro grupo parlamentario hemos de rechazar las cuestiones relativas a la modificación de la Ley de Participación de las Corporaciones Locales para que se establezca una participación efectiva en los tributos, pues el funcionamiento de la Patrica viene a garantizar un marco de financiación que, de manera gradual, se incrementa cada ejercicio. En 2011 son 420 millones; 2012, 480, y se prevén 540 en 2013, hasta alcanzar la cifra de los 600 millones en 2014. Y, en este sentido, el Vicepresidente del Gobierno, Consejero de Administración Local, creemos que ha dado un ejemplo, garantizando ese incremento en un momento presupuestario tan complicado como es este año.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que nosotros entendemos que bien haría el Partido Popular en aplicar un mecanismo que garantice una financiación no condicionada, como el presente, como el que tenemos aquí, en aquellas comunidades autónomas donde gobierna, y donde las corporaciones locales siguen dependiendo de convenios bilaterales que a duras penas se cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Hay elementos que podemos entender, es decir, la plasmación de un calendario de pagos pendientes, o que se generaran mecanismos que pudieran compensar las deudas de las corporaciones locales con la Junta de Andalucía. Ustedes saben que eso está ahora mismo en los tribunales, con el caso de Marbella, pero también saben que hay un compromiso de este Consejo de Gobierno, que si se accede a la liquidez a través del Fondo, al anticipo, como así parece que va a ser, entrarán en esa agenda las corporaciones locales y, por lo tanto, ya hay un posicionamiento claro en ese sentido del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Así, señorías, termino mi intervención en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía con una alegría y con una preocupación. La alegría, como decía antes, por dar esa bienvenida al Partido Popular a la lucha del conjunto de hombres y mujeres que desde las administraciones locales intentan cada día hacer frente a las necesidades de sus vecinos en situaciones extremas, y a los cuales solo cabe brindarles ayudas y mecanismos que palíen el efecto de esta crisis-estafa que estamos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Que hoy renuncien aquí estaría muy bien, señor Nieto, que ahora usted lo dijera, que renuncien a la política expresada por el Gobierno del Presidente Rajoy en el Anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local —manda bemoles el nombre: estamos acostumbrados a ponerle nombre a todo, que significan absolutamente lo contrario—. Eso sí que sería una buena noticia que le agradecerán no solo a los alcaldes y concejales del Partido Popular, sino del conjunto del municipalismo andaluz que en estos tiempos está intentando dar soluciones de proximidad con escasos recursos, y a los cuales toda ayuda les es poca ante la terrible emergencia social que estamos padeciendo. Esa alegría con el llamado de que llamen la atención al Gobierno de España, pero también una preocupación —y con esto termino—. Preocupación por el descrédito que parece estar presente de manera constante en las iniciativas del Partido Popular, el descrédito hacia las instituciones. Descréditos impulsados por ustedes, que abominan de lo político. A ver qué hacen ustedes ahí sentados, si no política. Pues igual que el resto, entendemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, parece que ya todo vale. Descrédito a la Cámara de Cuentas, descrédito al Consejo Consultivo, descrédito al Defensor del Pueblo, descrédito a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias... Eso es acabar con la propia democracia, eso es socavar un sistema democrático que nos permite estar aquí a todos sentados y discutiendo. Hasta ahora les ha ido bien; pero creemos que deberían de tener cuidado, porque eso es jugar con fuego.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, interviene a continuación el diputado don Manuel Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, decirle al interviniente del Partido Popular que, si el tono que él ha utilizado aquí se utilizase normalmente, nos evitaríamos muchos de los espectáculos que hemos visto en esta Cámara. Por tanto... Y también saludar... Es verdad, porque ha utilizado un tono, por lo menos que yo comparto, ¿no? Y también saludar a los alcaldes, presidentes de entidades locales autónomas que hoy nos acompañan, que luego se verá a continuación, ¿no? Pero es verdad que viene bien que estén también, porque estamos hablando de ayuntamientos, ellos lo son, y sufren en primera persona una de las dificultades que hoy tienen todos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que, aquí, esta proposición, como decía el compañero de Izquierda Unida, tenía como objetivo tapar lo que ha sido la Conferencia de Presidentes Autonómicos, que, miren ustedes, que si ha sido difícil conseguir que haya normalidad y que haya una conferencia de presidentes autonómicos, imagínense lo difícil que será, después de tanto tiempo como se ha pedido, lo difícil que sería organizar una conferencia de 770 alcaldes de Andalucía con el Presidente de la Comunidad Autónoma, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que lo razonable será volver al cauce de participación que nos hemos dado, que hemos establecido entre todos, aunque ahora tenga la dificultad que está en este momento; pero creo que lo razonable sería volver al cauce de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, que sería lo razonable.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ustedes ahora mismo la ponen en cuestión; pero los estatutos actuales de la Federación Andaluza de Municipios dicen lo que dicen, fueron aprobados por unanimidad de todos los grupos, hay una proporcionalidad, en función del número de habitantes, que da un determinado número de representantes en la asamblea de la FAMP, y, guste o no guste, en este momento hay más alcaldes, más concejales, y, sumados a la izquierda, más votos que el Partido Popular para representar en el seno de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, esos estatutos se aprobaron en Málaga, en la asamblea de la FAMP, que, dicho sea humildemente, tuve el honor de presidir en aquel momento —por cierto, también su compañero de escaño, que era miembro de la comisión ejecutiva de la FAMP en aquel momento—, y fueron aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son unas reglas de juego de las que nos hemos dado dotado todos, que hay que regular, si acaso, para intentar profundizar en el sistema de participación democrática, pero que hay que respetar porque son los que tenemos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que ha ocurrido con la FAMP pone de manifiesto también algo que, dicho sea sin ninguna acritud, es a lo que hemos venido asistiendo durante estos últimos tiempos, ¿no? A lo que hemos venido es a que ha ganado el Partido Popular las elecciones, y quería llevarlo a todos los ámbitos institucionales de esta Andalucía nuestra. Pero, en el caso de los municipios, no es posible, ahí están los datos, y, por tanto, los datos son irrefutables, y ahí están también los estatutos para reafirmar lo que yo digo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, es verdad, que hay que poner en valor el trabajo que han realizado los ayuntamientos durante estos 33 años de democracia. ¿Pues cómo no los vamos a poner en valor si creo que esos han sido probablemente el principal motor del cambio que se ha producido, y de la transformación que se ha producido en Andalucía? Por supuesto que hay que poner en valor el trabajo de los alcaldes y alcaldesas de tantos y tantos municipios andaluces que han trabajado duro —en el que usted se encuentra, por supuesto—, que han trabajado duro para conseguir llegar adonde hoy hemos llegado, con las dificultades que a nadie le son ajenas de la situación de crisis que a cualquier institución, pues, realmente, le hace sufrir diariamente y le hace ver una realidad a la que no estábamos acostumbrados, porque crecimos mucho, trabajamos mucho, pusimos mucho empeño, y de pronto la crisis. La verdad es que nos ha desarbolado en mucha de las cuestiones que teníamos pensado hacer y que les afecta a todas las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía, aquí también, que hay que cumplir el presupuesto. Yo haría... No lo conozco, pero haría un ejercicio que sería bastante razonable, por la situación de dificultad de tesorería y de ingresos, sin  hablar ahora de los problemas de verdad de financiación, que ya aquí se ha hablado durante esta mañana muy de largo.</parrafo>
        <parrafo>También comprenderá que, si hiciéramos un simple ejercicio y análisis de la liquidación presupuestaria del ayuntamiento que usted preside, seguro que habría inversiones que no se han realizado y gastos que no se han realizado. Seguro, porque sería lo razonable en un momento de falta de liquidez y tesorería, donde sus propios impuestos habrán bajado una enormidad, porque seguro que habrán bajado, y, por tanto, estaríamos ante una situación de normalidad. ¿Que hay que pagarles? Por supuesto. Creo que eso nadie lo podrá discutir, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero también decirle que hemos asistido durante estos días aquí, y afortunadamente también, a una resolución satisfactoria de lo que ha ocurrido con la financiación autonómica. Sin duda, la llegada del Fondo de Liquidez Autonómico va a resolver y va a ayudar a pagar también las deudas de la propia Comunidad Autónoma, entre las que se encuentran los diversos y distintos ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, era imprescindible contar con un trato adecuado a lo que es la Comunidad Autónoma, y ese trato, ahora que vuelve un clima que entiendo que es bastante mejor que el que teníamos anteriormente, sin duda ayudará a aliviar también las arcas de los ayuntamientos, que buena falta les hace.</parrafo>
        <parrafo>Yo soy de los convencidos de que no es un problema de normas, es un problema de dinero, porque normas hemos tenido y tenemos bastante. Lo que sí creo es que el llamado «Pacto Local», ese que ya da hasta un poco de dificultad al pronunciarlo, porque el pacto local ha sido llevado y traído y muy manido; pero es verdad que, para resolver definitivamente la situación de asfixia financiera de los ayuntamientos, hace falta un pacto de Estado que resuelva la suficiencia financiera definitivamente para la Administración local. No es posible parchearla más.</parrafo>
        <parrafo>Ya saben ustedes que la construcción del Estado autonómico fue lo que imposibilitó, en gran parte, que se tuviera la atención debida a la Administración local, que se fue posponiendo a la hora de construir el estado autonómico y fueron los últimos los ayuntamientos. Ahora, que estamos en ese momento histórico, ¿verdad?, pues sería también el momento de volver a replantearse cuál es el reparto competencial de los tributos del Estado en función de las administraciones y de lo que ellos son capaces de gastar y de soportar. Saben ustedes aquella reivindicación del 25, etcétera, etcétera, que no voy a volver a repetir aquí, pero que todos lo hemos dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y, fíjense también, decía el compañero de Izquierda Unida, el interviniente, el señor diputado, que hay órganos de participación creados por la Ley de Autonomía de Andalucía que son pioneros en España. Eso que él ha denominado y yo lo llamo Consejo de Alcaldes, que, por cierto, se ha creado y que preside el Alcalde de Dos Hermanas, es un órgano del que no hay antecedente en España. Creo que los catalanes, en este momento, tienen uno de ellos, creo recordar, pero no hay antecedentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un órgano de participación en el que van a estar representadas todas las fuerzas políticas que están en los diversos ayuntamientos de Andalucía, y es un órgano al que hay que darle contenido y hay que darle capacidad. Y, por supuesto, también ya el Estatuto de Autonomía contemplaba el Consejo Andaluz de Concertación Social. Y no le digo de la Ley de Participación de los Tributos en la Comunidad Autónoma, porque yo creo que eso sería un ejercicio muy bueno y elemental para que todo el mundo tuviera conocimiento de lo que ocurre. Él ha dado la cifra, y, por tanto, yo me lo voy a ahorrar, de cuánto crece hasta llegar a los 600 millones de euros, no recuerdo en cuánto tiempo; pero, efectivamente, el compromiso del Gobierno de Andalucía es así.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese si es así que el propio Presidente de la federación española actual, el Alcalde de Santander, dice, el 26 de septiembre, hace cuatro días, ¿eh?, hace cuatro días, dice: «La necesidad de proseguir las reuniones con los diferentes presidentes autonómicos, con el fin de insistirles en que atiendan con la mayor celeridad posible los compromisos económicos contraídos por sus respectivas comunidades autónomas». Y dice exactamente el Presidente actual de la Federación Española de Municipios: «Y reiterarles la necesidad de establecer sistemas objetivos de participación por las entidades locales en los ingresos de la comunidad autónoma». No lo digo yo, lo dice el actual Presidente de la Federación Española de Municipios. Y estoy de acuerdo, porque es lo que hay que hacer. Lo que ha hecho Andalucía, lo que ha establecido Andalucía hay que llevarlo también al resto de las comunidades que ustedes, en estos momentos, ostentan la presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es de las pocas comunidades autónomas que tiene una Ley de Participación en los Ingresos de la Comunidad Autónoma, y por tanto hay que ponerlo en valor. ¿Que hace falta más dinero? Sin duda, yo creo que todos coincidiremos en que el dinero es muy necesario para la Administración local. Pero no se pueden obviar las realidades a las que hago referencia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y además, yo tengo una preocupación especial, porque Montoro anunció ayer, si no recuerdo mal, decía que en pocas semanas íbamos a asistir a la reforma..., yo la llamo así: reforma de la Ley de Bases de Régimen Local, aunque tenga ese nombre que el interviniente anterior ha denominado, ¿no? Y ahí se hace sin el consenso adecuado para reformar lo que de verdad debe ser reformado. Y ahí deberíamos estar todos preocupados, porque una reforma de ese calado debería ser consensuada, debería ser pactada, debería ser analizada, debería tener... Y este Parlamento también tendría algo que decir, porque entiendo que ahí se encuentran algunas de las medidas a las que hemos asistido, que yo no entiendo que sean las adecuadas. Pero, en cualquier caso, cuando se refiere al 50% del anticipo de tesorería, o se refiere al 5% del plan de cooperación, o se refiere a la compensación, pues, por ese camino hay que avanzar, pero, efectivamente, algunas de ellas ya se están contemplando. Y espero que haya posibilidades de consensuar lo que aquí se va a hacer en el trabajo que ya anunció el Vicepresidente del Gobierno, para poder tener la capacidad, por lo menos, de tener la interlocución necesaria y aportar —cosa que no hemos tenido en el decreto que anuncia Montoro—, y espero que ahí tengamos mejor suerte que en lo que les estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Leí hace poco tiempo, también, de su ayuntamiento, la devolución de alguno de los ingresos que la Comunidad Autónoma le había hecho por algunas inversiones. Y me parecer normal, no sé la casuística y, por tanto, permítame la licencia, y no me lo tome...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino..., termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>..., no me lo tome como ningún reproche, sino simplemente porque lo he leído, y sin el conocimiento profundo del asunto sí que me parece normal que un ayuntamiento tenga dificultades a la hora de aportar lo que le corresponde, como cualquier otra Administración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que lo que hace falta de verdad es tener más capacidad de tener interlocución, de ser capaz de consensuar, de no imponer, de no trabajar con el decreto ley como norma. Y, en ese sentido, desde luego decirle que nosotros, lamentablemente, vamos a votar en contra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Grupo parlamentario autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente... Nos hubiera gustado poder hacer otro final de debate distinto, pero lamentablemente se cumple una vez más lo que viene siendo ya algo habitual en este Pleno del Parlamento de Andalucía. Viene siendo habitual que los papeles que traen los portavoces de Izquierda Unida y Partido Socialista no son papeles, son papelones para justificar lo injustificable.</parrafo>
        <parrafo>Y en el caso del señor Jiménez Barrios, al que yo también le agradezco el tono, ha sido, bueno, pues con cierta elegancia despejar el balón, un balón que desde los ayuntamientos de Andalucía le habían centrado. Y ha hecho, bueno, pues un..., no ha entrado en sustancia, no ha dicho nada, pero ha despejado el balón con elegancia, que era lo que procedía. Más complicada es la intervención del señor Castro, que lo que ha intentado es pegarle un balonazo a quien centraba el balón, en este caso a los ayuntamientos, en este caso al Grupo Popular, que en nombre de esos ayuntamientos lo planteaba. Y, miren, ese papelón que tienen que hacer, en este y en otros muchos temas, no cae en saco roto, y no crean que pasa desapercibido al conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hablaba el señor Castro de pelusa. No sé en qué sentido. Y si usted cree que los ayuntamientos no tienen el mismo derecho que las comunidades autónomas, pues me parece bien que usted venga aquí y utilice los calificativos o las descalificaciones que usted quiera hacer. Pero, mire, yo prefiero mil veces la pelusa a estar bajo fianza del grupo mayoritario de su Gobierno, que le impide algo tan básico como ser coherente con la trayectoria política de Izquierda Unida durante años.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Castro Román, prefiero la pelusa a la servidumbre, prefiero la pelusa a la entrega, prefiero la pelusa a la vergüenza que tiene que sentir mucha gente de Izquierda Unida que durante mucho tiempo ha defendido lo que está en este texto, en esta proposición no de ley, que es lo que pedía Izquierda Unida hasta hace muy pocos meses, cuando tenía coherencia, cuando tenía discurso, cuando podía decir aquello de «programa, programa, programa». Hoy es «sillones, sillones, sillones». Y eso, claro, tiene desgaste y supone algunas cosas, entre otras, entre otras, que usted tenga que hacer el discurso de la vergüenza que ha hecho aquí y que falte un compañero suyo ahí sentado que si le hubiera visto, si le hubiera oído en el día de hoy, hubiera sentido vergüenza. Porque, sinceramente, eso es lo que hubiera sentido cualquiera con coherencia, con coherencia, en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dice que la Conferencia de Presidentes hacía mucho tiempo que no se celebraba. Pues el Presidente Rajoy lleva nueve en el Gobierno. ¿Por qué no se celebró antes? Ese órgano está previsto que se reúna una vez al año. No ha pasado un año del Gobierno de Mariano Rajoy. ¿Por qué era excepcional, por qué era algo que se le pueda reprochar al Gobierno del Partido Popular? No han pasado nueve meses y ya se ha celebrado una Conferencia de Presidentes. ¿No será que antes no se celebraban, no será que antes no convenía porque había una mayoría de presidentes que no eran del mismo partido político que el señor Zapatero? ¿O antes ustedes no hablaban y no era pelusa y no daba vergüenza? Pues todo ese tiempo ha sido malo para las comunidades autónomas. No solo ahora, cuando lo dice el señor Griñán, cuando callaba también era malo para el conjunto de las comunidades autónomas que no se reuniera el Consejo de Presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿usted me va a decir, señor Castro, que la FAMP es el órgano de representación, hoy, de los ayuntamientos? Porque si usted me dice eso ahora, yo le pido que hable con sus compañeros que estaban en el mes de diciembre en el hotel Alcora, en la asamblea, que fueron los primeros en abandonar esa asamblea, porque decían precisamente que les daba vergüenza, vergüenza, lo que estaba pasando con la FAMP. [Aplausos.] Hoy, lo tapan, lo tapan todo. Y yo, sinceramente, me gustaría que los militantes de Izquierda Unida pudieran ver su intervención del día de hoy. Y que usted, y que usted tenga la oportunidad de revisarla, y a ver lo que siente, y a ver lo que piensa. Y que lea el texto de lo que hemos presentado en esta proposición no de ley. Insisto, muchas de esas propuestas, y usted mismo lo ha dicho, recogidas en otras iniciativas de Izquierda Unida. Pero, aclárese, o es una copia lo que presenta el Partido Popular, y usted puede reclamar legítimamente lo que le corresponda a Izquierda Unida, pero al mismo tiempo tendrá que explicar la incoherencia de por qué, presentando lo mismo que presenta Izquierda Unida, votan en contra, señor Castro Román. Usted tendrá que explicar eso en algún sitio, porque no es coherente. Porque la única explicación que tiene es que están bajo fianza y que están sufriendo las consecuencias del entreguismo que han efectuado con esa entrada en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros no estamos acostumbrados a normas que dicen una cosa y significan la contraria. Usted ha dicho: «Estamos acostumbrados a ponerle nombres a las cosas que significan lo contrario». A lo mejor ustedes sí, a lo mejor ustedes sí. Nosotros no, nosotros no. Y a las pruebas me remito, para lo bueno y para lo malo. Sí, mire, gobernar es muy complicado y tener que tomar decisiones es muy complicado. A ustedes les está pasando ahora, que tienen que justificar cosas que antes, simplemente con echarle la culpa al PSOE o con echarle la culpa al Partido Popular, que son los que tenían gobierno, ya ahí se paraba. Ahora tienen que dar la cara, y tienen que aguantar la responsabilidad de no poder atender toda la demagogia que han defendido. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, habla usted, señor Castro Román, del descrédito porque no se respeta al Parlamento, porque no se respeta al Tribunal de Cuentas, o porque no se respetan otras instituciones que ha citado en esta Cámara. ¿Usted cree que es respeto que su partido apoye, como hizo, a quienes intentaban asaltar el Congreso de los Diputados, y que sus diputados estaban allí también, porque estaban rodeando el Congreso de los Diputados y querían asaltarlo para disolver la Cámara de representación de todos los españoles? ¿Eso no es descrédito a lo político? Descrédito a lo político es cuando a ustedes les hacen algún reproche, y cuando ustedes participan en un reproche colectivo, de la forma que se hizo ese, entonces eso es democracia real. Ese es el discurso de Izquierda Unida. Mire, pues cada vez menos gente, cada vez menos gente se cree ese discurso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el señor Griñán, antes, pedía cooperación institucional y discrepancia política. Yo coincido. El problema es que en Andalucía ustedes hacen lo contrario de lo que dicen, y lo contrario de lo que dice el señor Griñán. Ustedes aquí hacen cooperación política, con los de ahí, y discrepancia institucional, con todos los que no son de ahí. Ese es el problema de lo que está pasando ahora en Andalucía, y lo que nosotros estamos reclamando es un espacio donde poder sentarnos a hablar de los temas importantes, poder sentarnos a debatir sobre lo que está ocurriendo hoy, en Andalucía también, porque los ayuntamientos también son Andalucía, también son parte de Andalucía. Que nos podamos sentar a, como decía el señor Griñán, se habló con lealtad de los problemas de España, y eso es bueno para todos, se aportaron distintos puntos de vista, y eso es aún mejor. Bueno, pues eso es lo que queremos. Ustedes quieren una FEMP en donde no hay otro punto de vista, quieren una FEMP en la que se repartan, igual que aquí, los sillones PSOE e Izquierda Unida, los que perdieron las elecciones, y que seamos, una vez más, la única Comunidad Autónoma donde la Federación de Municipios está presidida por quien perdió las elecciones. No hay ni un solo caso, ni uno, donde se dé esa situación. Nosotros pedimos lo que ustedes pedían, y ya se les ha olvidado, en el hotel Alcora, en la asamblea frustrada de la FAMP: que haya lógica en la gestión de los municipios, y que haya coherencia en quien presida los órganos que representan a los municipios. En aquel momento podíamos haber obtenido la presidencia, nos la ofreció el Partido Socialista, y no la quisimos, porque no queremos la FAMP tal como está ahora, queremos un proyecto nuevo, y seguimos intentándolo, pero cada vez que nos sentamos hay alguien de las filas del Partido Socialista, ahora también de las de Izquierda Unida, que nos dicen: «Chis, que no lo digáis más, igual que está ahora y presidida por el PSOE». Bueno, pues así nosotros no jugamos, señor Castro Román. Y, señor Jiménez, así nosotros no jugamos, queremos otra cosa, queremos que la FAMP de verdad sea el instrumento que necesitan los ayuntamientos y que represente los intereses y las necesidades de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, a nosotros, a nosotros lo que nos preocupa y lo que nos interesa en este momento es que seamos capaces de aportar soluciones que nos demandan diariamente los ciudadanos en la puerta de los ayuntamientos, muchas veces, a veces de la forma que lo hacían quienes rodearon el Congreso de los Diputados, a veces con educación, pero nos reclaman soluciones porque tienen grandes problemas, porque necesitan soluciones, y ahora mismo quien nos resta las posibilidades de dar soluciones es precisamente la falta de interlocución y la falta de encaje de los ayuntamientos en el mapa institucional en Andalucía, y estamos pidiendo que eso se resuelva, y estamos pidiéndole que participen ustedes también, esto no es una conferencia de alcaldes del PP para hablar con la Junta: es una representación de los alcaldes de Andalucía, también de Izquierda Unida, también del Partido Socialista, también del Partido Andalucista, también independientes, para hablar lealmente con la Junta de Andalucía y resolver esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, se llega al absurdo de venir a esta Cámara y decir lo que han dicho esta mañana...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, se lo ruego, vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, voy a concluir, quedan 32 segundos, señor Presidente, todavía.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho hoy: «Mire, en Córdoba» —ahora hacía alusión el señor Jiménez— «tiene que devolver dinero». Le voy a explicar una cosa, señor Jiménez: mire, nosotros recibimos una subvención del Gobierno de la Junta de Andalucía para construir un centro de congresos, cuatro millones de euros. Esta mañana se ha dicho: «Fíjense cómo es la Junta de Andalucía la única que ha apoyado». Pues no, no es la única: cinco millones y medio el Ministerio de Industria, señora... No, cinco millones y medio, cinco millones y medio. No es la Junta la única, la única que lo aportó...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, ahora ya no le queda ningún segundo, así que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a concluir, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... la única que lo aportó.</parrafo>
        <parrafo>Cuando desde una institución como esta, como la Junta de Andalucía, se hace hincapié en cómo meter el dedo en el ojo a los alcaldes en lugar de ver cómo podemos resolver juntos los problemas, esa es la demostración palpable de que algo no funciona en Andalucía y de que nosotros no somos los culpables.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, yo tengo la costumbre, señor Nieto, de avisar a sus señorías varios segundos antes de que se les agote el tiempo. No quiere decir que tengan que concluir inmediatamente. Les aviso porque hay veces —tengo muchos años en la tribuna— en que uno no se da cuenta de que el reloj va avanzando, y, por lo tanto, el entusiasmo y la pasión que suelen poner sus señorías en las intervenciones a mí me obliga a avisarles con tiempo para que no les tenga que exigir precipitadamente que terminen. Podría haber todavía agotado algún tiempo más porque la Presidencia suele ser generosa con sus señorías, como saben. En este tipo de intervenciones, en las que están mucho más tasadas en el tiempo, no puedo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a pasar a continuación a las distintas votaciones que van a tener lugar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tenemos varias. Por lo tanto, habrá que tener un poco de paciencia. En primer lugar, vamos a votar la moción, consecuencia de interpelación, relativa a política general en materia de planificación y racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus entidades instrumentales, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, ¿cuál es...?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación, señorías, a la votación de, una vez que se produjo la alteración del orden del día, de la propuesta de acuerdo de tramitación directa y en lectura única ante el Pleno de la proposición de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, nuevo apartado 2 del artículo 125, presentada por los Grupos Parlamentarios Popular, Socialista e Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido aprobada, puesto que ha superado con creces la mayoría requerida, mayoría absoluta de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar vamos a pasar a votación la proposición no de ley relativa al pago de las deudas con las universidades públicas andaluzas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos favorables, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, en este momento, pasamos a someter a votación la proposición no de ley que acabamos de debatir, relativa a Conferencia de Presidentes de Corporaciones Locales de Andalucía y Medidas Financieras, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

