<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Modo de financiación, Presupuesto del estado, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000209</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la retención de la participación en los ingresos del Estado (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Eva Martín Pérez y Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales por el Grupo Parlamentario Popular y relativa a retención de la participación en los ingresos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la participación de los ayuntamientos en los ingresos procedentes de los tributos del Estado viene reconocida en el artículo 142 de la Constitución Española. La importancia de este ingreso que se produce mensualmente a favor de los ayuntamientos es vital para garantizar la prestación de servicios básicos en los municipios y para poder hacer frente al pago de las nóminas de los trabajadores municipales. La Ley de Autonomía Local de Andalucía, que el Partido Socialista trajo a esta Cámara en el año 2010, establece, además, un procedimiento por el que la Administración autonómica, por el que la Junta de Andalucía dispone de capacidad para, una vez recibido este ingreso, poder practicar algún tipo de retención por deuda de los ayuntamientos con determinados organismos públicos.</parrafo>
        <parrafo>En base a dicha legitimación, señor Consejero, en los últimos meses hemos tenido conocimiento de determinadas órdenes de retención de la participación en los ingresos del Estado que han perjudicado a corporaciones locales, que se han visto afectadas por dichas retenciones y que, en muchos casos, en la mayoría de los casos, estas retenciones eran desconocidas para las corporaciones locales porque la información que sobre estos ingresos mandaba el Gobierno central sobre esta PIE decía que estaban totalmente exentos de cualquier tipo de retención. Estas situaciones, señor Consejero, han provocado, y siguen provocando, en muchas ocasiones la inestabilidad de la liquidez de tesorería de muchos ayuntamientos andaluces y, por lo tanto, la consecuencia de la imposibilidad o dificultad de afrontar pagos básicos, como decía, de servicios esenciales para los municipios y del pago de nóminas a trabajadores municipales.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos hoy, desde el Grupo Parlamentario Popular, si es intención del Consejo de Gobierno modificar el mecanismo modificar el mecanismo de retención de la PIE a los ayuntamientos andaluces, dada la difícil situación financiera y de falta de liquidez de las distintas Administraciones públicas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, conoce usted, igual que yo, y creo que compartirá que desde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía nosotros somos plenamente conscientes del funcionamiento y el procedimiento de retención. Es un funcionamiento y procedimiento de retención que tiene un carácter excepcional, y que tiene carácter excepcional, y además aceptado por los propios municipios, cuando, efectivamente, consorcian su participación en cualquiera de los consorcios del conjunto de Andalucía. Es una ley que viene desde 1993 y que, efectivamente, comprometía los compromisos que se tienen con mancomunidades y que luego fue extendido al tema de los consorcios. Y sabe usted, igual que yo, que cuando se retiene cualquier cuestión de estas características de la PIE a las corporaciones no hay que olvidar que el beneficiario de esta retención no es la Junta de Andalucía, son los propios ayuntamientos y su participación en los consorcios o en las mancomunidades, y que, efectivamente, carecen de cualquier tipo de coste de intereses. No es una práctica, además, habitual, en absoluto habitual, y estamos hablando de que solo alcanza en esas contraprestaciones obligadas que tienen a un 5,07% de lo que representa la PIE, y, por lo tanto, es normal detraerlo y se detrae de forma que, efectivamente, no haga perjuicio a los ayuntamientos en doceavas partes para que sea desde una posición llevadera. ¿Por qué? Porque comprendemos desde la Junta de Andalucía la situación en la que viven, de dificultad, muchos ayuntamientos. Y sabe usted, igual que yo, que con el tema de la PIE no es la Junta de Andalucía, en todo caso es el Gobierno del Partido Popular quien detrae PIE, y además sin tener ninguna consideración a los ayuntamientos del conjunto español y también, cómo no, a los de la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿y por qué en base a esa legitimidad que le da la Ley de Autonomía Local no cumplen ustedes con la Ley de Haciendas Locales en todos los casos? ¿Por qué son ustedes implacables en la exigencia con los ayuntamientos andaluces, con auténticos criterios de arbitrariedad, señor Consejero, y al mismo tiempo no cumplen ustedes con las corporaciones locales? ¿Por qué no les paga, por ejemplo, la Junta de Andalucía el IBI a los ayuntamientos andaluces, el IBI de los edificios de titularidad autonómica o el IBI de los pantanos? ¿Por qué, señor Consejero, la ley del embudo, de lo ancho para mí y lo estrecho para los demás?</parrafo>
        <parrafo>Abandonen ya, por favor, señor Consejero, ese discurso de exigir a quién le da, que es el Gobierno de España, mientras ustedes niegan sistemáticamente el pan y la sal a los ayuntamientos con los que ustedes tienen contraída no solamente una obligación legal, sino también moral. Ustedes le exigen al Gobierno de España que les anticipe los fondos destinados a las comunidades autónomas, en este caso a Andalucía, ingresos que se devengarán en un futuro, y al mismo tiempo no les tiembla el pulso, no les tiembla la mano, señor Consejero, para retener a los ayuntamientos ingresos que son de estas corporaciones locales, cuando ustedes, cuando estos ayuntamientos no tienen deudas contraídas con la Junta de Andalucía. Dejen, por favor, de meter la mano en ese dinero que pertenece, señor Consejero, a los ayuntamientos y dejen, de una vez por todas, de ser cómplices de la asfixia financiera y económica que actualmente padecen los ayuntamientos andaluces, con competencias impropias, con deudas de la Junta de Andalucía y con proyectos enterrados por la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, mire, somos implacables con lo que no hace ninguna comunidad autónoma del Partido Popular. Somos implacables con trasladar desde el Gobierno de la Junta de Andalucía y desde la Junta de Andalucía participación en los tributos de la Comunidad Autónoma a los ayuntamientos de Andalucía, en este momento más de cuatrocientos ochenta millones. Somos implacables en facilitar liquidez a los ayuntamientos cuando los ayuntamientos lo piden a la Comunidad Autónoma de Andalucía. En esas cuestiones somos implacables; en las otras cuestiones solo cumplimos lo que manda la ley, y además lo cumplimos de acuerdo con una aceptación de los municipios del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es el Gobierno de la Nación, a través del Ministerio y del señor Montoro, el que hace las grandes retenciones de la PIE. No trate usted de ocultar, situando en la Junta de Andalucía lo que hace el Gobierno de España, que plantea fondos de liquidez a los ayuntamientos y ahoga, al mismo tiempo, a los ayuntamientos, reteniéndoles toda su participación en la PIE y dejando a los ayuntamientos, en algunos casos, sin ninguna participación de la PIE.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sitúe usted la responsabilidad de retención de la PIE realmente en quien la tiene, que es el Gobierno de España y no el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

