<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Agua residual, Gestión del agua, Impuesto regional, Saneamiento, Suministro de agua, Impuesto indirecto, Tratamiento del agua</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000210</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al canon de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, también dirigida al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente por el Grupo Socialista, en este caso, relativa al canon de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración. La formula su diputada, señora Vioque Zamora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, la Ley 9/2010, de 30 de julio, de Aguas de Andalucía, configura el régimen económico-financiero destinado a financiar las infraestructuras y los servicios en la gestión del agua. Llega así a la normativa autonómica a través de la citada ley la figura tributaria del canon de mejora que se generaliza para la financiación de las inversiones de competencia autonómica en el ciclo integral del uso urbano. Se busca, por lo tanto, la aplicación del principio del derecho comunitario de recuperación de los costes, teniendo en cuenta los efectos sociales, medioambientales y económicos de la recuperación y las condiciones geográficas y climáticas propias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El canon de mejora tiene un carácter progresivo en los usos domésticos, partiendo de un mínimo exento para viviendas, para no gravar las necesidades más básicas. Con ello se pretende desincentivar y penalizar los usos que no corresponden al principio de utilización racional y solidaria, fomentándose así el ahorro del agua. Este canon grava la utilización del agua de uso urbano con el fin de posibilitar la financiación de las infraestructuras hidráulicas de cualquier naturaleza correspondientes al ciclo integral del agua de uso urbano.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor consejero, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría preguntarle si está gestionando eficientemente el Consejo de Gobierno las cantidades recaudadas por el canon de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración y destinándolas a las obras previstas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Me permite su pregunta, muy bien planteada, por otra parte, y con un texto excelente, el dar respuesta como usted ha indicado a lo que es un trabajo magnífico realizado por la Junta de Andalucía desde el año 1992. En el año 1992, el 28% de la población tenía aguas depuradas por cargo a la directiva europea, el 80% de la población lo tiene en estos momentos, decía que una cantidad próxima a los mil millones de euros se han invertido en esos años. En estos meses de abril y mayo, no sé si esto contentará o preocupará al Grupo Popular, pero, en fin, hemos iniciado obras estos meses de abril y mayo por importe de 183,6 millones de euros, concretamente en Almería, la agrupación de vertidos y la acción depuradora de aguas residuales de Uleila del Campo, obras de la mancomunidad del Bajo Andarax, la ampliación de la capacidad de la EDAR el Bobar, en Cádiz, en Granada, en Córdoba, en Jaén, en Huelva, en Málaga y en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto nos plantea, evidentemente, como decía antes, una necesidad de dar respuesta a un cumplimiento de una obligación europea, pero también yo creo que un cumplimiento de una obligación que es importante para el bienestar de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Alguna vez me he planteado por qué estábamos aquí, pero no en Andalucía, sino en el conjunto de España, y es verdad que hemos hecho muy buenas carreteras, que hemos hecho excelentes puertos, excelentes aeropuertos, que todo eso está muy bien y ha aumentado la capacidad, sin duda, y la mejoría del estado de vida de nuestra población, de nuestros ciudadanos; pero es verdad también que creo que deberíamos haberle dedicado en materia de aguas, y no me importa decirlo en voz alta, una prioridad que en estos momentos se está revelando absolutamente necesaria. Pero esto es un esfuerzo común, se lo he intentado explicar antes al Grupo Popular, creo que tendré más comprensión por parte del Grupo Socialista, es una tarea común en la cual yo creo que hay que unir esfuerzos, no dar ruedas de prensa sino intentar, sobre todo, conseguir que entre todos consigamos responder a ese reto y alcanzar la buena calidad de las aguas, en cantidad y calidad, que es el objetivo de la directiva europea que no deberíamos poner en tela de juicio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señor consejero, decirle que desde nuestro grupo, desde el Grupo Socialista, pues, no tenemos más que aplaudir ese empeño que tiene su consejería en considerar como una prioridad el mantener y el preservar un bien público como es el agua.</parrafo>
        <parrafo>También decirle que nos sorprende que esta prioridad, pues, no sea compartida por el Gobierno de la Nación, y, como supimos la semana pasada, el Ministerio de Medio Ambiente había reducido drásticamente la licitación de nuevos proyectos y que, incluso, no podrían hacer frente a los pagos de las obras que ya estaban en curso.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, sumarme a la petición al Alcalde de Estepona, que ha exigido recientemente a la Junta de Andalucía que acabe la EDAR de Estepona, pues que le exija al ministerio que cumpla con la parte de su contrato. Pero el Partido Popular nos tiene tan acostumbrados a la confrontación y a la falta de rigor político que me temo que eso será imposible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

