<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Equipamiento colectivo, Equipamiento sociocultural, Manifestación comercial</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000178</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Centro de Convenciones y Exposiciones de Córdoba (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa al Centro de Convenciones y Exposiciones de Córdoba, formulada por la diputada del Grupo Popular Andaluz, señora Rosario Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>El futuro económico de Córdoba, y el de muchos cordobeses que se encuentran hoy en el paro, está íntimamente relacionado con el liderazgo turístico que Córdoba debe, y puede tener, si contase con el apoyo de la Junta para la creación de infraestructuras, de las que aún Córdoba carece tras años de gobiernos de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías del bipartito, les pregunto: ¿qué apoyo económico va a tener del Consejo de Gobierno el Centro de Convenciones y Exposiciones promovido por el Ayuntamiento de Córdoba?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, como bien sabe, porque hemos tenido ocasión de debatirlo en varias ocasiones, la implicación de la Junta de Andalucía y de esta consejería en cualquier proyecto vendrá dada por el grado de formulación y viabilidad del mismo, teniendo en cuenta un factor muy importante para esta consejería, como es el consenso social e institucional que el proyecto genere.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, reformar el edificio del actual Palacio de Congresos de Córdoba, tras treinta y un años abandonado por la Junta de Andalucía, es su obligación. Pero, como los cordobeses somos gente agradecida, les damos las gracias por la decisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame que le diga, sin ánimo de parecer ingrata, que no es la solución para que Córdoba cuente con un gran espacio para ferias y convenciones como el que necesita una gran ciudad como Córdoba. Al que sí le voy a pedir un poco de gratitud con Córdoba es al señor Griñán, diputado por Córdoba, que jamás ha hecho nada por Córdoba y que ahora tiene la oportunidad de devolverle a nuestra ciudad algo de lo que nuestra ciudad siempre le ha dado a él: respeto y cariño.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Griñán, abandone su política de migaja y menosprecio por Córdoba y sustitúyalo por respeto e inversión en nuestra provincia. Ya le toca. Por eso, señor Griñán, y señor consejero, además del consenso, que también lo tiene este proyecto, sentarán ustedes un precedente de exclusión con Córdoba si no apoyan económicamente al ayuntamiento en la construcción del Centro de Convenciones y Exposiciones del Parque Joyero. Córdoba sería la única capital andaluza que sufriría un severo castigo de la Junta de Andalucía si es excluida de cualquier ayuda económica para la construcción de un recinto ferial, y si dicen no al proyecto del Ayuntamiento de Córdoba. El señor Griñán y usted tendrían que dar muchas explicaciones en el futuro a los cordobeses, si deciden quedarse fuera del proyecto que el ayuntamiento está liderando para que nuestra ciudad pueda contar con un centro de convenciones y exposiciones como el que Córdoba merece y como el que Córdoba necesita para competir con el resto de capitales que ya lo tienen y cuentan con él desde hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular de Córdoba, y muchos cordobeses, se preguntan y quieren una explicación de por qué les niegan ustedes a Córdoba lo que les han dado a otras capitales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto al señor Griñán y usted, señor consejero, por qué llevan tantos años lastrando, los gobiernos de izquierda, y perjudicando, el futuro de Córdoba y el futuro de los cordobeses con un desarrollo económico mucho más lento, con menor apoyo institucional y menores infraestructuras. Les pregunto por qué llevan, además, tantos años colaborando a incrementar el paro en Córdoba y dando menos oportunidades a los cordobeses que al resto de andaluces. Les pregunto a usted y al señor Griñán, hasta cuándo va a durar este castigo con Córdoba y con los cordobeses, para que desde Córdoba podamos planificar nuestro futuro con o sin la Junta de Andalucía; hasta cuándo van a seguir mintiendo con falsas expectativas, promesas incumplidas, que solo han dejado maquetas de recintos feriales y palacios, que han supuesto, a las arcas municipales y al bolsillo de todos los cordobeses, más de diez millones de euros tirados a la basura.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchos ejemplos de centros que tienen otras provincias, y que Córdoba no cuenta con ello.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente. Señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Respondo en lo que a mí respecta; en lo que respecta al presidente de la Junta... Tendrá usted otras vías para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>El discurso del victimismo y del agravio no conduce a ninguna parte cuando no se ajusta a la verdad. La apuesta de la Junta y de esta consejería por Córdoba es manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>Se dotó a la ciudad de Córdoba de un Plan de Excelencia Turística, que ha finalizado en el año 2010. Se ha comprometido una inversión de cerca de tres millones de euros para dotar a Córdoba de un palacio de congresos moderno y competitivo en el centro y en el corazón de la ciudad, el Palacio de Torrijos. Se ha ofrecido a la ciudad de la Córdoba la realización de un plan turístico para aprovechar todo el impulso de la declaración de los patios y dotar también a Córdoba de nuevos recursos turísticos. Se firmó con la ciudad de Córdoba un convenio para dotarla de un gran centro de congresos y exposiciones, donde la Junta de Andalucía no solo aportó dinero, sino que comprometió todas las anualidades futuras que el Ayuntamiento de Córdoba, unilateralmente, ha roto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la voluntad de la Junta de Andalucía y de esta consejería con Córdoba es manifiesta y va a seguir siéndolo, a pesar de su actitud, y a pesar de la actitud de la alcaldía, de no buscar el acuerdo necesario.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo, señora Alarcón, que puesto a buscar una nueva instalación y puesto a reubicar un centro de exposiciones, ¿por qué no aprovechamos las unanimidades y los consensos que ya se ubicaron en el centro de Miraflores, para hacer ahí el nuevo palacio, el nuevo centro de convenciones, más adaptado a la realidad? Los veinte o veinticinco millones de euros que se van a gastar ustedes en San Carlos, ¿por qué no lo hacemos en Miraflores, donde hay consenso social, donde hay consenso ciudadano y donde había comprometido consenso institucional? Eso son apuestas de futuro, por lo que la consejería y el Gobierno de Andalucía siguen apostando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

