<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Efectos de la sentencia, Hipoteca, Protección del consumidor, Crédito inmobiliario, Institución financiera, Jurisprudencia CE, Sentencia del Tribunal CE, Desahucio, Garantía de crédito</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000023</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre la normativa española de desahucios (pág. 174).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. D. Vicente Perea Florencio, Letrado Adjunto al Letrado Mayor.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora, señorías, al debate de la proposición no de ley en pleno relativa a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre la normativa española de desahucios, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación de dicha iniciativa tomará la palabra, en nombre del grupo proponente, su portavoz, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Y les ruego, señorías, procuren guardar silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a sus señorías la permanencia en este Salón de Plenos para proceder al debate de la proposición no de ley, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, con motivo de la recientemente conocida sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre la normativa española de desahucios, la tercera iniciativa que en este Pleno debatimos sobre los desahucios, lo que pone de manifiesto la importancia de esta cuestión y su máxima actualidad social y política en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Como todos sabemos ya, por el debate al que hemos asistido durante la tarde, el pasado jueves 14 de marzo, justo cuando terminaba la sesión del pasado…, del último Pleno que se celebró en esta Cámara, se hizo pública y se conoció la sentencia de la Sala Primera del Tribunal de Justicia de la Unión Europea, con sede en Luxemburgo, con respecto a una cuestión presentada por el Juzgado Mercantil de Barcelona relacionada con una denuncia de un ciudadano de origen extranjero contra Cataluña Caixa y un desahucio formulada en enero de 2011. Una sentencia esperada por la plataforma, por los colectivos, por las instituciones interesadas en regular mejor el funcionamiento de los desahucios en nuestro país, y que supuso un rayo de esperanza para miles de familias, puesto que es una sentencia que introdujo una mayor garantía para los consumidores al permitir que si se demostraba, o se acreditaba la existencia de cláusulas abusivas en la firma de la hipoteca se pudieran suspender cautelarmente los desahucios que, como se ha puesto de manifiesto en muchas ocasiones en esta Cámara y en la Comisión de Fomento y Vivienda, supone un grave problema de carácter social y humano que está padeciendo en su conjunto la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme recordar algunas cifras recientes. En el año 2012, según datos del Consejo General del Poder Judicial, los jueces efectuaron más de cuarenta y seis mil, cuatrocientos desahucios en España, un 13% más que en el año 2012, primer año de gobierno del Partido Popular, y también según los medios de comunicación y según la Asociación Hipotecaria Española, casi el 75% de los procesos iniciados y tramitados en los tribunales acabaron con el lanzamiento del inmueble, es decir, con desahucio, casi cincuenta mil operaciones en el año 2012, lo que pone de manifiesto la enorme gravedad social de una cuestión que se viene arrastrando desde hace tiempo, de la que ya hemos hablado los socialistas en esta tribuna, y lo ha hecho mi predecesor en la anterior iniciativa, el señor Alfonso Rodríguez Gómez de Celis, y sobre la que los socialistas venimos trabajando con tesón desde hace más de un año.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra proposición no de ley es una proposición respetuosa, rigurosa y, desde nuestro punto de vista, merece el apoyo unánime de esta Cámara. En primer lugar, porque nos dirigimos expresamente al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, al Gobierno de la Junta de Andalucía, para que incorpore las consecuencias y las conclusiones de esta sentencia del Tribunal de la Unión Europea en el proyecto de ley para la protección de los derechos de las personas consumidoras y usuarias de la contratación hipotecaria que está tramitando la Junta de Andalucía y que esta misma mañana el presidente de la Junta, José Antonio Griñán, ha anunciado que se llevará muy próximamente al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista, nos dirigimos en primer lugar al Gobierno de la Junta de Andalucía para que incorpore las consecuencias de esta sentencia precisamente a la legislación que protege a los consumidores hipotecarios en la comunidad autónoma, una legislación pionera, que va a hacer que en Andalucía se afronten con más garantías la relación entre los consumidores y el sistema financiero. Además, además, pedimos que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno para que, a su vez, inste al Gobierno de España a dos cuestiones: primero, la inmediata incorporación de los efectos de la referida sentencia al ordenamiento jurídico español, justo en un momento en el que se está tramitando el proyecto de ley para proteger, supuestamente, a los colectivos más vulnerables y para mejorar el funcionamiento del mercado hipotecario, proyecto de ley de medidas urgentes para reforzar la protección a los hipotecarios, procedente del Real Decreto Ley 28/2012. Y también a cumplir con el compromiso de transparencia que se incorporaba en el articulado de los dos reales decretos fracasados que el Partido Popular aprobó a lo largo del año pasado. Compromiso de transparencia que está recogido en el artículo 6.4 del Real Decreto Ley 6/2012, del que solo se hicieron públicos los datos del primer trimestre de funcionamiento de dicho real decreto, y cuyo fracaso más evidente se pone de manifiesto en la opacidad de las estadísticas de personas beneficias de dicho real decreto ley. Según el ministerio, cuando se anunció su aprobación, más de 600.000 familias españolas se iban a beneficiar, según él, de estas medidas de protección de los deudores hipotecarios. La realidad es que apenas se recogieron 1.400 solicitudes, lo que demuestra la incapacidad del real decreto ley para atajar el problema. Y, desde luego, sonoro fracaso de las medidas puestas en marcha por el televisivo Mariano Rajoy a la hora de proteger a los consumidores del drama social que les está afectando.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al proyecto de ley, desgraciadamente lo que ha ocurrido desde que se ha conocido la sentencia del tribunal de la Unión Europea es que el Partido Popular ha intentado pervertir la tramitación de la iniciativa legislativa popular, incorporándola a la tramitación del proyecto de ley. Y además, según las últimas noticias, ha incorporado sus propias enmiendas a la ILP, creando un batiburrillo que desvirtúa, que desvirtúa por completo lo que predica la sentencia del tribunal de la Unión Europea, y que por supuesto, pervierte por completo el espíritu, el ánimo y el objetivo de ese mecanismo de transparencia democrática y de participación ciudadana, que es la iniciativa legislativa popular. La sentencia de la Unión Europea tiene como principal novedad que refuerza, refuerza la defensa y las garantías de los consumidores frente al sistema financiero. Pues bien, en los medios de comunicación especializados lo que se pone de manifiesto es que el Partido Popular, con su estratagema, que ni siquiera llega a la categoría de estrategia, y con su incorporación de enmiendas en este debate liado con la ILP, pervierte la defensa de los consumidores, introduce una serie de enmiendas que vuelven a fortalecer las garantías del sistema financiero, en contra del espíritu de la sentencia del Tribunal de la Unión Europea, y además crea un lío en la gestión, en el Congreso, de la tramitación de esta iniciativa legislativa popular, para desvirtuar el debate y para llevárselo a su propio terreno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pedimos claridad en la tramitación, pedimos que el Partido Popular, en el Gobierno de la Nación, institucionalmente incorpore de hecho la sentencia del tribunal de la Unión Europea al proyecto de ley que se está tramitando, sobre el que luego quizás pueda hacer algunas anotaciones en la réplica. Y además solicitamos que haya, evidentemente, una mayor implicación por parte del Gobierno de la Nación en la defensa efectiva de los deudores hipotecarios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el tema de los desahucios es un tema recurrente en esta Cámara, no puede ser de otra manera, cuando afecta a tantas familias, cuando además todas las previsiones económicas auguran que va a seguir afectando a miles de familias españolas, porque en España ni se crea empleo, ni se crea riqueza, ni se crece, ni se toma ninguna medida para romper con una situación de claro desequilibrio que está perjudicando a centenares de miles de familias para defender el statu quo de un sistema financiero tocado por su propia avaricia. Y las políticas y las prácticas que ha llevado hasta ahora el Gobierno de la Nación son políticas y decisiones reactivas ante iniciativas puestas en marcha por la sociedad civil y por la izquierda de este país.</parrafo>
        <parrafo>El Real Decreto Ley 27/2012, que se aprobó en noviembre, fue una reacción a la presentación el 25 de octubre del proyecto de ley de segunda oportunidad por parte del Partido Socialista Obrero Español en el Congreso de los Diputados. Una reacción, y un reconocimiento explícito del fracaso que supuso el Real Decreto Ley 6/2012, que apenas ha beneficiado a un puñado de familias en España. Y, además, la tramitación como proyecto de ley de ese segundo real decreto ha venido forzada por una sociedad civil que ha logrado reunir casi un millón y medio de firmas para tramitar una iniciativa legislativa popular que permita la dación en pago, que permita el alquiler social y que permita la protección de los deudores hipotecarios.</parrafo>
        <parrafo>En un momento como el actual, la Cámara legislativa andaluza tiene la obligación moral y ética de reforzar su compromiso con estos deudores, de mantener una postura de absoluta sensibilidad hacia un problema social que, en contra, en contra del espejismo que nos presentan los representantes del Partido Popular cada vez que se suben a esta tribuna, es un problema que va a ir in crescendo, no a menos, por una política económica errada, que está agravando la situación económica de miles de familias. Y por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en seguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... les pido a sus señorías su apoyo a esta proposición no de ley del Partido Socialista, porque lo que hace falta es legislar de verdad para resolver el problema, atendiendo a la petición ciudadana, y poniendo a los consumidores y a las entidades financieras en el sitio que les corresponde a cada uno, tal y como ha determinado, con absoluta justicia, el tribunal de la Unión Europea con sede en Luxemburgo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>A continuación fijarán la posición sobre esta iniciativa los otros grupos parlamentarios. Y en primer lugar lo hará el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en su nombre, su portavoz, señora Doblas Miranda, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos tenido un profundo debate sobre esta cuestión, un debate a la altura de las circunstancias, teniendo en cuenta la enorme cantidad de personas, la ingente cantidad de personas que se ve afectada por los desahucios, y que hasta ahora no había obtenido el respaldo de su Estado. Ese Estado que ha tardado dieciocho años en la trasposición de una directiva comunitaria que podía haber ahorrado parte de ese dolor. No todo, evidentemente, no todo el dolor. Otra parte está originada por el perverso sistema que sitúa el interés de la banca por encima del de los ciudadanos, por la perversa reforma de la Constitución, que también ampararon los partidos políticos que sustentaban los gobiernos que no hicieron sus deberes europeos con la misma celeridad que los hicieron, y hacen todavía, para ajustes y cumplimientos de déficit.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ante esta proposición no de ley del Grupo Socialista, empezaré diciendo que desde el Grupo de Izquierda Unida les damos la bienvenida, bienvenidos a este barco. Saludamos esta dinámica de rectificación de errores, que comenzó por el reconocimiento por parte del presidente de la equivocación, terrible equivocación, de haber aprobado la reforma constitucional, y que continúa ahora con el reconocimiento del error de haber dejado pasar la oportunidad de haber reformado la Ley Hipotecaria a favor de la parte débil. Y esperamos que esta rectificación se produzca en toda su integridad, apoyando en el Congreso de los Diputados la ILP, sin matices, sin reformas que la desvirtúen. Sus enmiendas a la misma permiten deducir que así será, y esta proposición también ampara esta deducción.</parrafo>
        <parrafo>Una proposición a la que el Partido Popular le ha hecho nueve enmiendas de adición, que no apoyaríamos en ningún caso, y que son muy elocuentes, y por eso las analizaré. El Grupo Popular con sus enmiendas viene a decirnos que pongamos tiritas en el cuello que cortaron a los trabajadores, que se encargaron de cortar a los trabajadores. Vienen a decirnos que paguemos el verdugo que les corta la cabeza a las personas desahuciadas. Y no se lo podemos permitir.</parrafo>
        <parrafo>Primera enmienda: «El Parlamento de Andalucía apoya el proceso de adaptación puesto en marcha para dar cumplimiento a la sentencia».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué proceso, el de enmendar la iniciativa legislativa popular hasta dejarla irreconocible y no solucionar nada de los problemas de los que la sentencia habla? ¿El de poner requisitos y requisitos a las familias sufridoras, que no beneficiarias, de sus medidas de apoyo, para que queden reducidas a un número ínfimo? ¿El de no establecer, por contra, miles de requisitos a la banca para el acceso al rescate, y ni siquiera atreverse a auditar la deuda pública? ¿El de empecinarse en señalar que ya adoptaron medidas, cuando abandonan a su suerte a los afectados por las preferentes y a los propios deudores hipotecarios?</parrafo>
        <parrafo>Segunda enmienda: «El Parlamento de Andalucía apoya el proceso de diálogo y negociación política abierto en las Cortes Generales».</parrafo>
        <parrafo>Esto sería de risa si no fuera para llorar. Proceso de diálogo cuando han calificado ustedes a la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, la principal interlocutora, como organización terrorista, cuando ha existido una auténtica campaña de desprestigio por su parte, de la portavoz de la plataforma, la señora Ada Colau, cuando pasan por el rodillo de la mayoría absoluta todas y cada una de las propuestas de la oposición. No me hagan llorar, por favor, no nos hagan llorar más.</parrafo>
        <parrafo>Tercera: «El Parlamento de Andalucía acuerda que, además de las reformas legales oportunas, es necesaria una respuesta coordinada de las administraciones públicas».</parrafo>
        <parrafo>¿Lo dicen por la enorme cantidad de ayuntamientos gobernados por el Partido Popular que han suscrito el convenio con la Consejería de Vivienda para la apertura de las oficinas, que han conseguido evitar el desahucio de cerca de mil familias en Andalucía? Empiecen por demostrar que quieren esa coordinación y no enmienden para mentir más y volver a engañar a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Cuarta enmienda: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a modificar la Ley Reguladora del Derecho a la Vivienda».</parrafo>
        <parrafo>No hace falta, ya está en ello.</parrafo>
        <parrafo>Quinta: «Procedimiento de recompra de las viviendas protegidas en situaciones de morosidad sobrevenida que conlleven la pérdida de la vivienda habitual».</parrafo>
        <parrafo>¿Pero se han enterado ustedes de algo de la política de vivienda que en reiteradas ocasiones ha expuesto la consejería en este parlamento? Que nosotros lo que les proponemos, y la iniciativa legislativa popular también, es que se acabe con las situaciones de morosidad sobrevenida que conlleven la pérdida de la vivienda. Pero como ustedes no quieren eso, proponen lo siguiente, que lo voy a explicar, por si no se ha visto, porque es de letra pequeña, como las cláusulas abusivas.</parrafo>
        <parrafo>Una persona compra una vivienda protegida, hace su hipoteca, la paga, se queda en paro, deja de pagar. El banco se lleva la vivienda. El parado o parada sigue con la deuda y además la Junta se la recompra al banco, que sigue además cobrando o intentando cobrar, persiguiendo al parado o parada, la hipoteca que no pudo pagar el mismo. Hombre, muy interesante, muy de derechas y muy en línea con su política. Pero nosotros a eso le decimos que no.</parrafo>
        <parrafo>Sexta: «Creación de un fondo social de viviendas».</parrafo>
        <parrafo>¿Están ustedes sugiriendo que controlemos el Sareb, el banco malo? Porque entonces sí; entonces apoyamos. Porque de ahí sale un fondo social para todas las familias que ustedes han desahuciado del mercado de trabajo, del acceso a la educación, del acceso a la sanidad y de la propia sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Séptima: «Ayudas financieras».</parrafo>
        <parrafo>Este es el reparto de competencias más innovador. Nosotros los andaluces financiamos a las familias, que financian a los bancos, gracias a ustedes. ¿Y no sería más lógico que ya que ustedes le han dado más de ciento ochenta y cinco mil millones de euros a la banca, le hubieran pedido a cambio para el mantenimiento de la vivienda de las familias, para obligarlos —no para sugerirles—, para obligarlos a negociar con esas familias?</parrafo>
        <parrafo>Octava: «Plan de Impulso del Parque de Viviendas de la Junta, priorizando el alquiler social para las familias víctimas de desahucios».</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a la pregunta sexta. ¿Van a dejarnos en nuestras manos el banco malo? Porque le vamos a dar una utilidad muy distinta a la que ustedes pretenden, y cumpliremos con esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Novena: «Reorientar la actividad de la Empresa Pública del Suelo».</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a la enmienda quinta. ¿Ustedes escuchan? ¿Han oído a la Consejera de Vivienda en algunas de las comparecencias que ha mantenido? ¿Han leído la prensa? Reorientar la actividad de EPSA ha sido una de las acciones señeras de esta consejería. A no ser que lo que quieran es reorientar la actividad en otro sentido. Pero no, porque ustedes dicen que es para dar respuesta a las familias afectadas, y eso es precisamente lo que se está haciendo desde la consejería. Por eso tomen nota, cunda el ejemplo, y traten de reorientar la política del Ministerio de Vivienda. Para dar respuesta a todas esas familias pueden empezar por apoyar sin reservas, sin matizaciones, una iniciativa legislativa popular que asume la sentencia en su integridad, sin necesidad de nada más. Asuman su responsabilidad porque se lo está pidiendo la gente a gritos. Pero ustedes no. Ustedes, que dicen que hay diálogo, no están dispuestos a aceptar que esas medidas no han servido para nada, que mientras en Andalucía, a los tres meses de creación de la oficina, había 969 familias que conservaban su vivienda, en España no han parado de aumentar los desahucios. Dicen que no son responsables, dejaron pasar ocho años de gobierno sin hacer absolutamente nada. Y asumieron el Gobierno y no modificaron ningún artículo de la ley, a la espera de la sentencia, a pesar de que la propia jurista del Tribunal Europeo había dicho que no iba a ser favorable. Y dejaron pasar esa oportunidad porque les convenía seguir con esa política, a ver cuántos ciudadanos más podían seguir siendo desahuciados…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... en la política de la banalización del dolor, en la política de reparto de dolor de la que hablaba su ministro Gallardón.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana hablaban de buscar soluciones razonables y equilibradas. ¿Equilibradas? ¿Hablan del mismo equilibrio existente en la legislación actual, que ha sido desautorizada por el Tribunal Europeo? Porque si es este el equilibrio se van a pegar un batacazo contra el suelo. Procuren guardar el equilibrio, porque están ustedes en la cuerda floja y se van a caer.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación para fijar su posición el Grupo Parlamentario Popular. Lo hará en su nombre su portavoz, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ya le adelanto al Partido Socialista que el Partido Popular votará a favor de esta iniciativa. Y nos alegramos de que la traigan, aunque sea tarde, porque se está haciendo desde que ha llegado el Partido Popular al Gobierno de la Nación, pero vamos a apoyar que se tenga en cuenta esa iniciativa en toda la legislación que tenga que hacerse desde el Parlamento de Andalucía y también, desde luego, vamos a apoyar que se tenga en cuenta en el Gobierno de la Nación. Y también apoyaremos que se den todos los datos desde ese Decreto de Protección de Deudores Hipotecarios. Desde luego que sí que lo pediremos y así se hará.</parrafo>
        <parrafo>Pero la verdad es que no salimos del asombro, porque claro, esta iniciativa, desde luego llega demasiado tarde. Y llega en un tono, me parece, un tanto inadmisible. Es una iniciativa del Partido Socialista en la que nos viene a decir que desde el Partido Popular trazamos una estratagema, que estamos en un lío para desvirtuar el problema, y nos parece que el tono del Partido Socialista, desde luego, no es el adecuado para tratar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho que se suceden ahora los debates de los desahucios en la Cámara, pero desde luego no ocurría antes. Y nos parece curioso que un debate tan importante, como el que tenemos hoy, venga a través de dos iniciativas de los dos partidos que soportan al Gobierno: por una parte, una iniciativa de Izquierda Unida, y por otra del Partido Socialista. Y luego, también, el presidente del Gobierno andaluz, al que ahora me referiré sobre los datos que ha dado esta mañana de lo que se está llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, además sorprende también, que en una iniciativa del Partido Socialista, sea la portavoz de Izquierda Unida la que diga las enmiendas que va a aceptar y que no va a aceptar. Yo creía que una proposición del Partido Socialista era el proponente quien aceptaba o denegaba las enmiendas que se proponían.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo apelo al Partido Socialista y también a Izquierda Unida para que acepten las enmiendas que desde el Partido Popular le hemos hecho con absoluta responsabilidad, en el ánimo de completar lo que entiendo que es el objetivo que todos los grupos tenemos hoy aquí, que es frenar ese problema gravísimo que estamos viendo que ha ocurrido durante muchos años, desde el inicio de la crisis. Pero parece que al Partido Socialista y a Izquierda Unida les pesa el que el Partido Popular haya tomado la iniciativa para resolver el problema.</parrafo>
        <parrafo>Decía que esta mañana el presidente del Gobierno andaluz, el señor Griñán, respondía a la pregunta de Izquierda Unida, que formulaba el señor Castro, que había abierto tres líneas para la lucha contra el problema de los desahucios…</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, hablaba del Programa en Defensa de la Vivienda. Decía la consejera esta mañana que se habían frenado alrededor de novecientos desahucios, y yo me pregunto, señora consejera, si lo está haciendo con la normativa vigente, seguro que sí, lógicamente, con los decretos que ha aprobado el Partido Popular y con la normativa vigente de leyes anteriores, lo está haciendo, ¿no?, lo está haciendo, le pregunto entonces, señora consejera, ¿por qué durante los años anteriores no hicieron nada para frenar los desahucios, los más de sesenta y tres mil desahucios en Andalucía desde el año 2008? ¿Por qué no lo hicieron? Porque dice usted que ahora no es neutral. Pero, bueno, ¿cuánto tiempo llevan siendo entonces neutrales? ¿Cuánto tiempo llevan cruzados de brazos? ¿Cuánto tiempo llevan, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, y me gusta… Creo que es un problema tan serio que hay que ser muy rigurosos y hablar de las cosas tal y como son. Son 400.000 ejecuciones hipotecarias, muchas de ellas son de segunda vivienda —bueno, algunas son de segunda vivienda, otras son de locales comerciales—, hay alrededor de mil desahucios, son los que ha frenado la solidaridad social a través de la plataforma de afectados. También hay otros colectivos, como el Adicae, y otros colectivos que están luchando contra este problema. ¿Es que ustedes creen que un gobierno no hubiera sido capaz de frenar mil desahucios durante todos estos años? Yo creo que sí, que sí se hubiera podido frenar, y sin embargo no se ha hecho; no se ha hecho, porque no se ha querido hacer nada.</parrafo>
        <parrafo>Se pueden hacer muchas cosas desde una política social de viviendas a la que ustedes han renunciado durante los últimos años, y es que están haciéndose en muchos casos desde la política social de viviendas de los ayuntamientos, ayudando a pagar alquileres, a completar hipotecas… Y, por lo tanto, ustedes, desde luego, no están en situación de dar lecciones de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, habló el presidente esta mañana de iniciativas legislativas para recuperar las viviendas protegidas ejecutadas en los bancos, pero, mire, me parece que esto no es más que una declaración de intenciones. Mientras que en otras comunidades se ha modificado la legislación en materia de viviendas, en Andalucía no se ha tomado ninguna iniciativa al respecto. Ustedes se han limitado a mandar una carta a los bancos, a los que se les paga desde el Gobierno de Andalucía 10 millones de euros al día, les han mandado una carta y los bancos, desde luego, ni siquiera se han enterado.</parrafo>
        <parrafo>Acepten nuestra enmienda, acepten nuestra enmienda de modificar la Ley de Vivienda Protegida, como lo han hecho otras comunidades, para que en las viviendas protegidas se pueda producir, por ejemplo, la dación en pago. Y otras muchas iniciativas que se pueden tomar en la modificación de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, ha hablado el presidente Griñán de que se está haciendo un nuevo plan de viviendas. Pero es que el que se acaba de cerrar 2008-2012, Izquierda Unida lo sabe, porque lo ha dicho en muchas ocasiones, ha sido un plan fracasado, que no ha servido para nada. Ya hemos visto los resultados, un 30% de las viviendas prometidas. Y, sobre todo, a la vista están los resultados del Plan 2008-2012 de Viviendas en Andalucía, los desahucios que ha producido: 63.000 ejecuciones hipotecarias a las que no se le ha dado respuesta, ni tampoco el Plan Estatal 2009-2012 del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nos parece desde luego muy positivo que se pueda traer este asunto al Parlamento, pero alejado de demagogia y de los discursos incendiarios que hace la señora consejera desde esta tribuna. No ha sido la actitud del Partido Socialista durante estos años.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, porque, como digo, desde el 14 de marzo que sale la sentencia de Europa ustedes han hecho preguntas en el Congreso, en el Senado, han hecho las PNL, dos PNL, pero me pregunto: ¿qué hicieron cuando se estaban produciendo los hechos a los que se refería esta sentencia? ¿Qué hizo el Partido Socialista cuando en el año 2008 el señor Aziz no pudo seguir pagando su hipoteca? ¿Qué hizo en el año 2011 cuando fue expulsado de su vivienda? ¿Qué hizo el Partido Socialista cuando formuló una demanda en un juzgado para que un juez declarara abusivas las cláusulas que había firmado con un banco en su préstamo hipotecario? No hizo nada, no hizo nada el Gobierno socialista de Zapatero y no hicieron nada los socialistas en Andalucía. Ni una sola iniciativa en todos estos años para atajar este problema. A ustedes no les gusta recordarlo, incluso su portavoz en el Congreso pidió perdón por este asunto, y también lo ha hecho hace muy pocos minutos desde esta tribuna el portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero los hechos son que el señor Zapatero se puso del lado de los bancos, que la señora Salgado consideró que, a pesar de que desde el 2007 al 2011 se habían producido 350.000 ejecuciones hipotecarias, no era en absoluto el momento de plantear la dación en pago. Los hechos son que el Partido Socialista, desde luego, no hizo nada.</parrafo>
        <parrafo>Rechazaron, además, en repetidas ocasiones propuestas del Partido Popular para crear un fondo compensatorio de hipotecas, para ayudar a personas que, como el señor Aziz, necesitaron una ayuda del Gobierno, en este caso fue socialista, que no tuvieron. La única medida, como digo, que se ha puesto en marcha ha sido la del Programa en Defensa de la Vivienda, pero Izquierda Unida no ha querido saber nada de los incumplimientos del Partido Socialista en materia de protección de deudores hipotecarios.</parrafo>
        <parrafo>En junio del año 2009, el Gobierno andaluz prometió una serie de medidas sociales que, desde luego, no se han puesto en marcha porque, simplemente, han dicho que no había disponibilidad presupuestaria. Pero qué curioso que sí había disponibilidad presupuestaria para las partidas de los ERE con las cuales llegó a comprarse el señor Lanzas hasta 16 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida lo único que ha hecho ha sido certificar lo que ya sabíamos, y es que Griñán no hizo nada para proteger a las familias afectadas por desahucios. Además, el Gobierno andaluz se ha negado a impulsar el parque de vivienda social y protegida. Desde la llegada del bipartito, desde su llegada, señora consejera, que iba a hacer el cambio en política de vivienda, solo se han promovido desde la Empresa Pública del Suelo de Andalucía 16 viviendas protegidas para protegerlas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., para destinarlas al alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Termino sobre la marcha.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que esta propuesta del Partido Socialista llega tarde, no solo porque su interés en este asunto llega tarde, sino porque ya se ha incorporado, como no puede ser de otra manera, lo que la sentencia europea dice.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese la diferencia del Partido Socialista en cuatro años, nada; el Partido Popular en una semana ha incorporado la sentencia del Tribunal Europeo. Por primera vez se fija la dación en pago retroactiva en determinadas circunstancias, en el código de buenas prácticas; por primera vez se paralizan los desahucios para las situaciones más urgentes, y por primera vez se crea un fondo social de viviendas para los posibles realojos.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto es lo que ha hecho el Partido Popular. Y, desde luego, está incorporando la enmienda, y esto es lo que se está corrigiendo. Se está modificando la Ley Hipotecaria, la Ley de Enjuiciamiento Civil para lograr un sistema justo y equilibrado que proteja los intereses de los consumidores tal como establece Europa, posibilitando —como digo— la dación en pago para los casos más vulnerables, posibilitando que permanezcan en las viviendas con alquileres sociales.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo es que ninguna familia sea desahuciada de su primera vivienda y, por eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, debe concluir su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>..., el drama de los desahucios representa una de las caras más amargas de la sociedad en este momento y por eso es necesario atajarlo con mucha responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo les ruego que admitan y apoyen las enmiendas del Partido Popular. Nosotros, desde luego, vamos a apoyar esta iniciativa, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el grupo proponente, el señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, nadie diría que va usted a apoyar la iniciativa del Partido Socialista después de haber escuchado su intervención. Pero, de todas formas, le agradezco su apoyo, porque además considero que no podía ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que a mí me gusta subir documentado a esta tribuna. Ha dicho usted que el Partido Popular ha incorporado lo que dice la sentencia del Tribunal de la Unión Europea al proyecto de ley que se está tramitando. Tengo aquí todas las enmiendas que han presentado todos los grupos políticos en el Congreso de los Diputados al proyecto de ley al que usted se refiere. Le reto a que me diga usted qué enmienda del Partido Popular recoge la sentencia del Tribunal de la Unión Europea, porque lo que usted ha dicho no es cierto, señora Martínez. No es cierto. Léase las enmiendas antes de subir y no piense que, diciendo algunas cosas, las personas que subimos a esta tribuna no disponemos de la información rigurosa y adecuada suficiente como para rebatir lo que usted pretende colarnos con su verborrea en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, he dicho verborrea...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo retiro, lo retiro.</parrafo>
        <parrafo>Con su distinguido tono, señora Martínez y con sus grandes conocimientos. En materia de tono, evidentemente, reconozco que son ustedes maestros, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ir al..., vamos a ir al..., pero vamos a ir al tema de debate, al fondo de la cuestión. El tema de los desahucios es un tema que es un gran drama, y en este momento el proyecto de ley que se está tramitando en el Congreso de los Diputados no ha recogido ni está recogiendo el espíritu ni el contenido del Tribunal de la Unión Europea. Y no lo está haciendo porque esa sentencia lo que hace es proteger a los consumidores frente al sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>En algunos medios de comunicación, a los que ustedes tanto hacen referencia cuando les interesa, se ha calificado el conjunto de enmiendas que ha metido el Partido Popular en este proyecto de ley como enmiendas escritas al dictado de la banca, al dictado de la banca. Y, por lo tanto, es imposible que el Partido Popular, insisto —he leído una por una todas sus enmiendas—, él, en este momento, en este momento y en esta fecha le niego que el Partido Popular haya recogido en sus enmiendas el proyecto de ley que está por tramitarse el espíritu de esta sentencia, tal y como usted ha afirmado en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión es la siguiente, y me voy a permitir el lujo un poquito de hacer memoria. Cuando se tramitó el Real Decreto Ley 27/2012, luego, se iba a tramitar como proyecto de ley, que empezó en febrero en el Congreso de los Diputados. En febrero, el 6 de febrero —lo sé de memoria—, la señora Ada Colau, a la que algunos de sus compañeros de partido se ha permitido el lujo de llamar «filoetarra», señora Martínez, tuvo una intervención muy contundente en el Congreso de los Diputados llamando la atención sobre el tema de los desahucios. Y el día siguiente, el día 7 de febrero, el Partido Popular anunció públicamente que no iba a admitir a trámite la ILP porque estaba obsoleta, el día 7 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasó cuando llegó el día del debate? Por la mañana dijeron eso, a mediodía se suicidaron dos personas en Palma de Mallorca, y, como sabían que se había producido un acontecimiento de una enorme gravedad social, por la tarde rectificaron y admitieron a trámite la ILP, solo cuando dos personas se suicidaron en Palma de Mallorca, después de haber dicho por la mañana que no iban a tramitar la ILP. Eso es lo que ocurrió en febrero, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Se vieron obligados a tramitar la ILP y, luego, lo que dijeron es que iban a esperar a la sentencia del Tribunal de la Unión Europea para ver si metía la dación en pago en el nuevo proyecto de ley, que está ahora mismo tramitándose en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Esa sentencia de la Unión Europea se conoció el pasado jueves 14 de marzo, y lo que ha hecho el Partido Popular es enmarañar, enmarañar, coger ese contenido, intentar tramitarlo al mismo tiempo que el proyecto de ley y desvirtuar la propia tramitación de una ILP, y, desde luego, proteger con sus enmiendas no a los consumidores, como dice la Unión Europea, sino a los sistemas financieros.</parrafo>
        <parrafo>Antes, creo que se han abstenido ustedes con la dación en pago, pero curiosamente, curiosamente, los medios de comunicación recogen que sí hay un caso de dación en pago de Bankia: 385.000 euros perdonados a una señora que, casualmente, es la mujer de un tal Francisco Correa. Francisco Correa, que era un señor que se paseaba al lado de otro señor que tiene unos bigotes muy grandes y que, con su nombre, con su apellido traducido al alemán, dio origen a una operación muy interesante de trama criminal, ¿eh?, conocida como trama Gürtel. Y la señora de Francisco Correa sí se benefició de una dación en pago de Bankia, esa entidad financiera quebrada por Miguel Blesa, Esperanza Aguirre, Rodrigo Rato y algunos gestores que ustedes conocen muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Y ese ejercicio, y ese ejemplo de dación en pago a ustedes sí que les interesa. Pero la dación en pago, para el resto de la sociedad, entonces, no les interesa. Porque sí hay dación en pago para sus militantes, pero no hay dación en pago para el conjunto de la sociedad, porque, según ustedes, supone una amenaza para el sistema financiero, y de eso es de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, yo he visto sus enmiendas, y hay algunas que me gustan y algunas que no me gustan. Pero la mayoría de ellas son, además, profundamente incoherentes; por lo tanto, no las podemos apoyar. Sí le anuncio y le anticipo el apoyo del Partido Socialista a su enmienda número cinco, la que insta…, o recoge que el Parlamento de Andalucía acuerde que, además de las reformas legales oportunas, sea necesaria una respuesta coordinada de las administraciones públicas con materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece muy importante apoyar esta enmienda y, sobre todo, me parece muy importante que su partido sea coherente con esta enmienda, porque el día 30 de marzo empezó a funcionar un fondo social de viviendas con casi mil viviendas en Andalucía, del que la Junta de Andalucía no tiene la menor noticia oficial ni institucional, porque el Ministerio de Fomento actúa en Andalucía de espaldas a la Junta de Andalucía y de espaldas de la Consejería de Fomento y Vivienda, tal y como lo vamos a ver en la próxima Comisión de Fomento y Vivienda. Por lo tanto, sí a la coordinación, sí a la lealtad, sí al esfuerzo coordinado, sobre todo en una materia como los desahucios. Pero sí de verdad, señora Martínez, sí de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, desde su partido, diríjanse al Ministerio de Fomento para que, efectivamente, se produzca una coordinación real y leal con la Consejería de Fomento y Vivienda, sobre todo ahora que se está redactando el anteproyecto de ley del Plan Concertado, del Plan de Alquiler de Viviendas 2013-2016 por parte del Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Miranda, a usted le llamó la atención que el Plan Estadístico y Cartográfico llegara a este Parlamento en abril de 2013 cuando se refiere a 2013-2016. El anteproyecto de ley de alquiler de vivienda del Ministerio de Fomento, con horizonte 2013-2016, la semana pasada llegó ese anteproyecto a la Consejería de Fomento para que se hicieran las alegaciones pertinentes, y ya llevamos más de cuatro meses del año 2013 con respecto al anteproyecto. Espero, espero que también en este caso a usted le llame la atención ese retraso en la tramitación de un anteproyecto de ley, y sabe usted que se lo digo con el máximo aprecio personal, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es un tema, el tema de los desahucios, extraordinariamente grave. Nos parece fundamental la unanimidad de los grupos a la hora de apoyar esta iniciativa. En este momento, el proyecto de ley que está tramitando el Congreso de los Diputados, con la mayoría absoluta del Partido Popular, no está recogiendo los efectos de la sentencia del Tribunal de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Socialista, le agradecemos su apoyo a nuestra iniciativa, aceptamos su enmienda número cinco y le animamos y exhortamos a que anime al Ministerio de Fomento a que esa coordinación sea real, leal y efectiva, no como ha venido ocurriendo hasta ahora, que se ha actuado de espaldas a la Consejería de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y sin consumir más tiempo, la verdad es que creo que hoy es una buena noticia para los ciudadanos andaluces, porque, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, se va a recoger el resultado de esta sentencia, lo vamos a incorporar al proyecto de ley de protección de los deudores y consumidores de productos hipotecarios que se está tramitando por parte de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer un esfuerzo, además, desde el Partido Socialista por incorporar el resultado de esta sentencia a ese proyecto de ley, y nos gustaría que ojalá la dación en pago no fuera una gota en el desierto que beneficie a personas muy concretas, casualmente del entorno de su partido, sino que sea, efectivamente, una opción para el conjunto de la sociedad, porque se ha puesto de manifiesto que en ningún caso supone una amenaza para el sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, le agradezco a Izquierda Unida también su apoyo, como no puede ser de otra manera. Y en esto vamos de la mano, porque apoyando a los desahucios estamos apoyando a la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión, señora Martínez. Hay algo que se ha cambiado en este último tiempo, y es la política económica del Gobierno. La política económica del Gobierno del Partido Popular es un combustible para el infierno de los desahucios, señora Martínez. Con más de un millón de parados desde que ustedes gobiernan, con miles de jóvenes sin acceso al empleo, con una reforma laboral que destroza las relaciones laborales, todo apunta a que el problema de los desahucios en este país, desgraciadamente, va a ir a más y no va a ir a menos. Y eso es lo que ha cambiado en este país.</parrafo>
        <parrafo>Una política económica suicida que lo que está provocando es algo muy sencillo: la distribución de la pobreza, el reparto del peso de la salida de la crisis entre los sectores más débiles y más desfavorecidos, y esa concentración de la riqueza que tanto le gusta a la derecha cuando gobierna. Ese es el cambio de escenario, y ese es el escenario que obliga en este momento a tener una cohesión, una gran coherencia y mucha más sensibilidad social de la que el Partido Popular está gobernando donde gobierna y también donde hace oposición, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Un momento, señor Benítez Palma. Señor Benítez Palma. A ver si yo he entendido bien: ¿ha dicho su señoría que acepta la enmienda número cinco? ¿Será más bien el punto cinco de la enmienda número tres?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahí he estado…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>… que dice: se propone añadir un nuevo punto.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>¿Propone añadir un nuevo punto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Propone un nuevo punto número cinco, pero la enmienda no es la número cinco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO ADJUNTO AL LETRADO MAYOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es la número tres, que está arriba numerada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso es. La número tres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO ADJUNTO AL LETRADO MAYOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para que no haya duda.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿De acuerdo? Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me fío..., me fío de...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos, por lo tanto, a proceder a votar el texto de la proposición no de ley relativa a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre la normativa española de desahucios, con la incorporación de la enmienda del Grupo Parlamentario Popular, que propone la creación de un punto quinto nuevo en el texto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

