<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Política social, Reforma administrativa, Servicio social, Reparto de competencias</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000137</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia de la futura reforma de la Administración local en materia de servicios sociales (pág. 141).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Carmona Jiménez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la misma Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la incidencia de la futura reforma de la Administración local en materia de servicios sociales y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Manuel Carmona Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el 15 de febrero pasado el Consejo de Ministros emitió informe sobre el anteproyecto de ley para la racionalización y sostenibilidad de la Administración local, una reforma de la Ley de Régimen Local que genera una extraordinaria incertidumbre en materia de servicios sociales, al ser este uno de los ámbitos de actuación política más cercano a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>El último texto establece que será competencia de los municipios con más de veinte mil habitantes la evaluación e información de situaciones de necesidad social y la atención inmediata a personas en situación o riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué posición tiene el Consejo de Gobierno frente al referido texto en cuanto a las competencias locales en materia de servicios sociales?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecerle a su señoría la pregunta porque, efectivamente, tal como ha referido el vicepresidente del Gobierno, el señor Valderas, el Gobierno andaluz tiene una honda preocupación relativa a todos los aspectos que conciernen a la reforma de la Administración local. Pero, si me apura, mucho más interés en relación con las cuestiones que cambian el modelo actual de desarrollo de los servicios sociales en los municipios, en los ayuntamientos, en las diputaciones y en las propias comunidades autónomas, porque sin tener ninguna otra justificación, sin haber dado ningún tipo de modelo ni de planteamiento, lo que se hace es que se retiran competencias de los servicios sociales comunitarios del lugar..., del primer nivel a donde llegan los ciudadanos que tienen un problema relativo a su bienestar social, bien sea un problema de exclusión, de desamparo de un menor, un problema en relación con una situación de dependencia, o cualquiera de las situaciones de emergencia que se les pueden plantear.</parrafo>
        <parrafo>Una familia se retira de la Administración que está en primera línea, más cercana a la problemática, digamos, a la vida de los propios vecinos, y se plantea una distribución de competencias que ni siquiera se puede comprender desde el texto que se nos presenta como borrador, que ha tenido la crítica, yo diría, que unánime de todos los sectores sociales, porque más allá de donde se ubiquen las competencias y, por tanto, la financiación que se puede devenir de ellas, se plantea, señoría, un cambio de modelo en relación con considerar que los servicios sociales comunitarios vuelven a plantearse desde el entorno de la beneficencia, en concreto, desde la emergencia social, que se puede atender desde ese primer nivel de línea, y, por tanto, no como un derecho consolidado, como programas coherentes y coordinados que se tienen que hacer factibles y viables desde todos los entornos de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, más allá de cuestiones tan graves, como que no sean los ayuntamientos y las diputaciones quienes tengan el conocimiento real de la situación de los vecinos y, por tanto, puedan trasladar una mejor ubicación de sus recursos, además de eso, se esconde, claramente, un concepto de beneficencia que está detrás de ese planteamiento, en donde, prácticamente, se destinan a los servicios sociales comunitarios que actualmente conocemos, situaciones de emergencia social que, como conoce, consisten en pagar facturas de luz, pagos de facturas que en ese momento no se puedan atender.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, además, vulnera no solo leyes autonómicas del conjunto del Estado y, concretamente, nuestra LAULA, sino que también vulnera el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Y, por tanto, le puedo anticipar que, desde luego, el planteamiento de este Gobierno es que, si no se rectifica en este periodo de debate esa serie de circunstancias, nos tendríamos que ver obligados a recurrir la ley ante el Tribunal Constitucional, no solo por convicción sino porque entendemos que se están poniendo en cuestión elementos fundamentales que se vertebran desde el Estatuto de Autonomía que, como su señoría conoce, está refrendado por todos los andaluces y también aprobado en los...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[...] permanentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa es nuestra posición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora consejera, por la respuesta y por la determinación de su posicionamiento, referente para quienes lo compartimos, desde el Grupo Socialista, convencidos de que hay otras formas de hacer política.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma local, como bien ha dicho, y sus proyecciones en el sistema de servicios sociales, es claro ejemplo de la pretensión del Partido Popular, por causa pura y vengativamente ideológica, de poner patas arriba todo nuestro sistema de convivencia, cambiando, por la vía de los hechos consumados, o atacando no solamente el Estatuto de Autonomía, sino, incluso, a la propia Constitución, que nos define como un Estado social y democrático de derecho. Porque será menos social, sin duda, con ella en cuanto quita competencias a los ayuntamientos, que son las administraciones más próximas, las que ven y miran a la cara a los ciudadanos, y miden sus acciones en función de rentabilidad social principalmente. Y las carga, y digo bien que las carga, porque no especifica tampoco con qué recursos, a la provincia y a la comunidad autónoma para, lejanía mediante y en aras de una supuesta eficiencia y objetividad, medir la acción solo en función del equilibrio financiero y el rigor economicista. Más números y menos ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y será menos democrático porque roba competencias a los ayuntamientos y habla de competencias impropias —que no son impropias, que son incómodas más que impropias—, porque suponen un modelo social distinto, para imponer un modelo de jerarquización, por la vía del desguace de todo lo que se ha hecho, del desprecio al trabajo de los profesionales que llevan 25 años trabajando con este modelo y de la externalización, camino de la privatización y del negocio. Menos democrático, por tanto, porque deja competencias solo residuales —paradójicamente, aguas, cementerios, aguas residuales—, creando ciudadanos de segunda división que perderán el derecho a esa atención primaria que tanto ayuda a fijar la población al medio rural y a garantizar esa calidad de vida. Por tanto, menos democrático.</parrafo>
        <parrafo>Y si no ponemos remedio, de hecho, menos de derecho, porque habrá menos cohesión social, mayor marginación y mayor sufrimiento para los mismos siempre, para los que tienen menos poder. Por tanto, se ratifica ese infalible silogismo de «más derecha, menos derechos». Y, por ello, los que creemos en lo público y en el municipalismo y en un sistema que es mejorable, pero irrenunciable, estamos con el criterio, que ha manifestado reiteradamente el presidente, de subsidiaridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que se haga de lo público, no se haga de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

