<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política económica</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000256</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los resultados del programa económico (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, presidente del Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, la pregunta del Grupo Parlamentario Popular relativa a los resultados del programa económico. La formula su presidente, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, unirnos también al sentimiento de las familias, y al pesar que están padeciendo, de los tres militares que han fallecido, y también de las tres señoras que han sido víctimas de malos tratos.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, los programas económicos están para cumplirlos, están para cumplirlos y conseguir los objetivos. Su Gobierno no cumple ninguno de los objetivos que les ha prometido a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señor Griñán, que le diga que esto solo tiene dos lecturas, o ustedes son nulos para gobernar o tienen dos programas: un programa escaparate y un programa oculto, que es el que están ejecutando.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de su programa oculto, señor Griñán, son incontestables; disparan continuamente contra los bancos, pero ustedes son los mejores clientes [aplausos y golpes], señor Griñán: 21.263 millones de euros es lo que ustedes les deben a los bancos, y 10 millones de euros al día es lo que abonamos a los bancos para pagar sus desmanes.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Se erigen en defensores de los excluidos, pero se niegan a hacer reformas que supongan creación de empleo. Se lo dije el otro día, y se lo vuelvo a repetir: usted practica beneficencia y los andaluces no quieren venir a su puerta por un plato de comida, los andaluces quieren un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que envíen 44 millones de euros a otros países y dejan a Cáritas con solo 100.000 euros con la cantidad de necesidades que tienen que atender en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Tercero. Alardean de buscar transparencia…, y llevamos años pidiéndole conocer cuántas son las personas que, a dedo, están nombrados en los 370 entes de su Administración paralela; o cuánto nos cuesta el pago de primas a sus altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. Demonizan las privatizaciones. Sin embargo, han convertido a Andalucía en la comunidad autónoma con menos camas públicas: el 76% de las residencias de mayores son privadas, el 70% de los centros de día son privados y el 76% de las unidades de día también son privadas. ¿Dónde está su defensa de lo público?</parrafo>
        <parrafo>Quinto. Aseguran estar preocupados por el empleo, pero, señor Griñán, se niegan a valorar las 50 medidas que les hemos ofrecido, y han presentado un programa de plan de empleo fantasma, con cero euros para financiación. Y, eso, sin hablar de una gestión, que me va a permitir que le diga que está tocada por la sombra de la corrupción y con la duda de cuántos fondos de reptiles quedan todavía por descubrir en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Este es el resultado, señor Griñán, de su programa oculto. A ver en qué queda el programa escaparate, que solo vive de tres medidas estrellas: la primera, un pacto muerto, y que deja fuera el principal problema que tienen los andaluces, que es combatir el paro. Segundo, un decreto de exclusión que promete unos servicios, pero que no garantiza usted la financiación y que no ataca el raíz, o la raíz del problema. Y, tercero, un decreto de vivienda, con tantas dudas legales que tiene venir hasta la Unión Europea a llamarle la atención.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, ¿sabe cuál es el resultado de la aplicación de su programa económico real, ese que ustedes esconden? Pues se lo voy a decir: más deudas, más paro, más corrupción y menos oportunidades para los andaluces. Y ahora usted, encima, se une a los antisistemas. No hay quien lo entienda, señor Griñán, el presidente de la comunidad autónoma que más dinero ha recibido de Europa, sin embargo, ahora afirma que Europa no merece la pena.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, las pataletas las deben tener los niños, para los presidentes hay que tener reservadas la responsabilidad, el rigor y el cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>No se enrede…, no se enrede, señor Griñán, si Bruselas mandó una carta, un mail o una paloma mensajera, no se enrede ahí. Eso no es lo importante, lo importante es la seguridad jurídica y los fondos europeos que necesita Andalucía, y que, usted, con sus afirmaciones, pone en peligro.</parrafo>
        <parrafo>No sea volátil, señor presidente, en febrero de 2011, en su discurso del Día de Andalucía, usted parafraseó a Alfonso Guerra al decir aquello de: «Viendo firmar a nuestro presidente de Gobierno el Tratado de Adhesión, me confirmé en que todo había valido la pena». Qué curioso, después del pacto que tuvieron ustedes de perdedores, Europa ya no merece la pena.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese cómo estará la cosa que usted ya no pone la mano en el fuego ni por el rey ni por nadie. Ahora, usted sí se deja llevar a ciegas, en demasiadas ocasiones, por los socios radicales que forman su Gobierno. Eso es lo que le faltó a usted por decir en la revista Vanity Fair.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí ha quedado claro…, lo que sí ha quedado claro, señor Griñán, y muy claro, es que usted es capaz de vender a Andalucía por un plato de lentejas. Eso es lo único que le ofrece la minoría de Izquierda Unida a cambio de su radicalidad. Y, usted, lo triste, es que lo ha aceptado sin pensar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Resulta curioso oírle hablar a usted, señor Zoido, de fondos ocultos, de programa electoral, de fondos europeos… Es paradójico y, desde luego, contradictorio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo le oí quejarse…, creo que fue el martes de esta semana, de que la Junta de Andalucía no le deja a usted ser el alcalde del empleo. Yo no sé esa forma de argumentar, que usted luego me achaca a mí que yo hablo del Gobierno de España, y usted habla todos los días de la Junta de Andalucía. Yo no sé si eso que usted decía forma parte de lo que dijo el otro día el señor De Guindos que era la deslealtad estructural. Pero, mire, le voy a coger su línea argumental, porque esa línea argumental es verdad que nos puede explicar muchas cosas. La economía funciona con reglas que se dictan fundamentalmente por el Gobierno de España y en buena medida por la Unión Europea. Sí, y le voy a decir cómo. Por ejemplo, la política monetaria, ¿la política monetaria es de la Unión Europea? Esa política monetaria es la que le permite a un empresario pillar crédito o no en un banco para invertir o para coger y ampliar el negocio. Usted defiende a los bancos; defienda a los clientes, defienda usted a los clientes que van a pedir préstamos y después de haber metido, como hemos metido…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que le pido es que después… Yo no sé si nosotros pedimos dinero prestado a los bancos o no; lo que sí… No, no, usted sabe que no es así. Lo que sí le puedo asegurar es que todos los españoles hemos puesto 40.000 millones, que pueden ser hasta 100.000, para sanear a los bancos, y que a pesar de todo siguen sin dar crédito. Esa política monetaria podría ser compensada por el ICO, pero el Gobierno no lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión, las políticas fiscales. La política fiscal, un 80% es responsabilidad del Gobierno de España. Y le quiero recordar, como con cierta malicia o bastante malicia recordaba el señor Aznar anteayer, que ustedes han subido todos los impuestos a todos los andaluces. Se los han subido a todos. Es verdad. ¿Nosotros qué hemos hecho en Andalucía? Subir los impuestos a los que más ganan, a los que más tienen y a los que más heredan. ¿Y ustedes a quién? A los jubilados, a los pensionistas, a los estudiantes y a los asalariados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tercera cuestión. Las leyes laborales y de protección social son competencia del Gobierno. ¿Y qué ha hecho con ellas? ¿Qué ha hecho con esas leyes? Una ley que lo que hace ha sido bajar salarios, bajar pensiones, quitar convenios colectivos, facilitar los despidos o lo que todavía es mucho más chocante: negar un plan de empleo a Andalucía, y hacerlo con Alemania para que los jóvenes andaluces puedan emigrar a Alemania.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. Modernización del aparato productivo, Presupuestos Generales del Estado. Han reducido la inversión I+D+i, han eliminado ayudas a la modernización de los sectores productivos, vamos a ver cómo renegocian la PAC —que miedo tengo—, y desde luego se han cargado las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Quinta cuestión. Mejorar el capital humano, educación. Ustedes han hecho… ¿Qué han hecho en educación? Una ley que impide la igualdad de oportunidades y, por lo tanto, la cohesión y, con ello, la competitividad de la economía española, y recortar la educación pública con recortes brutales, de los cuales solamente se ha librado la asignatura de religión. Parecería que para ustedes la competitividad de España depende de que se enseñe religión en la educación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sexta cuestión. El capital físico, infraestructuras en los Presupuestos Generales del Estado. Ya han hecho dos, menos inversión en Andalucía, a pesar de los fondos europeos, menos inversión en Andalucía que la media de España.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, política de consolidación fiscal. Un reparto del déficit que se queda el Gobierno de España todo y a las comunidades autónomas le da una parte mínima.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la política económica. Si hubieran hecho lo contrario, todo lo contrario a lo que han hecho, la economía iría mejor. Pero, claro, ustedes tienen una disculpa, ustedes hacen lo único que pueden hacer, y yo les digo que no, que ustedes pueden hacer otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, es usted incapaz de contestarme en las sesiones de control, créame que lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha contestado, lo último, es decirle que somos la comunidad autónoma con mayor presión fiscal de España, esta, esta. ¿El céntimo sanitario quién lo tiene? A tope en Andalucía. El impuesto sobre las bolsas de plástico, el canon del agua, eso es para todos los andaluces, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Créame, señor Griñán, que, viendo quien lleva las riendas del Gobierno de la comunidad autónoma, podríamos pedir en la próxima sesión que nos autorizaran a hacerle la pregunta la próxima vez al señor Valderas, en lugar de a usted. A ver si así nos pueden responder algunas de las preguntas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted, que habla de resolver el problema de la exclusión social, es curioso que se atreva usted a hacer esas afirmaciones. En los últimos cinco años se han enviado 400 millones de euros fuera y, sin embargo, no hemos garantizado la financiación y la eliminación de la exclusión dentro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, es usted capaz de poner en peligro los ocho millones de euros que han llegado al día, aquí, al día, cada día, de Europa, con tal de seguirle el juego a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, está usted a tiempo de rectificar sus declaraciones y de pedir perdón. Están en juego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>… millones de euros para los andaluces. Es el momento de retractarse de sus declaraciones y de mandar un mensaje de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Tenga usted cuidado, a ver si mañana, cuando hable usted con el alcalde de Málaga, a quien agradezco que lo vaya a recibir, que cuando… A usted, que lo reciba. Pero, cuando usted acuerde algo con él, que después no venga su ministra, su consejera correspondiente [risas] y lo vaya usted a desautorizar. Como en Invercaria, señor Griñán, que el portavoz del Gobierno dice que no hay caso, pero vienen los socios de gobierno y dicen que sí hay caso.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora yo le digo: ¿Hay caso o no hay caso en el asunto Invercaria? Si no hay caso, dígame usted por qué IDEA pide ahora el reintegro de toda la subvención que entregó en su día. Es curioso, se pide el reintegro de toda la subvención. Y le pregunto: ¿Será porque había irregularidades o no? Pues le puedo asegurar que Invercaria ha obstruido la investigación que estaba efectuando la auditora…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Invercaria es una sociedad pública de la Junta de Andalucía, ciento por ciento, y ha obstruido la investigación que la propia Junta de Andalucía venía haciendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Mantiene usted que no hay caso? Señor Griñán, abandone esa forma de gobernar. La forma de gobernar es el diálogo y se lo acabamos de demostrar cuando se nos ha propuesto hoy una persona para el Defensor del Pueblo. Le dijimos que apoyaríamos cualquier propuesta que fuera adecuada a la institución. Nos han hecho una propuesta, nos ha parecido adecuada y tiene nuestro respaldo.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el camino: el diálogo para fortalecer a Andalucía. El diálogo para resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Zoido, prefiero que sea usted el que me haga las preguntas, se lo digo sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si hablamos de presión fiscal, yo le podría decir lo que paga un andaluz de IRPF al Estado y lo que paga la Junta de Andalucía. Le podría decir lo que está pagando de IVA y quién se queda los impuestos del IVA que se han subido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, seamos objetivos en aquellas cosas que decimos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros hemos tomado decisiones de urgencia, y todas ellas han venido a esta cámara. Hemos mantenido, en todo momento, un diálogo con empresarios y sindicatos. Hemos tratado de alcanzar con ustedes acuerdos, que ustedes no han querido ni escuchar. Y yo no voy a volver al anterior modelo que patrocinaba el otro día el señor Aznar, sino que le diré, sencillamente, mire, que el otro día estuvo el señor Rajoy en el pleno y le ofreció el señor Rubalcaba un acuerdo, y él dijo: «Nosotros no podemos acordar nada con quien nos ha traído hasta aquí». Esa es una forma absurda de entender la realidad. ¿Quién nos ha traído hasta aquí? No, mire usted, el miércoles decía el señor Rajoy que no podía pactar con quien nos había traído a esta situación, y el jueves aprobaba el Parlamento la Ley de Costas, que es precisamente lo que nos ha traído a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Esa es la realidad. No traten ustedes de volver… Mire, no traten ustedes de volver a un modelo que está agotado y que no solamente está agotado sino que nos va a llevar a la insostenibilidad, nos va a llevar otra vez al mismo sitio. Por eso, inviertan ustedes más en innovación, hagan ustedes una ley de educación que favorezca a la pública, que es donde se genera la igualdad de oportunidades, hagan ustedes también un sistema de I+D, favorezcan ustedes todo lo que son las empresas que son vanguardia, las empresas, por ejemplo, de energías renovables. Hagan ustedes todo eso y verá cómo nos ponemos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tenemos que competir en Europa. Y yo le digo, soy europeísta, lo soy por convicción pero no por sumisión. Usted es europeísta por sumisión, yo soy europeísta por convicción.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso, usted me puede decir... Que no trate usted..., no traten ustedes de implicar a la Unión Europea en sus discrepancias con el Gobierno andaluz, porque la Unión Europea es un proyecto, siempre ha sido un proyecto en el que conviven distintas ideologías, no es un proyecto de ideología única. Y ustedes lo que pretenden es que lo que hacen ustedes sea bendecido por la Unión Europea. Y eso no es así. La Europa de los ciudadanos, la Europa de la cohesión social, la Europa de la igualdad de oportunidades y del diálogo social es la Europa que contó con el mayor número de apoyos de su historia, y no quiero recordarle quiénes fueron los protagonistas de esa historia. No se defiende a Europa llamando pedigüeño a quien reclama la cohesión, no se favorece el proyecto europeo tampoco quitándole a Andalucía, como quitó el señor Aznar, 4.000 millones de euros del marco financiero entre 2000 y 2006. Así que menos sumisión y más entrega al proyecto. Más entrega al proyecto, que no es el de la supremacía de los mercados financieros, que es el de la Europa de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Que vienen curvas, señor Zoido, y haga usted también..., y haría usted muy bien también en tratar de defender las posiciones de Andalucía en lo que viene próximamente, fondos europeos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, debe concluir su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>... fondos europeos y, sobre todo, la PAC, que me temo que con la PAC estamos recorriendo un camino que va a perjudicar notablemente a Andalucía. Y entonces será el momento de ver si usted es capaz de ponerse al frente contra el Gobierno de España y contra las decisiones de la Unión Europea. Y yo no le llamaré por eso antieuropeísta ni radical, sino un buen andaluz, que es lo que debe ser como líder de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo lo único que le pido es que haga usted de la defensa de Andalucía su dedicación exclusiva y que, cuando vaya a Madrid, vaya a defender a Andalucía en su conjunto, no solamente una ciudad, a Andalucía en su conjunto, porque yo no sé si, como le ha dicho un alcalde, es usted un rotavator. Yo no lo sé, pero lo que sí sé...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... es que Andalucía merece un líder a tiempo completo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

