<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000018</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las decisiones del Gobierno (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo Sr. D. Francisco Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En su nombre, tiene la palabra su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, estoy seguro de que usted no se va a incomodar si en mis primeras palabras me refiero a una extraordinaria persona a quien, en este grupo parlamentario, consideramos el mejor servidor público que hemos conocido, a quien siempre será nuestro Presidente, a Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, vamos a hablar de Andalucía. En este mes y medio, ha celebrado seis Consejos de Gobierno con su flamante equipo de consejeros y consejeras del Partido Socialista e Izquierda Unida, y teniendo, por cierto, ahí a su lado, como Vicepresidente a quien hasta hace unos días tan solo decía que era usted un nefasto gobernante. ¿Pero me puede decir, señor Griñán, cuántas decisiones se han adoptado por su Gobierno en este tiempo? ¿Cuántas reformas ha puesto en marcha? Hable usted ahora en su respuesta, por favor, de Andalucía, porque hasta ahora no lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas reformas ha puesto en marcha? ¿Qué ha hecho en este mes y medio por Andalucía en tiempos extraordinariamente graves para Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, eso sí, yo le voy a decir lo que nosotros sabemos que sí ha hecho: nombramientos y más nombramientos políticos. La anunciada reducción de altos cargos se queda en un ridículo 7%, que equivale de pasar de 171 a 159, apenas una reducción de una docena de altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Griñán, ni una sola medida de calado, ni una sola reforma, ni una sola decisión para sacar a Andalucía de la crisis, ni una sola. Usted ha orillado la reforma, y ha optado por sustituir la reforma por recortes y por confrontación. Me refiero a las reformas que son imprescindibles para sacar a Andalucía adelante, señor Griñán, y que usted las conoce, pero no las aplica:</parrafo>
        <parrafo>Reforma de la Administración, quitar grasa política a la Administración, que en Andalucía hay bastante; reforma del sector público; reforma de su política presupuestaria, porque usted habla de los presupuestos de los demás, pero usted ha gestionado con fracaso rotundo sus propios presupuestos; reforma de la educación, que es tan necesaria y lo conocemos todos.</parrafo>
        <parrafo>La única acción de su Gobierno destacable hasta ahora ha sido el recortazo, conocido ya por todos los andaluces como el recortazo. Presentó el Plan Financiero de la Junta, pero lo hizo porque estaba obligado. Y estaba obligado como consecuencia de su mala gestión económica y presupuestaria, que disparó el déficit y triplicó la deuda de la que usted habla en Andalucía con su gestión. Ahora se está pensando si lo aplica o no, y eso genera, señor Griñán, desconfianza.</parrafo>
        <parrafo>Hable de su Gobierno, hable de lo que no está haciendo, hable de lo que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Le advertimos al principio de su gobierno que el bipartito iba a tener consecuencias negativas para Andalucía; las va a tener, las está ya teniendo en apenas un mes y medio. Las tensiones van a ser mayores, la burocracia va a ser todavía más pesada. La toma de decisiones, la suya, va a ser más lenta, está siendo más lenta. Y los altos cargos van a ser prácticamente los mismos; eso sí, más cercanos, un poco más familiares.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, con este bagaje de inicio de legislatura y en la actual situación económica y social, ¿considera que quienes le han votado y quienes no lo han hecho pueden seguir sufriendo los efectos de la crisis mientras ustedes se reparten la tarta de la Administración?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ¿qué le impide ponerse a solucionar los problemas de los ciudadanos de Andalucía, que no son pocos? ¿Qué le impide hacerlo? ¿Qué le impide tomar decisiones ya, tomar decisiones para Andalucía, empezar a tomar decisiones para contribuir a levantar nuestra tierra y ayudar también a España, que es importante, señor Griñán?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ni usted ni su Gobierno están generando confianza, más bien todo lo contrario. Porque, frecuentemente, un día dicen una cosa y al día siguiente hacen justo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que usted tiene problemas que resolver, y tiene serios problemas también con la justicia, como todos sabemos. La justicia, que está apuntando muy alto, a altos cargos de su Gobierno, por los casos de los ERE. Mire, señor Griñán, la justicia, la Cámara de Cuentas, la Intervención General y la investigación de la Guardia Civil les ponen a usted y a su antecesor en el ojo del huracán con el caso de los ERE, lo quiera ver o no lo quiera ver, pero así es.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, señor Presidente, ¿va usted a dar un paso adelante y comparecer en el asunto de los ERE? ¿Lo va a hacer? ¿Va a asumir usted sus consecuencias políticas, las que tenga el caso de los ERE, con su responsabilidad? ¿Las va a asumir? Señor Griñán, el responsable es usted. Usted estaba al mando de la nave, usted sigue al mando de la nave y usted tiene que dar la cara ante todos los andaluces. Lo tiene que hacer, no le queda más remedio.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cosa: le pedimos desde el Grupo Popular que ponga fin a los ataques y al desprestigio contra la justicia. Y le quiero recordar aquí que las primeras palabras de su flamante Consejero de Justicia no fueron para acordarse de los 600.000 asuntos pendientes que tienen atascados los juzgados y que afectan a cientos de miles de andaluces, no; fueron para atacar una investigación judicial y atacar a una jueza independiente que lucha..., por luchar contra la corrupción en gobiernos, de forma institucionalizada, por el caso de los ERE. Esas fueron las primeras palabras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Griñán, convendrá usted conmigo en que los ERE no son ningún rollo; son un auténtico escándalo que hay que resolver. Y le ha tocado a usted y lo tiene que hacer usted, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y sobre los ERE tendremos ocasión de hablar en la comisión de investigación en este Parlamento, aquella que ustedes votaron diez veces en contra, pero ahora no tienen más remedio que aprobar y que vamos a aprobar. Y ahí tendrá usted que dar explicaciones. Pero esperemos que esa comisión no sea un paripé y sea una auténtica comisión de investigación. Nosotros, sin duda, vamos a luchar por ello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, dedíquese a gobernar, colabore para investigar, recupere el dinero público que ha sido defraudado —más de mil millones de euros—. Y, si hace esas tareas, usted tendrá de su lado al Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, siguen ustedes en la campaña electoral cuando, hace escasamente unos minutos, el Presidente Rajoy acaba de convocar un gabinete de crisis. Pero a ustedes lo que les preocupa son las minucias, y lo que les preocupa son las cosas que creen que le pueden atribuir alguna ventaja política. Pero no estamos para ventajas partidistas, no estamos para ventajas partidistas. Estamos para resolver los problemas de España y de Andalucía. Y lo sorprendente es que pregunte usted por la confianza precisamente hoy. En estos momentos, preguntar por la confianza...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué confianza hay [...]? Cuando, mire, cuando resulta que no es que en apenas seis meses el Gobierno de España haya perdido todo el caudal de confianza que consiguió el 20 de noviembre... Pero es que es peor, es que España ha perdido la confianza de casi todos los países del euro, eso es lo peor, y pregunta usted ahora por la confianza de un Gobierno que lleva un mes. De verdad es sorprendente, es sorprendente de esa altura política que a veces practican ustedes en su grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Pero no me voy a molestar en absoluto porque usted haya citado al señor Arenas. Déjeme que lo cite yo también. Mire, yo creo que, en esta primera parte de mi intervención, voy a dejar atrás la dialéctica ante la cortesía y, si usted lo prefiere, ante el reconocimiento que quiero hacer a quien durante tantos años ha ejercido en esta Cámara la responsabilidad de la oposición política y la representación de una parte muy importante de la sociedad andaluza, y me estoy refiriendo a Javier Arenas, también a Antonio Sanz. Porque es verdad que vivimos tiempos muy complicados, señor Rojas, tal vez los más complejos de los últimos treinta años, a pesar de que no era eso lo que le entendía cuando usted hablaba. Tiempos en que la dureza de la crisis está provocando un creciente desistimiento social, está provocando un abandono y una desconfianza hacia la política, y este es el tiempo de la política, como le decía antes. Comprendo que en el debate público son muchas las ocasiones en que el ventajismo, el regate corto, la frase feliz, el argumento cortito sustituyan a la profundidad de un debate o sirvan para escamotearlo, para ir hacia otro sitio, como, por ejemplo, el número de diputados de una Cámara o, por ejemplo, los silbidos al himno nacional. Pero todos ustedes saben que en política estamos obligados a debatir diferentes modelos de sociedad y hemos de defender posiciones que han de dar lugar a confrontación política, pero no a enfrentamientos estériles, y hoy, que decimos adiós y hasta pronto al señor Arenas, quiero decir y añadir que él ha defendido con destreza y con tenacidad un punto de vista que yo no comparto, pero que es compartido por miles y miles de andaluces, y lo ha hecho en este Parlamento y en la sociedad, y yo creo que le debo, por eso, respeto y reconocimiento. Ha conseguido unir a toda la derecha andaluza, y que la derecha toda, andaluza, consiguiera ser el grupo más votado de esta Cámara, a pesar de mantenerse, como se mantiene, la mayoría de izquierdas en Andalucía. Yo, al señor Arenas, en ausencia —se lo digo a usted, señor Sanz, para que se lo transmita—, le deseo suerte, le deseo suerte y éxitos en política, y le ofrezco mi comunicación permanente para todo aquello que haya de repercutir en el bienestar de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y ya volviendo a la cuestión planteada, señor Rojas, repetirle que esta es la ocasión de que nos pongamos de acuerdo en algo, que es una ocasión, a pesar del manejo que ha hecho el Gobierno, manejo muy equivocado que ha hecho, el manejo de la crisis financiera, a pesar de la operación rescate que no ha sido tampoco afortunada, yo creo que vivimos momentos de radical desconfianza en la política, en el Gobierno y en España. No es el momento, por lo tanto, de política pequeña ni de tratar de obtener una rentabilidad partidaria de esta situación. Es el tiempo de buscar puntos de encuentro y es la hora de la responsabilidad de todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias, con su venia.</parrafo>
        <parrafo>No se deje llevar, señor Presidente, por los titulares, ¿eh? No se trata de un gabinete de crisis: se trata de prorrogar la Comisión delegada de asuntos económicos para analizar la situación, y, por tanto [rumores], dé usted confianza al Gobierno, dé usted confianza al Gobierno porque, con sus declaraciones, desde luego, no lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Y usted llama, señor Griñán, operación de rescate que ha sido desacertada. Pues otro socialista, el señor Almunia, ha dicho que ha sido un préstamo de Europa que va a conseguir que el Estado gane dinero, tenga intereses con ese préstamo y gane más de 4.000 millones de euros probablemente al año. Eso es lo que ha dicho el señor Almunia. ¿Con qué nos quedamos, con qué socialismo nos quedamos? ¿Cuál es el válido, el suyo o el del señor Almunia, cuál es el responsable?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradezco, y lo digo sinceramente, le agradecemos —y hablo en nombre de todo el Grupo Popular— sus palabras sobre el señor Arenas, son justas y son reconocidas por el Grupo Popular. Usted, ahora, aquí en este momento, ha estado a la altura de las circunstancias. No podemos decir lo mismo de sus compañeros de grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Griñán, cuando hable de la situación económica y de la confianza, alguna vez deténgase a pensar quién nos ha traído hasta aquí; quién, hace tres años, decía que teníamos el sistema financiero más robusto del mundo, mientras otros países estaban inyectando dinero a sus bancos para que no se cayeran. ¿Quién lo hizo? El señor Zapatero. Recuérdelo alguna vez, señor Griñán, porque es de justicia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el hecho es que aquí hay mucho doble discurso, pero aquí hay que hablar de Andalucía y hay que hablar de lo que está haciendo el Gobierno desde su inicio. Tenemos en Andalucía un Gobierno bicéfalo, bipartito, de dos grupos que son los perdedores de las elecciones, que se han unido legítimamente, pero que no están acertando en el Gobierno. Tenemos un Gobierno bipartito que no acaba de arrancar. Y, volviendo otra vez atrás, poniendo un poco el zum, vemos qué fue lo que le ocurrió al señor Zapatero en su Gobierno y a usted en su anterior Gobierno: no acababan de arrancar. Los problemas les llegaban a velocidad de la luz, y ustedes siguieron a paso de tortuga entre la fiesta del derroche y la siesta ante las reformas, porque es que no hicieron reformas, y por eso estamos aquí, y por eso hay que tomar decisiones, y por eso hay que hacer reformas. Esa es la historia de los últimos años en Andalucía y en España, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, los andaluces no podemos esperar más, quienes no llegan a fin de mes no pueden esperar más, los parados no pueden esperar más, las pequeñas y medianas empresas de Andalucía que se asfixian no pueden esperar más, lo autónomos no pueden esperar más, necesitan reformas, y esas reformas las tiene que hacer quien gobierna y, quien gobierna, usted, porque así lo ha decidido, es usted, y es su pacto bipartito, y le exigimos esa reforma, le exigimos esa acción para los andaluces. Usted es el Presidente, señor Griñán, pero hasta ahora, y se lo decimos con todos los respetos del mundo, no está usted gobernando en Andalucía, no está tomando reformas, ha dejado a su suerte a Andalucía, esperando que los problemas se resuelvan solos. Y no se resuelven solos: necesitan la acción del Gobierno, acción que no está usted teniendo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Griñán...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy finalizando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... mi grupo vuelve a tenderle la mano en este inicio de legislatura para afrontar juntos los momentos duros que nos ha tocado vivir. La trascendencia de los momentos que vivimos nos obliga a todos a hacer un ejercicio de responsabilidad que anteponga el interés general al partidario. Han elegido unos malos compañeros de viaje para realizar el duro camino que tenemos por delante, ya se lo hemos advertido, y ya ustedes, aunque no lo quieran decir, están empezando a comprobarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, hasta ahora, han elegido también una estrategia equivocada, señor Griñán, la de la pasividad y el ataque permanente y desleal al Gobierno de la Nación. Señor Griñán, acabe de una vez con los dobles discursos. Claro que España vale mucho más de lo que dicen los mercados, claro que España vale mucho más, y por eso lo que tiene que hacer usted es ayudar a España y no confrontar con España, no siempre arremeter contra el Gobierno de la Nación. Ayude a España, ayude con lealtad institucional...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, señor Rojas, su señoría debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... para construir Andalucía, señor Griñán, para construir la Andalucía del futuro con cimientos sólidos, pueden contar con el apoyo del primer grupo de esta Cámara. Pídannos el apoyo para eso, que se lo vamos a dar. Le invito a usted, señor Griñán, a que sumemos activos para extender también a la política nacional los grandes consensos al servicio del interés general de los andaluces, que pasa por la recuperación de Andalucía y la recuperación de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Rajoy, Soraya Sáenz de Santamaría, Guindos y Montoro. Esos, los que están reunidos. Pero, en todo caso, ¿es que usted de verdad cree que no hay una crisis? ¿Es que de verdad usted está convencido de que el Gobierno no puede estar preocupado por cómo está la prima de riesgo y el bono a diez años? ¿Es que usted no está preocupado, como el Gobierno lo está, porque sabe que esta es una situación de crisis que hemos de afrontar con todas sus consecuencias? Es que es así: no ningunee ni minimice lo que hace el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, ya de principio le digo que criticar algo no es criticar a alguien. Yo, por ejemplo, puedo criticar enormemente una política económica, pero no critico a nadie. Y mucho menos criticar al Gobierno de España es criticar a España. O sea, que, por lo tanto, hasta ahí podíamos llegar.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, haga usted el favor de saber que, si el Gobierno se ha emplazado en hacernos reformas, una detrás de otra, serias y profundas, cada semana, por decreto ley, podemos estar en desacuerdo con el decreto ley; pero podemos, al mismo tiempo, invitarlo no a que ejerza sobre nosotros un trágala, que tengamos que decir «sí, padre, estamos de acuerdo». No. A que se reúna con nosotros, con todas las fuerzas políticas. Porque le recuerdo que la única vez que lo ha hecho lo hizo, primero, con CiU; luego lo hizo, a la hora de la final de la Copa del Rey de fútbol, con el secretario general de los socialistas, y se olvidó de que, por ejemplo, Izquierda Unida tiene bastantes más votos que CiU. Por lo tanto, no fue una ronda política: Fue, sencillamente, una forma de contar sus problemas a la gente. No: Queremos diálogo político.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que estábamos hablando hoy de confianza, y es cierto, como le decía antes, que hoy la confianza, hoy, exactamente hoy, está bajo mínimos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ustedes pueden seguir mirando al pasado, hablando de Zapatero, hablando de lo que ustedes quieran; pero la realidad es la de hoy, y hay que arreglar hoy para que mañana sea mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes están todo el día pensando en el pasado, para buscar una excusa, y tratando de arreglar lo de hoy empeorándolo, porque ustedes han llegado a esa peregrina idea, a esa idea desatinada, de que, para que la situación, que es mala, muy mala, vaya a mejor, primero hay que empeorarla, primero hay que empeorarla, hay que hacer que los españoles vivamos peor, porque tienen esa peregrina idea de que hemos vivido por encima de nuestras posibilidades. Será por eso por lo que han puesto un recargo del Impuesto sobre la Renta y han hecho una amnistía fiscal, porque es verdad que unos han vivido mejor que otros. Y a los que han vivido mejor que otros les hacen una amnistía fiscal y a los que han vivido peor les suben los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, tanta contradicción entre lo que decían y han hecho...</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a hacer la caridad de no recordarle lo que decían ustedes en octubre, noviembre y diciembre, y aun lo que dijeron en enero, febrero y marzo, antes del 25, porque podríamos comparar, sencillamente, lo que decían y lo que han hecho. Y ya en abril sabían lo de la herencia recibida. Pero esa improvisación de, de repente, decir «diez mil millones de euros hay que recortar en sanidad y en educación»... ¿Y a cuento de qué? Cien mil millones para la banca y diez mil millones que se quitan en sanidad y en educación.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ustedes, con sus contradicciones, con sus improvisaciones, con su incompetencia, lo que han llevado a este país es a una situación de radical desconfianza. Y este Gobierno —bipartito, como usted dice—, que lleva un mes, para ganar confianza, para ganar confianza, lo que ha hecho ha sido, sencillamente, tratar de tapar la desconfianza que ustedes provocan en la sociedad española. Y esa desconfianza se ve en que ustedes son los que... —como eso es verdad...—, ustedes son enormemente hábiles en el manejo de las palabras.</parrafo>
        <parrafo>Cuando suben ustedes, amnistían a los defraudadores. La amnistía, dicen: «Vamos a hacer que salgan» —¿cómo dicen?— « deudas que ahora mismo...» No, rentas no declaradas. Al abaratamiento del despido lo han llamado ustedes «una medida de flexibilización interna»; al rescate, «una línea de crédito en condiciones favorables»; a las reformas..., a los recortes los llaman «reformas»; a la amnistía fiscal, «medidas excepcionales para incentivar la tributación de rentas no declaradas», y a las subidas de impuestos, «una reponderación temporal de la carga tributaria». Manda narices.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Manda narices. Es decir, la perversión del lenguaje.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han subido los impuestos a las clases medias y trabajadoras; ustedes han recortado la sanidad, han implantado el copago, han recortado la dependencia, han recortado la educación. A ustedes no les queda ya nada por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora es cuando se dan cuenta de lo que les decíamos: Oiga, que el problema no está ahí, que el problema no está en el déficit público. El problema es que nos estamos dejando subordinar a una política que nos va a llevar a la ruina, a la ruina, porque controlar el déficit público a base de recortes sociales es un error que vamos a pagar todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y eso debería saberlo usted, de verdad. Si esto es una regla tan sencilla, es una regla tan sencilla como saber que el déficit se mide por el PIB. Y si ustedes reducen el PIB recortando el gasto público, el déficit no se reduce. Es así. Es que es un cociente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que tienen que hacer es una política económica de estímulo. Si ya hasta el Rey ha dicho que no basta la austeridad. Si eso lo dice todo el mundo ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ruego a su señoría concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, le pido y le digo lo mismo que al principio: No vamos a tener los mismos criterios de política económica, van a ser muy diferentes; pero lo que sí tenemos, ya, por lo que he oído y he leído en una carta que ha mandado el señor Rajoy al Presidente de la Comisión y al señor Van Rompuy, lo que sí hemos visto es que coincidimos en la visión que tiene ahora mismo del Banco Europeo de Europa, de la política fiscal, de la política económica europea, y ahí es donde debemos encontrarnos. Eso es lo que le estoy pidiendo. Y aquí, en Andalucía, en la defensa del Estatuto de Autonomía, que el Gobierno del señor Rajoy ha pisoteado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

