<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000049</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las medidas extraordinarias de solidaridad con los afectados por el temporal acaecido en nuestra Comunidad Autónoma (pág. 95).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 2.1c), 2.1g), 2.1h) y 2.3: aprobados por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 49 abstenciones.. Votación del resto de los puntos: aprobados por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, a continuación pasamos, por último ya, a debatir la cuarta proposición no de ley, en este caso relativa a medidas extraordinarias de solidaridad con los afectados por el temporal acaecido en nuestra Comunidad Autónoma, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, y en cuyo nombre... Será defendida por la señora Torres Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco en representación del Grupo Parlamentario Socialista para defender una iniciativa que, bajo la fórmula de proposición no de ley, tiene como objetivo dar voz y respuesta a las personas que hace apenas un mes vieron arrastrada por el temporal parte de su vida, cuando no la vida misma de algunos de sus familiares, amigos o vecinos.</parrafo>
        <parrafo>En el día de hoy ya podemos darles una buena noticia. Ayer mismo esta Cámara aprobó una propuesta de resolución, consecuencia del debate general acerca de las incidencias en Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2013. La propuesta de resolución número 18 del Grupo Parlamentario Socialista dice: «El Parlamento de Andalucía insta al Gobierno de la Junta a que, a su vez, inste al Gobierno de la Nación a movilizar los recursos suficientes para atender a las comarcas de las provincias de Málaga, Almería y Granada que sufrieron la acción devastadora del último temporal». Fue una propuesta aprobada por unanimidad de todos los grupos, y esa es una buena noticia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como lo que abunda no sobra, reiteramos la petición mediante esta proposición no de ley, que espero obtenga también la unanimidad de la Cámara. En ella instamos al Gobierno de España a que tome medidas extraordinarias de solidaridad con los afectados por el temporal acaecido en nuestra Comunidad Autónoma. Y una fórmula para hacerlo es que se modifique el Real Decreto 25/2012, de 7 de septiembre, por el que se aprueban medidas urgentes para paliar los daños producidos por los incendios forestales y otras catástrofes naturales. Que se modifique, que se amplíe, para paliar los daños causados por las lluvias torrenciales, por la gota fría del pasado 27 de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>La norma estatal, además, establece en su artículo 1.3 esta posibilidad, la posibilidad de extender sus medidas, hasta el 1 de noviembre de 2012, a otros siniestros y tormentas de características similares a las que motivaron su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Las lluvias torrenciales, las inundaciones acontecidas a final de septiembre, han provocado numerosos daños humanos y materiales en las provincias del litoral oriental andaluz. Y, ante este tipo de situaciones provocadas por catástrofes naturales, el Gobierno de la Nación, en el marco del principio constitucional de solidaridad, debe actuar poniendo a disposición de los afectados y las afectadas, y de las administraciones competentes, los medios necesarios para proceder a la reparación de los daños producidos y adoptar medidas extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>Medidas que ya se han adoptado en ocasión de otras catástrofes similares y que deben activarse aquí y ahora por aplicación de los principios de equidad y de igualdad de trato. Existe la herramienta, conocemos la necesidad, compartimos la urgencia de la respuesta. Pues cumplamos con nuestro trabajo. Hacemos política, cumplimos con nuestra obligación de atender las necesidades urgentes de los ciudadanos. Pues hagamos que el Gobierno de la Nación cumpla sin dilación. Vamos a demostrar que somos capaces de actuar consecuentemente con nuestras competencias y responsabilidades, cada administración con la suya y todas en coordinación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, prácticamente el cien por cien de las declaraciones de los responsables políticos, ya sean concejales, concejalas, alcaldes o alcaldesas, presidentes de diputación, consejeros o consejeras, la gran mayoría, porque siempre hay alguien que se desliza hacia ese terreno pantanoso del rédito fácil culpando al de enfrente; pero, como les digo, la gran mayoría ha puesto en valor la buena coordinación de la respuesta inmediata. Por lo tanto, a las Fuerzas de Seguridad, a Protección Civil, a la UME, a los servicios de emergencias sanitarias, a empresas, a servicios operativos municipales y provinciales, nuestra mayor gratitud. Una buena coordinación en la respuesta, que, desde luego, en muchos casos tuvo como a los más eficientes de los efectivos a los vecinos y las vecinas, porque fue una jornada presidida por el civismo y la colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el mismo día de las inundaciones, el mismo día de las inundaciones consecuencia de las lluvias torrenciales —ya les recuerdo que en apenas dos horas se registraron valores excepcionalmente altos por su intensidad: así lo explicó muy claramente, con mucha transparencia y con datos contrastables, el Consejero de Agricultura en su comparecencia del pasado Pleno—, ese día, que cayeron cien litros en diversos lugares de Málaga y Almería, más de doscientos litros en tres puntos específicos de estas provincias —uno de ellos El Torcal, de Antequera—; bueno, pues el día en que se superaban los valores históricos del caudal de los ríos Antas y Almanzora, el día en el que un trueno, y segundos después algunos más, alertaban o despertaban a decenas de ciudadanos, que fueron los primeros sorprendidos por la fuerza inusitada del temporal —a muchos de nosotros nos lo han relatado con avidez—, recuerdan cómo el agua rompió y tomó cuanto encontró a su paso —igual que ustedes, yo los he escuchado—, y, a partir de ese momento, no pueden ser ni un número ni un nombre. Son ciudadanos, personas con rostro, rostros marcados por la tristeza de lo perdido, pero también por la tranquilidad de lo salvado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ese día, el día en el que se escribieron en el alma de cientos de ciudadanos miles de historias, de situaciones, al ver cómo el agua y el barro arrasaban coches, casas, naves, comercios..., ese día, ese día en el que se pusieron de acuerdo, se remangaron y sacaron agua, sacaron barro, sacaron piedras, sacaron enseres, sacaron rabia al ver la pobreza, la humildad del ser humano ante la fuerza de la naturaleza. Ese día nos dieron una lección. Una lección nos dio el agua con su fuerza y otra nos dieron los ciudadanos con su capacidad de reacción inmediata. Porque cuando viene fuerte se lleva por delante lo que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Medios, señorías, es necesario que pongamos; los hemos puesto, existen y sirven, sirven cuando la mayoría de las ocasiones las lluvias son normales, pero es verdad que siempre hay alguna vez en que superan la prevención y la previsión. Y entonces es con fortaleza y con humildad, como hacen los vecinos, hemos de ponernos a recoger, a limpiar, a sacar y a arreglar las consecuencias de esos daños. La Junta de Andalucía, al igual que ayuntamientos y diputaciones y los propios vecinos, lo están haciendo con una respuesta rápida y eficaz, y de eso yo creo que todos nos sentimos muy orgullosos. Se trata de que hoy también los ciudadanos se sientan orgullosos de esta Cámara porque acuerde con unanimidad una proposición no de ley para que el Gobierno de España, que cuenta con esa medida, con ese Real Decreto, haga las modificaciones necesarias para incorporar aquellas situaciones que no estén contempladas y que tienen que ver con la singularidad de los productos, de los cultivos de la zona de Almería o con las indemnizaciones que han de pagar muchos empresarios al no haber podido cumplir con sus compromisos comerciales, precisamente, por estas aguas.</parrafo>
        <parrafo>Pues de eso se trata: de que todos a una votemos a favor de instar al Gobierno de España a que contemple esas nuevas situaciones. También es verdad que en la zona de Almería hay mucha segunda vivienda, urbanizaciones para las vacaciones que no se contemplarían en este Real Decreto y que los vecinos piden que sean incorporadas porque tienen unas características específicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que es de justicia, creo que además se trata de dar un tratamiento igualitario a los ciudadanos andaluces y a los que han sentido con tanta tristeza cómo el agua, que hoy nuevamente caía y ponía en alerta naranja nuevamente a la provincia de Málaga, no siempre nos trae el recuerdo de una canción de Joan Manuel Serrat llamándonos a una tarde otoñal, nostálgica y hermosa, sino que cada vez más, cuando escuchamos la palabra llueve, nos da cierto repelús porque no sabemos con qué fuerza va a llover. La que pasó el 27 de septiembre fue muy fuerte, y muy fuerte ha de ser la respuesta del Gobierno de España, al que instamos con esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y espero su votación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para fijar su posición y defender las respectivas enmiendas de cada grupo, tomarán la palabra a continuación el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes y el Grupo Parlamentario Popular. En primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y en su nombre la diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ah, perdón, entonces han cambiado. Martín Escobar, adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el Pleno anterior se hacía un primer balance de lo ocurrido. En este Pleno se trata de actuar, se trata de poner sobre el papel, pero también sobre la mesa, las actuaciones prioritarias y las dotaciones y compensaciones económicas necesarias para la reconstrucción, para la viabilidad de las explotaciones agrarias y ganaderas, y para el seguir viviendo de los y las vecinas afectados. Y ello conlleva por parte de las Administraciones públicas impulsar medidas para reparar los daños ocasionados.</parrafo>
        <parrafo>Se hablaba hace quince días en esta Cámara de solidaridad, de cooperación y coordinación de todas las administraciones públicas, porque todos y todas, independientemente de nuestro color político, partíamos de la base de que lo prioritario era solventar a la mayor brevedad posible esta situación y ofrecer apoyo y mecanismos para reactivar lo antes posible la actividad normal de las zonas afectadas. Es de saludar esta actitud en la provincia de Málaga y en la provincia de Granada, pero no en Almería. En Almería que se ha procedido desde la..., desde la deslealtad, desde la insolidaridad y desde la mezquindad por parte del Partido Popular, llegando incluso a pedir la dimisión de la Delegada de Fomento de Almería. ¿Por qué? Por estar a pie de tajo, junto a más de cien trabajadores de carretera, verificando y ratificando in situ el alcance de los daños, mientras el señor Zoido y sus alcaldes se hacían fotos prometiendo lo suyo y lo ajeno. ¿Por qué, señorías del Partido Popular, por tener la Consejería de Fomento los daños evaluados en apenas 72 horas de lo ocurrido? ¿Por qué, señorías del Partido Popular, por disponer de 12 millones de euros para iniciar las obras en apenas cinco días? ¿Qué otra Administración lo ha hecho? ¿Por qué, señorías del Partido Popular, por hacer las cosas bien hechas? ¿Por exigir seguridad por encima de cualquier otra actuación? ¿Por no contribuir a añadir, en un momento determinado, más sufrimiento y más pérdida de vidas humanas?</parrafo>
        <parrafo>Pues eso, alzaron la voz mientras ustedes entre foto y foto. ¿Qué han hecho ustedes? ¿Qué acción ha habido desde el Gobierno central? Y desde la Diputación Provincial de Almería aún no se ha hecho nada. Tanto es así que mañana irá a Pleno la modificación presupuestaria para tal fin. Es decir, a fecha de hoy, no han puesto ni un céntimo; lógicamente, no han licitado nada, absolutamente nada. Y es que hasta hace apenas una semana no han tenido realizada la valoración por parte de la Diputación Provincial.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, sabrán que, por no primar la seguridad y abrir, bueno, echar cuatro camiones de tierra donde no se debía, se han volcado varios camiones. Supongo que lo sabrán. Y es que, es que... Vayan a tráfico y pregúntenlo. No me desmientan desde ahí. Y es que la Consejería de Fomento ha puesto euros y máquinas a trabajar, 22 actuaciones entre Málaga y Almería. En la costa de Granada, en el mismo día, de manera inmediata se hicieron las actuaciones necesarias, 18 actuaciones en marcha, 8 en Almería, 10 en Málaga, mañana se licitan las 4 restantes en la provincia de Almería. No voy a repetir lo que la Consejera de Fomento ya ha explicitado esta mañana, pero desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida primamos la celeridad, la transparencia, la honestidad, la seguridad y las prioridades y el rigor que ha marcado la Consejería de Fomento. La presencia sin publicidad de la Delegada, del Viceconsejero, de los directivos y trabajadores de la Consejería de Fomento in situ. ¿Saben ustedes que tuvo que ser la Delegada de Fomento de Almería, Encarna Caparrós, a quien le han pedido ustedes la dimisión, quien hiciera de guía con los alcaldes del PP de la zona porque ni siquiera sabían en qué estado y que peligrosidad presentaban las carreteras de sus propios municipios?</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, frente a las fotos vacías del Partido Popular y los titulares fáciles, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida decimos eso de menos presencia, menos fotos y más actuar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, lo importante, como decía mi compañera en el Pleno pasado, es impulsar actuaciones, y eso es lo que a juicio de Izquierda Unida se pretende con esta PNL que presenta el PSOE: medidas como ayudas directas por los daños personales, materiales sufridos tanto en los bienes de las personas, empresas y administraciones públicas, para hacer frente a la reconstrucción, rehabilitación o reparación de las viviendas; subvenciones para la reparación de los daños ocasionados en la red viaria e infraestructuras municipales y de titularidad pública; indemnizaciones por los daños producidos en el sector ganadero y agrario; beneficios [ininteligible] y al sector productivo. Para ello es necesario activar la petición al Fondo de Solidaridad de la Unión Europea por catástrofe natural y, a la vez, realizar un exhaustivo seguimiento, control y evaluación por parte del conjunto de las Administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, esta proposición no de ley se queda corta, se queda solo en lo inmediato, no habla de prevención, no habla de actuaciones para evitar que en un futuro, si la situación se repite, sus consecuencias sean menores. Porque lo más lamentable de esta situación es que era absolutamente previsible. Había informes de organismos del Observatorio de la Sostenibilidad de España, del Defensor del Pueblo, de movimientos ecologistas, de colegios de arquitectos, etcétera, que llevan años alertando del peligro que supone este modelo de planificación urbanística, del todo vale, del no se respetan ni ramblas, ni lagunas, ni escorrentías, y todas las Administraciones miran para otro lado. Probablemente, la falta de responsabilidades políticas haya dado pie a ello, y todos sabemos que de eso algo hay. Pero también es necesario tener diseñado y coordinado un plan de emergencias que permita llevar a cabo las acciones coordinadas de Protección Civil, Bomberos, Cuerpos de Seguridad del Estado y la propia ciudadanía, y todo indica que tampoco en este aspecto hemos acertado. Es más, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida vamos a solicitar un informe detallado de las acciones llevadas a cabo, especialmente si la orden de Protección Civil fue transmitida correctamente a los ayuntamientos, alertando de la situación y, por consiguiente, si los ayuntamientos hicieron lo necesario, no podemos obviar que, más allá de la catástrofe económica, material y natural, se han perdido vidas humanas. Merece nuestro interés conocer si el protocolo de actuación funcionó adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que realizamos la siguiente enmienda, que dice —el siguiente texto—: «La realización y dotación presupuestaria de planes de emergencia, en coordinación con las administraciones autonómicas y locales, en los que se determinen las actuaciones a desarrollar en caso de catástrofe natural, así como los planes de prevención en los que se contemplen las actuaciones necesarias para evitar inundaciones, especialmente en aquellas zonas catalogadas en riesgo».</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, presento in voce, como enmienda, la propuesta que ya hiciera Lola Quintana, diputada de Málaga por Izquierda Unida, relativa a un plan extraordinario, un PER extraordinario, a las demandas de los trabajadores del campo, de tener un PER mínimo de cuatro meses para paliar esta situación sin el requisito de las 35 peonadas; el no pagar mientras estén en el paro el sello de la cartilla agraria y el que haya un subsidio de seis o diez meses, porque, si alguien sufre por partida doble o por partida triple las consecuencias de las inundaciones, son, sobre todo, los trabajadores del campo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, en la situación de crisis económica en la que estamos inmersos, el alto porcentaje de desempleo y la pérdida de las explotaciones agrarias y ganaderas dan por defendida esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, y termino solicitando, o deseando, que en este tipo de situaciones tengamos, desde todos los grupos políticos, la lealtad, la honestidad y la solidaridad con aquella gente que lo está pasando mal, que lo ha perdido todo, y estemos a la altura de las circunstancias, porque de verdad os puedo decir que un titular de prensa no merece la pena. Lo que merece la pena en estos casos es que se nos vea de forma unida, conjunta, coordinada, defendiendo los intereses de los hombres y mujeres que lo han perdido todo, que han perdido parte o que han perdido a gente querida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Martínez Escobar, el texto de la enmienda in voce...</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a continuación al turno del Grupo Parlamentario Popular, que se posicionará, como es lógico, en torno a la proposición no de ley, así como para la defensa de sus enmiendas. Para ello tiene la palabra, en primer lugar, en este momento la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La pérdida de siete vidas humanas, cientos de personas desalojadas de sus viviendas en municipios de las provincias de Almería, Málaga y Granada, numerosas viviendas, locales comerciales, infraestructuras de comunicación, explotaciones agrarias, ganaderas, caminos rurales inundados, millonarias e irrecuperables pérdidas en enseres y viviendas, es solo parte del desolador panorama que han dejado las torrenciales lluvias del pasado mes de septiembre, sin dejar de mencionar las devastadoras consecuencias que han sufrido muchos de esos municipios por la destrucción de infraestructuras de captación de agua y de saneamiento y depuración o por los cortes y desprendimientos de decenas de carreteras de distinto ámbito competencial que han provocado el aislamiento de algunos de sus municipios, imposibilitando también el acceso a centros hospitalarios y educativos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto por sí solo, señorías, justificaría más que de sobra que todos hoy estuviéramos a la altura de las circunstancias y que cada cual fuera capaz de asumir la parte que le correspondiera atendiendo a sus competencias y responsabilidades. Pero, a tenor de esta iniciativa, me temo que esto no va a ser así, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy este debate debería servir para dar —gracias— respuesta a los ciudadanos que nos están pidiendo, y creo que además están en su justo derecho de exigirnos, explicaciones públicas por las actuaciones que se deberían haber acometido para prevenir todas estas situaciones y que no se hicieron a tiempo. Pero, sobre todo, este Pleno debería estar dando respuestas a los interrogantes que se hacen todos ellos, y que quieren conocer qué se está dispuesto a hacer y hasta qué punto de compromiso estamos dispuestos a llegar para paliar al menos los daños materiales que han perdido y que han quedado enterrados en el fango; qué vamos a hacer para ayudar y contribuir, desde la Junta de Andalucía, para mejorar la situación y de qué manera vamos a permitir que al menos algunas personas puedan recuperar, si no todo, parte de lo perdido, porque, evidentemente y desgraciadamente, señorías, saben ustedes que hay cosas irrecuperables, no solo las vidas humanas, sino también en el ámbito de lo material, enseres y propiedades de una carga, de una fuerte carga emocional.</parrafo>
        <parrafo>Hoy deberíamos estar en un Parlamento andaluz que diera respuestas a personas que buscan, que reclaman y nos reclaman una explicación, pero, sobre todo, que necesitan y merecen, señorías del PSOE, una solución; que, lamentablemente, creo que, al ver esta iniciativa hoy, deben de sentirse decepcionados con la Junta de Andalucía y con el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, con esta iniciativa, tal y como la han planteado, con respeto le digo, parece más bien tener una gran miopía política, y deja claro que la izquierda andaluza solo sirve para exigir a los demás lo que no es capaz de asumir por sí misma. Han ido a hacerse la foto, han utilizado mediática y políticamente la catástrofe; pero, a la hora de la verdad, presentan una iniciativa eludiendo cualquier tipo de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE, y, por cierto, con la irresponsable intervención y desafortunada intervención de la portavoz de Izquierda Unida, ha perdido una gran oportunidad para demostrarles a los andaluces que el pacto de perdedores era porque querían hacer algo por Andalucía. Pero con esta iniciativa se demuestra que con ese pacto de perdedores lo único que querían era seguir manteniendo el poder y los sillones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa y con la desafortunada intervención de la señora portavoz de Izquierda Unida, que lamento profundamente, porque sabe usted perfectamente, porque es de Almería, que el domingo por la mañana, cuando los alcaldes de la provincia de Almería estaban junto a sus vecinos intentando achicar el agua, intentando dar soluciones y pidiendo a la Consejería de Fomento de Izquierda Unida que, por favor, dejaran la maquinaria del parque móvil, la maquinaria del parque móvil de la Consejería de Izquierda Unida estaba parada en el parque móvil de la Consejería. Ustedes no hicieron lo que tenían que hacer y hoy demuestran que ese pacto de perdedores no era para resolver los problemas de Andalucía, sino para repartirse el poder que quedaba en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros hoy estamos en este debate porque también estuvimos allí, porque prometimos nuestra ayuda y comprometimos nuestra palabra para trabajar y solucionar los problemas de los más afectados. Porque queremos ser coherentes, porque lo hemos sido siempre ante cualquier adversidad, hoy le digo que aquí vamos a seguir diciendo lo mismo que dijimos allí. Tendremos que ver si el PSOE va a votar aquí lo mismo a que se comprometió allí el día de las inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular, desde la solidaridad con los afectados, desde la preocupación de lo que ha sucedido, pero también desde la intranquilidad de los que siguen sufriendo, vamos a participar en este debate con la presentación de enmiendas al mismo. Y, como nos sentimos muy orgullosos de la labor incansable de los miembros del sistema de emergencias de Andalucía, de los dispositivos de emergencia local, de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, de la Cruz Roja, de los bomberos, creemos que es de justicia reconocerlo desde este Parlamento, reconocer la labor, porque gracias a ellos no solo han evitado que la catástrofe sea mayor, sino que han llevado el aliento y la seguridad a los que más lo han necesitado. Por eso, a título de enmienda, creemos que es justo reconocer esa labor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las inclemencias meteorológicas han sido adversas y, evidentemente, nadie las ha provocado; pero de la misma manera les digo que las catástrofes, aunque la mayoría de las veces son inevitables, evidentemente la gravedad de sus consecuencias va en función también de la capacidad de reacción que se tiene, de lo preparado que se esté, primero para evitarlo y posteriormente para afrontarlo con éxito.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí permítanme, señorías, que les diga que este temporal, como otros anteriores, les ha pillado con una falta de previsión y de preparación impropia de una Andalucía del siglo xxi. Y permítanme que en este momento muestre mi solidaridad, la solidaridad del Grupo Parlamentario Popular, con todos los vecinos de Vera, y en especial con el Alcalde, que con tanta celeridad, con tanta responsabilidad, llegó a presentar hasta cinco reclamaciones a la Junta de Andalucía solicitándole a la Consejería de Medio Ambiente que actuaran con urgencia para trabajar y limpiar el cauce del río Antas, por la grave situación de riesgo que suponía su estado de abandono. Hasta cinco reclamaciones tengo aquí, para luego recibir la insensible e irresponsable respuesta de la Consejería de Medio Ambiente diciendo que no había disponibilidad presupuestaria para arreglar algo que sabíamos que, si había una gran tormenta, iba a tener unas graves consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esto es inaceptable, porque ¿cómo les podemos decir nosotros a los vecinos de Vera que con treinta mil millones de euros de presupuesto que tiene la Comunidad Autónoma no hay dinero para limpiar el cauce de un arroyo? Evidentemente yo creo, señorías, que estamos, desde luego, dejando y estamos haciendo dejación de funciones desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, cuando lleguen las lluvias torrenciales, las lluvias torrenciales, si los cauces de los ríos no están limpios, si no hemos hecho un mejor y mayor encauzamiento tanto de barrancos como de ramblas, si no hemos trabajado mejor y con mayor control en la ordenación del territorio, como hemos hecho hasta ahora, desgraciadamente, los desastres serán mucho mayores. Y, desde entonces, parece que ustedes, porque ya ha habido más inundaciones, ustedes no se han dado cuenta. Ustedes seguirán lamentando las tragedias, pero también seguirán incumpliendo el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos de Andalucía. Se aprobó en 2002, tiene una vigencia hasta 2015. Y todos y cada uno de los puntos sensibles que han provocado la catástrofe trágica que ha llevado a la pérdida de vidas humanas estaban identificados entre las 201 zonas inundables, los 250 puntos negros y hasta en más de los 1.099 puntos de riesgo. Estamos hablando de un plan de 1.235 millones de Andalucía, que la Junta..., del Plan de Avenidas, que la Junta tenía comprometidas unas inversiones de 431 millones de euros que han incumplido sistemáticamente. Que solo cuando hay lluvias, entonces es cuando actúan, y solamente presupuestan una pequeña cantidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para este año, la Junta de Andalucía tiene un presupuesto tan solo de 4,9 millones de euros para toda Andalucía para la defensa de avenidas, protección de riberas y márgenes, encauzamiento y ordenación del dominio público hidráulico. Así, lamentablemente, señorías, luego ocurre lo que ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Miren, con esta proposición no de ley, lo que demuestra el Partido Socialista es que no quiere profundizar en la autonomía. Está más cómodo como un gobierno perdedor, haciéndole la oposición al Gobierno central. Por esa actitud, hoy, desde el Valle de Abdalajís le piden emergencia a la Junta de Andalucía, le piden que actúe urgentemente en el arroyo de las Piedras, porque si llueve las cosas pueden ser peores. Hoy, por eso, por esa actitud, en huelga permanente de la Junta de Andalucía, porque lo del 14-N es una anécdota para el inmovilismo y la improductividad de este Gobierno bipartito social-comunista, hoy hay carreteras que están, de la Junta de Andalucía, en este estado: la A-350, a la altura de Zurgena; la A-350, entre Huércal-Overa y Pulpí; la 11-1 entre Zurgena y Sorbas; la 352, Vera-Garrucha; Coín-Cártama; o la misma del Valle de Abdalajís.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay una realidad mucho más cruda que la que sobrepasa y sobrepasa el debate de este Parlamento, y es la realidad de quien lo ha perdido absolutamente todo. Ya no hay excusas, tenemos que estar todos unidos para luchar contra estas catástrofes. El Gobierno de España ya tiene su línea de trabajo establecida y bien definida: los compromisos asumidos con los afectados —vecinos, agricultores, ganaderos— ya están llegando; las ayudas también están llegando; los requerimientos a Europa ya se están haciendo. Ahora toca saber si la Junta de Andalucía tiene o no definida su hoja de ruta para resolver lo que le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el señor Griñán visitó la zona de Pueblo Laguna de Vera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con esta reflexión termino.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán visitó la zona de Pueblo Laguna de Vera y afirmó que tanto el Gobierno de la Junta de Andalucía como el Gobierno central y los ayuntamientos iban a hacer todo lo posible para reparar los daños de manera urgente. Miren, desde esa visita, aquí están todos los Consejos de Gobierno, ni un solo acuerdo del Consejo de Gobierno para hacer frente a las responsabilidades de la Junta de Andalucía. Tan solo un Consejo de Gobierno hace referencia a las inundaciones, y es para solicitar al Gobierno central la aplicación de medidas urgentes para paliar los efectos de la gota fría.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tanto sectarismo, tanta autocomplacencia no va a aliviar el dolor de quien lo ha perdido todo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el Presidente del Partido Popular se lo decía al Presidente de la Junta: «Sea valiente». Pues hoy también se lo reclamamos. Sean valientes, acepten nuestras enmiendas, pongámonos todos a trabajar unidos, porque hay muchos andaluces que nos lo reclaman y porque lo necesitan, porque la Junta de Andalucía —y así lo creo sinceramente, y lo cree este grupo— tiene la obligación de asumir ya sus responsabilidades y el deber de dar respuesta a los miles de afectados, aunque sea por una vez y no sirva de precedente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tomará de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Socialista, que deberá pronunciarse expresamente sobre la aceptación o no de las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra su portavoz, señora Torres Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Poco dura la alegría en casa del pobre. Llamábamos a la unidad, al consenso, al tono sosegado, al tratar de avanzar hacia el futuro y poner cauce a lo que, en algunas ocasiones, la naturaleza se empeña en romper; y, una vez más, se ha aprovechado el turno para esa campaña anti-Junta que tiene permanentemente in voce el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo quiero retomar el tono que creo que merecen los ciudadanos esta tarde. Porque he tratado de traer imágenes del día de la tragedia. Y, si aquellas eran imágenes estremecedoras, las de un mes después no son mejores, son deprimentes. Porque también hemos estado en los sitios de avenidas un mes después, también hemos ido con los alcaldes, con los afectados, a poder comprobar y compartir con ellos el estado en el que, sobre todo, el campo se encuentra en estos momentos. Y esas hectáreas de cultivos inservibles, que están siendo retiradas o que tienen que retirarse para poder marcarse, o esas huertas anegadas en la zona de Álora, en el valle del Guadalhorce, o esos frutales que se han perdido, son, en muchos casos, el sustento de las familias. Y, por eso, y reitero una vez más, y deberíamos, debería el Partido Popular haber dejado el discurso de tirar piedras contra el de enfrente, para ponernos realmente a trabajar por ellos.</parrafo>
        <parrafo>Impresionantes han sido esas imágenes e impresionante ha de ser la respuesta de los representantes de los ciudadanos en esta Cámara, porque, miren ustedes, si yo no tengo la capacidad de sustraerme al debate que la señora González Vigo ha querido poner sobre la mesa, podría decirles que, desde luego, de inversiones en infraestructuras del Gobierno de España en Andalucía, mejor que no hablemos. Porque, vamos, se ha hablado a lo largo de la tarde, se ha hablado a lo largo de otros plenos, y tendremos que seguir hablando, porque son muchas las deficiencias que presentan las transferencias de fondos en inversión para infraestructuras del Gobierno del señor Rajoy con relación a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a tratar de sustraerme a ese debate, voy a tratar de sustraerme porque entiendo que los ciudadanos se merecen una respuesta rápida: los agricultores, pero también las personas trabajadoras, humildes, que han perdido una carpintería, o que han perdido un pub, o que la tienda de alimentación se les ha ido por delante con el agua, y que necesitan recuperar no ya lo que perdieron en aquel momento, sino la maquinaria, los productos, la capacidad de volver a reiniciar su actividad económica, sus empresas y sus vidas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, porque el día 27 las imágenes eran estremecedoras, pero un mes después siguen siendo deprimentes, por eso me he preocupado, como se han preocupado ellos, cuando he oído, por parte de algunos representantes del Gobierno de España, bueno, afirmaciones en el sentido de «vamos a intentar que se cree una comisión interministerial que en un plazo breve de tiempo estudie…». ¿No les recuerda la musiquilla de las llamadas en espera? Bueno, pues para eso traemos aquí esta PNL, porque la actualidad, a veces, hace que nos olvidemos, y esta PNL es una vacuna contra el olvido. No queremos que los ciudadanos sientan que el Gobierno de España les pone llamada en espera. Queremos una respuesta rápida, y queremos que sea una respuesta por unanimidad de todos los grupos de esta Cámara, porque entiendo que todos comprendemos esa necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Los centros de valoración han hecho su trabajo, las oficinas comarcales agrarias han hecho su trabajo, los ayuntamientos han hecho su trabajo, las personas y los colegios de profesionales que se han ofrecido voluntariamente han hecho su trabajo. La Junta de Andalucía ha hecho su trabajo. El Consejero de Agricultura anunciaba esta misma mañana una inversión de más de diez millones para arreglo de caminos y de infraestructuras agrarias. Señorías, esta misma mañana, la Junta respondiendo. Y la Consejera de Fomento, también esta mañana, ha podido dar cuenta, en respuesta a dos preguntas orales en esta Cámara, a cómo se están también poniendo recursos para el arreglo de carreteras y de infraestructuras, en torno a los 16 millones entre los distintos conceptos de los que ha hablado. La Junta responde, como les he relatado que han respondido muchas más entidades y administraciones. Responde cualquiera a quien en un momento tú pidas datos, porque todos estamos ávidos de poder ayudar. Por eso, yo agradezco la colaboración de mi compañero José Luis Sánchez Teruel, porque, en un minuto, me hizo llegar los datos de Almería. Y los tengo todos. Y en respeto y reconocimiento al trabajo y a la dedicación de todos y cada uno de los que están poniendo de su parte para dar respuesta a los ciudadanos, para tener esas valoraciones, yo creo que merecemos que hoy el debate esté en torno a esas necesidades. Todos esos trabajos han hecho posible que la Delegada del Gobierno dé una cifra aproximada en torno a los doscientos millones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si tenemos la cifra, si tenemos la herramienta, si tenemos la voluntad, si todos estamos de acuerdo, si los ciudadanos nos miran y quieren que les demos la esperanza de gobiernos responsables que cumplen con su obligación, ¿por qué traer el discurso de la confrontación malentendida? Ya le decía que siempre hay alguien que se queda fuera de onda y que no sabe entender lo que es importante, lo que es urgente, y atender a esas dos cuestiones. Es urgente que demos respuesta y es importante que demos una respuesta consensuada, coordinada y unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo agradezco las aportaciones que se han hecho desde los grupos de la Cámara; de hecho, en mi intervención inicial agradecía a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y a todos los que han participado en las labores de atención en estas inundaciones, y, por lo tanto, no tengo ningún inconveniente en que, además de en el texto, esté en la parte de los acuerdos, y, por lo tanto, atiendo la enmienda del Partido Popular en ese sentido, como atiendo la de la llamada a la coordinación, porque he dicho en mi discurso que lo que abunda no es malo, y hacer visible que esa coordinación que ha existido, y de la que nos sentimos orgullosos, pueda estar presente siempre y de manera ordenada, como lo está en los planes de emergencia, me parece que es lógico. Por lo tanto, sí a las enmiendas del Partido Popular en ese sentido. Y a un texto que he transaccionado, una propuesta de transacción que le hecho a la señora González Vigo para estudiar propuestas de futuro en relación con la prevención y con la dotación de planes para la prevención</parrafo>
        <parrafo>Y a Izquierda Unida, desde luego, todo lo que sea mejorar esos planes de coordinación en prevención con el Gobierno de España nos parece que tampoco es malo. Existen los planes, nosotros como comunidad autónoma formamos parte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les rogaría, una vez más, que guarden silencio. El murmullo es francamente insoportable para quien está en el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Les decía que existen los planes de prevención y de previsión. Andalucía ha sido Comunidad pionera en la puesta en marcha de esos planes desde el año 1988. La última vez que pusimos en marcha legislación aplicada a la actividad en esa materia fue en noviembre del pasado 2001. Existen planes de coordinación con ayuntamientos y, desde luego, formamos parte de la Comisión Nacional de Emergencias, para coordinar actuaciones con el Gobierno de España. Pero reitero: no está mal abundar sobre la necesidad de que existan esos planes y de que tengan dotación.</parrafo>
        <parrafo>Así que espero que con esa asunción de parte de las enmiendas del Partido Popular, la gran parte de las enmiendas del Partido Popular y de Izquierda Unida, la unanimidad a la que llamaba en mi anterior intervención y que ayer ya obtuvimos en la propuesta de resolución, sea el resultado de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quienes miran hacia la política con esperanza de respuesta tienen hoy la posibilidad de saber que los hombres y mujeres de esta Cámara en las situaciones de emergencia también somos capaces de reaccionar sin dilación, que es lo que pedimos al Gobierno de España: que actúe sin dilación y que ponga en marcha ese plan de medidas extraordinarias en solidaridad con los afectados por las lluvias.</parrafo>
        <parrafo>Como es mi última intervención, que tengan buena vuelta a casa y cuidado con la lluvia por la carretera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, en primer lugar, presentada una enmienda in voce por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y una transaccional por el Grupo Socialista, procede preguntar a los grupos parlamentarios si están conformes con la tramitación. En primer lugar, pregunto sobre la enmienda in voce presentada por el Grupo de Izquierda Unida. El Grupo Popular se opone a la tramitación; por lo tanto, no se incorporará al texto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la enmienda transaccional anunciada por la portavoz socialista en su última intervención, sobre una enmienda por la que el Grupo Popular añadía un nuevo punto 3 al texto de la proposición, ¿hay conformidad en tramitarla? Está de acuerdo el Grupo Popular en su asunción. Por lo tanto, con ese texto se entiende que se incorpora al texto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Daré lectura, en todo caso, si quieren sus señorías, al texto, como queda. Sería un apartado 3.2, que diría: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a estudiar, en el marco de los trabajos de la elaboración del Proyecto de Ley del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para 2013, la posibilidad de la creación de un fondo permanente de indemnizaciones y ayudas para ofrecer ayuda inmediata a afectados y ayuntamientos por los daños derivados de situaciones de emergencia o de naturaleza catastrófica».</parrafo>
        <parrafo>Bien. De tal manera, señorías, que el texto de la proposición no de ley que vamos a votar es el que resulta de la incorporación de esta enmienda transaccional y de las dos enmiendas del Grupo Parlamentario Popular que han sido aceptadas por la señora Torres..., perdón, y por la enmienda presentada por Izquierda Unida, que también ha sido asumida por la señora Torres. De manera que ese es el texto que pasamos a votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pedir votación separada para los puntos 2.1c), 2.1g), 2.1h) y 2.3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a votación precisamente los puntos que acaba de citar el señor Salas Machuca, repito: 2.1c), 2.1g), 2.1h) y 2.3.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar, a continuación, el resto de los puntos de la proposición no de ley del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, habiendo terminado el orden del día, se levanta la sesión. Que tengan buen viaje y cuidado con la carretera.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

