<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>34</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Director de empresa, Empresa pública, Medio de comunicación público, Nombramiento de personal, Radiodifusión, Televisión, Cuadro superior</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000003</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 3/2013, de 19 de marzo, por el que se modifica la Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la radio y televisión de titularidad autonómica gestionada por la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía (RTVA) (pág. 32).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación como Decreto Ley: aprobada por 58 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: rechazada por 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos a continuación al punto segundo de este punto tercero del orden del día, convalidación o derogación del Decreto Ley 3/2013, de 19 de marzo, por el que se modifica la Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la Radiotelevisión de titularidad autonómica gestionada por la Empresa Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con la misma normativa de aplicación al punto anterior, en primer lugar, para la exposición del texto y de la conveniencia de la necesidad de la promulgación del mencionado decreto ley, tendrá la palabra la consejera de Presidencia...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no me parece que sea muy conveniente hacer comentarios...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>No, no puede decaer el punto, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, señora consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Señor presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta Cámara, en nombre del Consejo de Gobierno, con el fin de someter a su convalidación el decreto ley por el que se modifica la Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la Radiotelevisión de titularidad autonómica gestionada por la Empresa Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa pretende y permite resolver una situación extraordinaria y de urgente necesidad, una situación que no estaba prevista en la ley y que se produjo como consecuencia de la dimisión por sorpresa del director general.</parrafo>
        <parrafo>Para resolver este vacío legal, el Gobierno de Andalucía tuvo claro que no se debía modificar la propia Ley de la RTVA, y que garantiza la independencia en la gestión de la radio y de la televisión andaluza, y que además, como decía, permite en estos momentos mejorarla y cubrir situaciones que no estaban previstas.</parrafo>
        <parrafo>La norma que traemos ahora al Parlamento para su debate resuelve, como decía, esa situación de vacío legal: autoriza al Consejo de Administración de la RTVA a ejercer las competencias y funciones que corresponden al director general. Esta solución, como no puede ser de otra manera, es una solución transitoria, de interinidad, una situación que esperamos se resuelva en el momento en que los grupos parlamentarios pacten la elección del nuevo director general.</parrafo>
        <parrafo>A partir de este momento, la regulación permite igualmente al Consejo no solo desempeñar las funciones y las competencias de administración y representación, así como otras de importante trascendencia para la gestión ordinaria de la RTVA, sino que permite autorizar y gastar, pagos, la ordenación de la programación audiovisual, que también será de su competencia, la ejecución de las directrices en materia de publicidad, los espacios comerciales y la jefatura superior del personal, que, como bien saben, en estos momentos es un tema de especial trascendencia dentro de la casa.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la naturaleza colegiada de este órgano y el propio carácter de estas competencias permiten delegar en el personal directivo de la RTVA aquellas funciones que sean necesarias para la gestión tanto del ente como de sus sociedades filiales. Esta delegación deberá ser acordada por mayoría absoluta de los miembros del Consejo, y se desarrollará con la misma limitación temporal que la atribución de competencias y funciones que tiene el propio Consejo de Administración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la regulación que sometemos hoy aquí a votación en la Cámara permite afrontar con todas las garantías democráticas una situación que no estaba contemplada en la ley. Y además lo hace, como decía, en un momento delicado para la RTVA, que está inmersa en un proceso de negociación colectivo con los trabajadores y que da garantía y seguridad no solo a los trabajadores, sino también a los propios usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que se ha solucionado con celeridad, con rapidez y con eficacia una situación no prevista en la norma y, como decía antes, producida de manera inesperada.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA es una referencia y un modelo a seguir en el ámbito de las televisiones públicas, y ese modelo debemos preservarlo, debemos preservar su carácter público porque es algo que contempla incluso nuestro propio Estatuto de Autonomía. El modelo de la RTVA se ha consolidado gracias al compromiso del Gobierno andaluz. Y en este caso, tengo que destacar que el no querer modificar la actual ley responde a que seguimos apostando por los principios de independencia, pluralidad, objetividad, neutralidad informativa y veracidad. La radio y la televisión de Andalucía son medios de comunicación que ponen por delante la función social de informar a los ciudadanos, defendiendo la libre formación de la opinión pública y garantizando la libre expresión de la pluralidad social, cultural y política de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de la RTVA se constituyó, y se aprobó con ella un ambicioso marco normativo que supuso un hito en el impulso democrático y en la mejora de la transparencia y la calidad de nuestras instituciones públicas. Fue una norma de corte vanguardista la que permitía que el director general dejase de ser elegido directamente por el Consejo de Gobierno y que pasara a ser elegido por el Pleno de esta Cámara, una elección que va a mantener, insisto, la mayoría cualificada que requiere: dos tercios en primera votación y una mayoría de tres quintos en segunda, y que es la mejor garantía de independencia y de la legitimidad de la RTVA. Solo hay dos comunidades autónomas comparables en este aspecto con Andalucía: Cataluña y el País Vasco.</parrafo>
        <parrafo>Seguirá siendo también la elección del director general por seis años. Eso preserva igualmente la independencia de la dirección de la RTVA. Ese es nuestro compromiso, ese es nuestro modelo. Queremos y, por tanto, garantizamos una televisión pública independiente, plural, que mantenga e impulse la neutralidad informativa y la autonomía de la radio y la televisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, el Gobierno de España que preside Rajoy, apoyado en su amplia mayoría en el Congreso de los Diputados, no pensaba de la misma manera, y, sin debate alguno, decidió modificar la Ley de la RTVE de 2006 para poder designar a dedo y sin consenso al presidente de la RTVE, en un momento en el que los ciudadanos, que lo están pasando mal y que viven con sobresalto la información que diariamente reciben, necesitan una información buena y fiable, necesitan una información libre de intereses políticos. Y eso es lo que queremos igualmente para Andalucía. Lamentablemente, insisto, no es el ejemplo de lo sucedido en la RTVE, igual que no es un ejemplo lo que está sucediendo en Telemadrid o en la televisión valenciana, y que les está abocando en esa mala gestión a su destrucción como modelo de televisión pública.</parrafo>
        <parrafo>Ese cambio normativo en la televisión estatal ha supuesto arrebatar el poder al Parlamento y, por tanto, arrebatárselo a los ciudadanos. Estamos ante una televisión estatal de corte partidista sometida sin remedio a las directrices del Gobierno, una vuelta atrás, como en otras muchas cosas que, lamentablemente, están dilapidando el camino recorrido gracias a decisiones de los gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Y además un camino que permitía que la radio y televisión pública fuese una radiotelevisión independiente, plural, y que, como decía antes, en estos momentos, lamentablemente, no puedo decirlo así porque está contraviniendo incluso indicaciones europeas al respecto. Eso ha sido un ataque a la libertad de expresión de este país; eso ha sido un recorte intangible cuyas consecuencias se están dejando ver y sentir en la caída de la audiencia, en la devaluación del prestigio de la televisión pública española, y una audiencia que tengo que recordarles que en el pasado mes de febrero, lamentablemente, se situó en un mínimo histórico.</parrafo>
        <parrafo>Ese cambio en las normas del juego a través del «mando y ordeno» evidencia, como decía, falta de esfuerzo, una absoluta falta de esfuerzo por la búsqueda del diálogo y del entendimiento. Y frente a ello, nosotros vamos a seguir apostando por la despolitización de un servicio público, por la búsqueda del acuerdo y por la búsqueda del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Queremos seguir garantizando que el funcionamiento de la RTVA se haga en ese marco de independencia y de pluralidad y queremos darle, como decía antes, estabilidad y seguridad no solo a los trabajadores de la RTVA, sino también a los usuarios de Andalucía, como decía antes, en unos momentos complicados donde los ciudadanos quieren información veraz, equilibrada e independiente.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera, el Gobierno andaluz no desea que la situación de interinidad se prolongue en el tiempo. Deseamos que los grupos parlamentarios sean capaces de llegar a un acuerdo antes de que finalice este periodo de sesiones, y que lo hagan desde el respaldo y desde el consenso necesario. Y apelo, por tanto, a la responsabilidad de los tres grupos parlamentarios de esta Cámara, apelo a ese esfuerzo de diálogo que nos permita alcanzar el acuerdo en el periodo más breve de tiempo posible. Y les anuncio que en el día de mañana iniciaremos esa ronda de contactos entre los representantes de los diversos grupos para poder proponer definitivamente antes de que finalice este periodo de sesiones a la persona que será elegida para que, por parte de la Cámara, se le encomiende la Dirección General de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un marco avanzado, un marco regulatorio de altura democrática y que representa esa sociedad moderna que es Andalucía. Tenemos una ley transparente; tenemos una ley que defiende y preserva la independencia, la pluralidad, la objetividad y la neutralidad informativa del ente público. Tenemos una norma, además, que permite unir y compatibilizar la rentabilidad social de un servicio público con su eficiencia económica y que hace un uso responsable de los recursos públicos. Y todo ese marco jurídico es el que ha permitido la aprobación en el año 2010 de la Carta del Servicio Público de la Radiotelevisión andaluza, un hecho sin precedentes en las comunidades autónomas y que sitúa de nuevo a Andalucía a la cabeza de esta materia en calidad democrática. Es una herramienta fundamental, como lo fue también la aprobación del Contrato Programa, un Contrato Programa inédito también en el resto de comunidades autónomas y que garantiza la viabilidad financiera, la sostenibilidad para los próximos tres años. Y a diferencia de otras comunidades, que privatizan, que despiden a trabajadores en masa, además de que lo están haciendo de manera discriminada y que están disminuyendo con eso el servicio público, en Andalucía, el Gobierno andaluz está apostando por una Radiotelevisión andaluza competitiva y viable en el tiempo, una televisión pública y con público. Tengo que decirles que en estos momentos, y según los últimos datos del mes de marzo, la cuota de pantalla de la RTVA es superior al 10%, cuando la media en este país se sitúa en el 8,7%, y hay otras televisiones autonómicas, como la valenciana o la madrileña, que están en el 5,1% o el 4%. Somos una televisión pública con público.</parrafo>
        <parrafo>Y la audiencia responde, como decía, a esos criterios de independencia, de pluralidad y de esa información fiable que genera confianza en los ciudadanos. Y tengo que decirles también que se han adoptado por parte de la RTVA medidas responsables y coherentes, medidas que en la búsqueda de la calidad preservaban también el empleo. Y les voy a numerar algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA ha aprobado un plan de eficiencia y austeridad en bienes corrientes, servicios y suministros; ha acordado con la Asociación de Productoras reducir el precio de los programas de producción financiada; ha renegociado los contratos de arrendamiento con una reducción en torno al 40%; ha aplicado los decretos aprobados sobre retribuciones de personal, que han supuesto reducción en dietas de desplazamientos y manutención, entre otras; ha reducido el número de directivos de la RTVA de 44 a 35, y ha reducido el sueldo de estos directivos en algo más de un 26%. Saben que han tomado una decisión difícil, como era suspender la programación propia del segundo canal, pero que ha supuesto un ahorro de algo más de veinte millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, respondiendo a ese esfuerzo, y pese a ese esfuerzo que se ha hecho dentro de la Radiotelevisión andaluza, esta televisión y esta radio andaluzas siguen vertebrando social, cultural y políticamente a Andalucía, al mismo tiempo que siguen siendo un motor fundamental para la industria audiovisual andaluza y, por tanto, para el sector de las industrias culturales. Y todo eso siendo la televisión que menos cuesta a los ciudadanos, siendo la televisión pública que porcentualmente menos cuesta a los ciudadanos. Concretamente, la televisión andaluza cuesta a cada andaluz la media de 14,5 euros por persona, frente a la media nacional, de 26,4 euros. Pero es que hay comunidades autónomas, como el caso del País Vasco, que cuesta 56,7 euros, o Galicia, 35,9 euros.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, una comunidad autónoma que cuenta con una RTVA independiente, plural, con capacidad de ser sostenible en el tiempo y que responde a los intereses que en estos momentos tienen los ciudadanos de una información plural, independiente y veraz. Cumple con su función social, cumple con su correcta gestión, y el Gobierno lo que ha hecho desde su responsabilidad —y lo decía al principio— es dar la estabilidad, ese marco de estabilidad y de seguridad necesarios para que, de manera transitoria, insisto, y apelo a la responsabilidad de los grupos parlamentarios, no hubiese un solo día de inestabilidad dentro de la RTVA, en un momento complicado para esa casa, con un proceso de negociación colectiva abierta. Hemos dado esa seguridad tanto a los trabajadores de Canal Sur, como a los usuarios de nuestra Radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Espero en este periodo de sesiones la altura y el compromiso de los distintos grupos parlamentarios para finalizar en el menor tiempo posible esta situación de interinidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervienen los grupos parlamentarios para fijar su posición ante la convalidación o derogación del decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, lo hará el Grupo de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. En su nombre, lo hará su diputada la señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y decir que la RTVA y sus sociedades gestionan y prestan un incuestionable servicio público esencial para la sociedad andaluza, al desempeñar un papel central en el funcionamiento de una sociedad democrática, trasmitiendo sus valores fundamentales y facilitando la participación de la ciudadanía en la vida política, informativa, cultural y social, y fomentando valores sociales de convivencia democrática y respetando a la pluralidad, y contribuyendo de este modo a la vertebración y desarrollo social, identitario y cultural de Andalucía, no es nada nuevo: lo recoge tanto la Carta de Servicios, como el Contrato Programa, como la propia Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la radio y televisión de titularidad autonómica gestionada por la Agencia Pública Empresarial de Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto Ley 3/2013, de 19 de marzo, por el que se modifica la mencionada ley, responde a dos elementos fundamentalmente: por un lado, la comunicación de dimisión por parte del director general de la RTVA con fecha efectiva de 20 de marzo y, por otra parte, a la falta de normativa para actuar en estos casos, una ausencia legislativa al respecto no recogida en la Ley 18/2007, que en su día no tuvo en cuenta que se pudiesen dar situaciones como la de incapacidad, como la de fallecimiento o, simplemente, la dimisión del director general de la RTVA, como es el caso que nos ocupa. Y, en contrapartida, sí resulta ser una ley que le otorga en su artículo 19 funciones de carácter pleno y permanente tanto en la administración, como en la representación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Funciones de absoluta trascendencia de una situación como las mencionadas anteriormente paralizarían de facto el normal funcionamiento de la RTVA; de ahí la necesidad de urgencia del presente decreto-ley, que no solo permite el normal funcionamiento de la Radiotelevisión andaluza, sino que, al modificar el apartado 4 del artículo 18, se corrige una deficiencia de la Ley 17/2007 y, a la vez, se le otorga al Consejo de Administración la capacidad de gestión, por lo que mejora y corrige manifiestamente la ley para el momento actual y para las situaciones que al respecto se puedan dar o generar en el futuro. Se da así una respuesta inmediata desde el Gobierno de la Junta de Andalucía a la situación generada tras la dimisión del director general, en tanto en cuanto se producen los diálogos necesarios para la elección del nuevo director por parte de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anteriormente expuesto, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida convalida este decreto-ley, pero también tenemos que decir que la situación, tal vez inesperada, que se ha creado también supone una oportunidad, aplicando el dicho popular de «no hay bien que por mal no venga». Es una oportunidad para plantear una reflexión profunda sobre la Radiotelevisión andaluza, en la que participen los grupos parlamentarios, las instituciones, los trabajadores y trabajadoras de la empresa y la propia ciudadanía. Se da, por tanto, en estos momentos una oportunidad de mejorar este medio de comunicación y de reforzar su carácter público.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello, durante este periodo de sesiones, deberíamos analizar la consolidación de futuro de la RTVA desde el plano económico y financiero y la necesidad de defender una televisión pública. Y para ello, es necesario generar un profundo debate en el que se plantee con absoluta lealtad hacia la defensa de lo público. Y con las miras puestas en el pueblo andaluz, debemos reflexionar y debatir sobre si el modelo actual es el adecuado, si es sostenible o no lo es, si la plantilla de trabajadores está aprovechada o estamos desaprovechando los recursos humanos de los que disponemos, si los proveedores responden o no a las necesidades reales, si necesitamos de producción externa o no, o en qué proporción sería necesaria, si la programación es o no es la adecuada, y si realmente responde al espíritu de la ley, de la Carta de Servicios, del Contrato Programa. En definitiva, se nos abre la posibilidad de tener un profundo y amplio debate y sin posturas predefinidas, más allá de la apuesta por el mantenimiento de lo público, sin posturas predefinidas que nos lleven a enfrentamientos innecesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, la prioridad para Izquierda Unida está en el debate sobre el modelo. Consideramos que hay que centrarse más en el futuro de la RTVA y de la Ley Audiovisual de Andalucía que en la figura del director general. Ello no excluye, ni nos exime de la responsabilidad de generar el necesario debate sobre la persona que ha de ostentar esta responsabilidad que, a nuestro juicio, debe estar presidido por qué modelo de RTVA queremos y con qué mimbres contamos. Porque solo así se podrá responder a una propuesta y a un perfil acorde con la realidad económico-financiera, estructural de la RTVA y al modelo emanado de la participación y el debate, permitiéndonos el diálogo necesario para alcanzar el consenso de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Decía que es una oportunidad, y es una oportunidad también para dar cumplimiento a un contrato programa que acaba de ser aprobado, apenas tres meses de vigencia, y se nos abre la ocasión de dejar atrás actuaciones, formas y hábitos que no ayudaban a la paz social, también es una oportunidad para establecer el diálogo con los representantes legales de los trabajadores y trabajadoras y la negociación colectiva, para hacer las cosas de otra manera, para que la RTVA y sus empresas filiales comiencen a caminar en este nuevo tiempo político que se ha abierto en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde Izquierda Unida, más allá del trámite de convalidación que tenemos que hacer en el día de hoy, porque además resuelve una situación extraordinaria y porque además cuenta con las máximas garantías, instamos a abrir el debate sobre el modelo y el futuro de la RTVA. Porque, señorías..., porque, señorías, hay que decir que hay que tener un debate sereno, tranquilo, sosegado con los tiempos que nos marquemos porque tenemos que tener en cuenta aquello de que las prisas no son buenas consejeras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario Socialista, para ello tiene la palabra su diputado, señor Aragón Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer a dos buenos amigos que comparten hoy la tribuna en este Parlamento, José Luis Pérez y Antonio López, amigos y compañeros de Las Gabias.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también empezar esta intervención celebrando, como no puede ser de otra manera, el XXXIV aniversario de las elecciones que se celebraron el 3 de abril del año 1979, de las elecciones, las primeras elecciones municipales democráticas en nuestro país. Algunos se están empeñando en que no hagamos realidad el XXXV aniversario, pero vamos a seguir empeñados en seguir, como digo, manifestándonos en pro de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hechas las presentaciones, hechas las presentaciones, la postura de este grupo parlamentario en relación con el decreto ley que hoy se trae está tarde aquí, por supuesto es la de la convalidación. Convalidación porque, como bien ha dicho la señora consejera, apostamos por mantener el carácter público de la RTVA, priorizando el empleo, por supuesto, y la estabilidad laboral, y en segundo lugar, por dar, prestar y ofrecer un servicio público de calidad, con una financiación estable, sostenida y adecuada, con una programación más competitiva y, en definitiva, una televisión de buena gobernanza y gestión responsable, que además sea clave y vertebradora de la vida y de los territorios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son momentos, como ha dicho la consejera, para apoyar la RTVA difíciles y complicados, no son momentos para mirarnos el ombligo, para pelear, quítate tú que me pongo yo. Aquí todos somos importantes, pero nadie es imprescindible. En este contexto, el señor portavoz del PP señaló el otro día que la intención del Gobierno andaluz era hacer un decreto puente para saltarse la ley y orillar al Partido Popular. Nada más lejos de la voluntad de la palabra «puente», que significa acercar las dos orillas, predisponer voluntades para llegar a un buen acuerdo. Decía el señor Rojas que para saltarnos la ley, por esa mayoría cualificada que se ponía en tela de juicio, mayoría cualificada que no olvidemos fue una modificación introducida por el Partido Socialista a la ley actual, y además, establecía una gran y meritoria participación, diciendo que estaban dispuestos a debatir y dialogar, que en los tiempos que corren no está mal por otra parte.</parrafo>
        <parrafo>Yo les he preguntado a los señores de PP qué opinión les merece a ellos el Real Decreto Ley 15/2012, de 20 de abril, de modificación del régimen de administración de la corporación de la RTVA, donde en este caso el Gobierno central no obvió ni orilló, sino que trituró directamente con su mayoría absoluta, esa mayoría cualificada en el Congreso de los Diputados para elegir al señor Leopoldo González Echenique, director general.  Claro, como ustedes tienen salidas para todo, el señor ministro Soria López justificó dicha decisión en aras de un funcionamiento más eficaz y austero de la gestión de la RTVA, evitar bloqueos parlamentarios y por las especiales circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad, ¿les suena esto, señorías? Para evitar que se ponga en peligro el cumplimiento de las funciones del servicio público de la RTVA —se decía en esa modificación por la cual se cambió esa mayoría cualificada—. En Andalucía lo interpretan como decretazo, saltarse la ley, es un decreto sectario —decía el señor Rojas—. El PP no considera iniciados formalmente los contactos, ya que no considera la propuesta de la señora consejera una propuesta formal, y exige al bipartito una iniciativa seria. Por parte de este Gobierno hay una propuesta formal, y además lo ha dicho la propia consejera, con unos plazos muy concretos establecidos antes de que acabe este mismo periodo de sesiones, y yo les pido la misma, la misma oposición que hizo el Partido Socialista en ese..., en esa convalidación del real decreto ley. Porque me pregunto si hubo propuesta formal por parte de la señora Fátima Báñez a los sindicatos a la hora de negociar la reforma laboral, o hubo propuesta formal del señor Wert a la hora de hablar sobre la Lomce y con las universidades, comunidades autónomas, asociaciones y colectivos de padres y estudiantes, en definitiva, decretazo en Andalucía, y urgente y extraordinaria necesidad en el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Han tenido ustedes 25 urgentes y necesidades extraordinarias, reforma laboras, subida del IVA, anteproyecto de reforma de la Ley de la Administración Local, reforma de la Ley de Comunicación, liberalización del transporte ferroviario, tasas judiciales, energías renovables, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras, por ejemplo, los desahucios, un plan extraordinario de empleo para Andalucía, o el incumplimiento de la disposición adicional segunda de nuestro Estatuto de Autonomía no es de extraordinaria y urgente necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Exigen los populares que se analice la RTVA bajo dos premisas fundamentales: la viabilidad económica y la neutralidad política del ente público, ya que consideran que esta imparcialidad no se ha garantizado en los últimos quince años.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo aquí las invitaciones que el programa Pido la palabra ha hecho a distintos medios y a distintos ministros y personas relevantes del Partido Popular. Ustedes hablan de imparcialidad, de falta de imparcialidad de la RTVA. Han sido invitados formalmente la señora Ana Mato, Miguel Arias Cañete, Alberto Ruiz Gallardón, Cristóbal Montoro, Fátima Báñez, María Dolores de Cospedal, Esteban González Pons, Esperanza Aguirre, Manuel Pizarro, Carlos Floriano, Carmen Crespo, Celia Villalobos, Javier Arenas, Mariano Rajoy, Teófila Martínez; qué curioso, Esperanza Oña, Carlos Roja y Juan Ignacio Zoido. ¿Les va sonando a ustedes esto? Ustedes hablan de falta de imparcialidad en la RTVA, y cuando se les invita a un programa, como es el programa Pido la palabra, ustedes dejan de asistir alegando..., [aplausos] alegando..., dejan ustedes de asistir alegando que nos les..., no les viene bien el formato, probablemente es que a algunos el plasma…, se menean demasiado y no se terminan de encajar.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Un poco de seriedad, señor Rojas. Señores del PP, hablan ustedes de neutralidad, imparcialidad y pluralismo. Pongan ustedes orden en sus filas, le digo al señor presidente que se puede apagar estas cámaras y apagar los móviles, que eso es lo que hace alguna diputada cuando va..., cuando sale de esta Cámara autonómica y va a su ayuntamiento a poner ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>O qué es lo que hace, o qué es lo que hace, por ejemplo, la señora Esperanza Oña que expulsa del pleno municipal al portavoz del Partido Socialista cuando se le pregunta por su hijo. Yo le pregunto a la señora Oña qué le ha impedido a ella preguntarle al señor Chaves, en la anterior legislatura, por su hija, o qué le ha impedido preguntarle al señor Griñán por los ERE o por el federalismo asimétrico. Como ocurrencia, ojalá la señora Oña pueda también ir al Congreso de los Diputados a explicar esto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como última ocurrencia tenemos..., y pongo casos de Andalucía, como le gusta al señor Contreras, que es la que bien nos paga, la última ocurrencia del señor alcalde de Jaén que, claro, como todos los problemas están solucionados en la ciudad de Jaén, ya los ciudadanos de Jaén no tienen problemas de desempleo, tienen todos los problemas solucionados, su mejor iniciativa ha sido llevar al último Pleno cambiar el nombre de la plaza de La Libertad y la plaza de Los Perfúmenes por otra denominación. Al final, parece ser, como dijo el propio alcalde, que en aras de la concordia retiraba la propuesta y dio marcha atrás. Buena iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Audiovisual de Andalucía, en un informe del año 2010, establecía que la RTVA y Radiotelevisión Española son las únicas cadenas que cumplen con el deber constitucional y estatutario de favorecer el pluralismo y el derecho a la información. Un ecobarómetro del mismo consejo en el año 2011 establece que el ochenta, repito, el 80,37% de los encuestados, una muestra de 2.300 entrevistas, establecía y consideraba neutral la información dada por los programas de Canal Sur. Claro que ustedes, como no creen en las encuestas, solamente en la Virgen del Rocío...</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no podemos perder esta información. En el último semestre, informe del Consejo Audiovisual de Andalucía del año 2012, Telemotril y Telefuengirola, qué casualidad, vuelven a ser las televisiones locales que menos espacios dan a los políticos de la oposición, 4,4% y 2%; por el contrario, la RTVA da un 36%. Quizá por ello, tanto la señora Oña como el señor Rojas, son y han sido portavoces de esta Cámara. Le siguen TG7, Huelva Televisión. Los prestadores de servicio público local están imposibilitando a las formaciones políticas de la oposición expresar sus ideas y sus propuestas. Estamos en el siglo XX, esto no es un decretazo, esto es un cerrojazo, señor Rojas, cerrojazo. ¿O qué importancia se le da a la figura del alcalde, con un 94% en uno y otro lugar?</parrafo>
        <parrafo>Con este panorama, nos encontramos que los señores del PP quieren hablar del modelo de la RTVA, de la contención del gasto y de la apuesta por el empleo, quizá con la cazatalentos de Madrid, la señora Esperanza Aguirre, que dejó en Telemadrid 900 trabajadores en la puñetera calle, 300 millones de déficit y 28,6 millones en indemnizaciones, aplicando la nueva reforma laboral...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Aragón, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>... O Canal Nou, que puso 1.200 trabajadores en la calle.</parrafo>
        <parrafo>En menos de quince meses al frente de Televisión Española, el Consejo de Europa ha comparado en un informe sobre el estado de los medios en el viejo continente las injerencias del Gobierno de España en la RTVE, como las de Serbia, Ucrania, Rumania, Hungría o Italia. Dime de qué presumes y te diré de qué careces.</parrafo>
        <parrafo>El señor Leopoldo González Echenique decía en su primera intervención: «Procuro no tratar a nadie como tonto, pero no hay dirección política en Televisión Española. Creo en la objetividad y en la verdad». Justamente lo mismo que dijo Urdaci cuando tomó posesión.</parrafo>
        <parrafo>Unos y otros cumplen su cometido: los fariseos afectaban al rigor y a la verdad, pero mentían, y los escribas reproducían lo que se les dictaba. Escribas o fariseos, un miembro del propio Partido Popular afirma que Televisión manipula los informativos, y la afirmación no es mía, sino que es del señor Roberto Bermúdez de Castro, consejero de la Presidencia del Gobierno de Aragón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Aragón Ariza, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, acabo.</parrafo>
        <parrafo>Los momentos de crisis son los únicos momentos donde la imaginación vale lo mismo que la inteligencia. Imaginar es resolver un problema en un mundo donde la ilusión es la solución.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo. Si tiene usted algún problema con la declaración de la renta, el borrador de este año, acudan al señor Bárcenas, que se lo arreglará.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Aragón.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, le corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. En este caso —señorías, guarden silencio—, intervendrá en su nombre su portavoz, señor Contreras López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, lamentablemente, hemos venido aquí a hablar de un decreto ley que cambia la Ley de Radiotelevisión de Andalucía. Hay quien se ha dedicado a hablar de todo; de todo menos de Canal Sur y de la situación y de lo que este decreto pretende.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Aragón, señor Aragón, yo sé que a ustedes les molestan mucho algunas cosas del Partido Popular. Me voy a centrar en algo que usted ha dicho en referencia a la señora Oña. A ustedes lo único que les tiene que preocupar es ir recuperando el terreno en Fuengirola, porque, desde luego, que la señora Esperanza Oña y el Partido Popular consigan el 65% de votos en las últimas elecciones es lo que a ustedes les molesta, eso es lo que a ustedes les molesta, señores.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, lo siento pero tengo que hacer otra referencia, porque ha hecho usted referencia a Jaén, a mi ciudad. Mire usted, ustedes, socialistas y comunistas precisamente, en el gobierno municipal 2007-2011 cambiaron 80 nombres a 80 calles y plazas de la ciudad de Jaén, y lo hicieron porque ustedes quisieron, sin contar con nadie. Por lo tanto, ahora no se quejen ustedes porque simplemente hayamos dedicado la plaza de La Libertad a un doctor que ha dado su vida por la ciudad de Jaén y por defender la sanidad pública en Jaén, cosa que ustedes no hacen.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a lo que nos ocupa porque creo que no merecen más la pena sus comentarios. Hoy venimos aquí a convalidar un decreto ley que, como hemos hecho antes con el decreto ley correspondiente a la Agencia Tributaria, es otra chapuza más, y, coincidencias de la vida, esas leyes se aprobaron el mismo día en este Parlamento, y esas leyes hoy tienen que ser modificadas vía decreto ley porque son la chapuza nacional. Ustedes están acostumbrados a hacer chapuzas, y además ya las hacen de dos en dos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, a eso venimos hoy, porque el problema es que ustedes, y eso lo sabemos todos, que el verbo dimitir es un verbo que ustedes no conjugan. Pero no es que ya no conjuguen, sino que ni siquiera lo escriben en las leyes. Es que a ustedes se les olvida, a ustedes se les olvida que un cargo público pueda dimitir, y, claro, se les olvida porque decían, pero, vamos a ver, y tal y conforme nos ha descrito la señora consejera la situación de Canal Sur, dirán ustedes: «¿Quién se va a querer ir de la dirección de Canal Sur?», y cuando en 2007 hicieron el decreto decían: «¿Quién se va a querer ir de Canal Sur cobrando 140.000 euros?». Pues, claro, ustedes dijeron: «Pues aquí no va a dimitir nadie», y como en el PSOE no dimite nadie, pues, se les olvida contemplar la posibilidad de dimisión en esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, curiosidades de la vida, esa dimisión se ha producido. Yo antes, cuando iba a comenzar el debate y no estaba la señora consejera, me planteaba dos cuestiones: o había huido, como el señor Carrasco, o tenía algún problema, no sé si con la puerta o con la justicia, o con la Guardia Civil, y por eso no había podido acudir a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, miren ustedes, el señor Carrasco es una víctima más del bipartito, es una víctima más del dúo Griñán y Valderas. El director general ha tenido que irse, ha tenido que irse porque ustedes le han bajado el sueldo, que me parece muy bien, pero al final señor director general ha dicho: «Yo, aunque cobre más que el presidente de la Junta de Andalucía», y ustedes dijeron que aquí nadie iba a cobrar más que el presidente de la Junta de Andalucía; sin embargo, el director de Canal Sur sí puede cobrar más que el presidente de la Junta de Andalucía. Pero, claro, es que ante el panorama de Radiotelevisión de Andalucía, porque no es todo lo idílico que nos ha pintado la señora consejera, para nada, una empresa de comunicación que antes disponía de dos canales de televisión, y que ahora solo tiene uno; una empresa que preveía cerrar el año 2012 con un déficit de 30 millones de euros y lo ha cerrado con cerca de 40, un desvío de más del 27%; una empresa que debe más de treinta millones de euros a proveedores; una empresa cuya dirección, votada por socialistas y comunistas, denunció el convenio colectivo —paradojas de la vida, los que defienden a los trabajadores les dejan sin convenio—; una empresa cuya dirección ha demostrado su incapacidad de diálogo con los representantes de los trabajadores; una empresa que no apuesta por la producción propia; una empresa donde se instauró la política de los sobresueldos a determinados trabajadores saltándose el convenio colectivo; una empresa pública de comunicación donde existe un gran déficit de neutralidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Aragón, la neutralidad política en los informativos de Canal Sur no existe, por mucho que usted venga aquí con muchos informes. Hay que repasar, señor Aragón, las resoluciones de la Junta Electoral, vea usted las resoluciones de la Junta Electoral en las pasadas elecciones donde decía que Canal Sur no era una televisión plural y no era una televisión neutral en sus informaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, con este panorama, el día 12 de marzo, precisamente el día que empezaba el cónclave para elegir un nuevo Papa, el señor Carrasco decide presentar la dimisión. Pero estamos ante un hecho que más que ser un hecho inesperado para socialistas y comunistas, desde el Partido Popular estamos convencidos de que era algo premeditado. El señor Carrasco dimite, se crea una figura de subdirector general, se hace un decreto donde se dice que las competencias del director general pasan al consejo de administración, y que el consejo de administración las puede delegar en cualquier directivo. Y de esta forma tenemos cubierta la dirección de Canal Sur de forma interina. Pero no hablen ustedes de provisionalidad, lo hacen ustedes en su decreto, pero es que no hablen ustedes de provisionalidad. Ustedes, socialistas y comunistas, con esta decisión lo que están haciendo es dar un carácter de estabilidad a esta nueva dirección general que se salta al Parlamento, señor Aragón. Se saltan ustedes al Parlamento, si es que ustedes nunca han creído que este Parlamento sea el órgano que deba elegir al director general. Ustedes nunca lo han creído. Y ahora han aprovechado esta chapuza, este decreto ley, para establecer que el Consejo de Administración es el que tiene las funciones de dirección y que las puede delegar en cualquier directivo. Y las han delegado en la nueva figura que han creado, una figura creada ex profeso, que es la del subdirector general. Precisamente, díganme ustedes, si esto es provisional y el subdirector general es provisional, ¿por qué hoy se ha producido un hecho relevante en el Consejo de Administración de Canal Sur? ¿Por qué hoy el señor Durán ha ido y ha propuesto una reforma integral de todo el organigrama y cambios directivos en la cúpula de Canal Sur? Si ese señor va a estar ahí transitoriamente, ¿para qué cambiar la cúpula de directivos de Canal Sur? Explíquenme ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga usted que el Partido Popular se niega al diálogo, desde el 12 de marzo estamos esperando que nos llamen a sentarnos. ¿O es que vamos a dialogar a través de los medios de comunicación? Vamos a sentarnos, y vamos a dialogar, el Partido Popular está abierto. Y ya se lo hemos dicho por activa y por pasiva, llámennos, llámennos y nos sentamos a dialogar sobre el perfil de la persona que tiene que ocupar la Dirección General de la Radiotelevisión de Andalucía. Pero desde luego no vengan con imposiciones. Porque hay que ver cómo cambian los sillones a los señores de Izquierda Unida, por ejemplo. En el año 1994 Izquierda Unida traía aquí una proposición de ley para cambiar la ley. Precisamente la firmaba el hoy consejero de Turismo, donde lo que proponía era que el director general se eligiera por el Parlamento. Y efectivamente así se produjo. Pero es que eso al final no se aplicó. Porque ustedes llegaron, en el año 1996, y volvieron a cambiar para que fuera el Consejo de Administración el que eligiera al director general.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes ahora se asombran y nos dicen que el Partido Popular es quien está cambiando la ley en Televisión Española. Pero, vamos a ver, señor Aragón, no engañemos a nadie: disposición de la Ley 2006, de Radiotelevisión Española. Ley aprobada por socialistas. ¿Y saben ustedes lo que contemplaba esa disposición? Que el director de Televisión Española, el presidente de la corporación de Televisión Española se podía elegir por mayoría absoluta. Si es que no hemos cambiado nada, si es que estaba en la disposición. Igual que hicieron ustedes. Ustedes presumen aquí de tener, y la señora consejera decía que Andalucía es una comunidad autónoma donde el director de la Radiotelevisión se elige en el Parlamento, y se elige por mayoría cualificada de dos tercios, en una segunda votación de tres quintos. Pero es que eso no se ha producido en esta Cámara. Ustedes, socialistas y comunistas, en el año 2008 nombraron al señor Carrasco, pero lo hicieron con mayoría absoluta, porque incluyeron en la ley del año 2007 una disposición transitoria donde decían que para la primera designación de director general sería suficiente la mayoría absoluta. Y como fueron incapaces de sentarse con el Partido Popular, como ahora están haciendo, pues socialistas y comunistas pactaron. Y cuando una disposición transitoria..., que Izquierda Unida había votado en contra, sin embargo, la utilizaron ustedes para nombrar al señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Contreras, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Quienes decían, Izquierda Unida, en el año 2004, que no vendían su programa de comunicación por un plato de lentejas, hoy han demostrado que por un plato de lentejas no, por tres tampoco, pero por tres sillones venden lo que tengan que vender.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino anunciándoles que vamos a pedir la tramitación de este decreto ley como proyecto de ley. Porque entendemos que es el momento adecuado para tomar otra serie de decisiones y para que, de verdad, el Parlamento se convierta en lo que es, el centro de debate y el centro de elección de estos órganos, como es el de la dirección de Canal Sur. Una televisión que tiene que dejar de ser la televisión de ustedes, y tiene que ser la televisión, de verdad, de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora consejera, yo hoy le insto a que no tome usted ejemplo de un antecesor suyo en el cargo, no tome usted ejemplo del señor Zarrías, y no hable usted con el diablo, no hable usted con el diablo. Mire usted al Espíritu Santo, mire usted al Partido Popular, que seguro que le iluminaremos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a la votación, señor Contreras, no voy a comentar nada, por supuesto, a la invocación del Espíritu Santo, pero sí quería reclamar de su señoría el que retirara de sus afirmaciones, referidas a la consejera de la Presidencia, la eventualidad de que hubiera sido detenida por la Guardia Civil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, entiendo que no he dicho «detenida por la Guardia Civil»...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—He dicho «problemas con la Guardia Civil».</parrafo>
        <parrafo>Problemas con la Guardia Civil, hoy en día...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, problemas con la Guardia Civil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hoy en día, hoy en día...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no. Señor Contreras, no tiene que extenderse. Simplemente dice sí o no, y ya procederé de acuerdo con el Reglamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no. No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a pasar a votación la convalidación o no del decreto ley referido a la radio y televisión de titularidad autonómica, Empresa Pública Empresarial de Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se entiende que el voto favorable es que se convalida y el negativo es la derogación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda convalidado el Decreto Ley 3/2013, de 19 de marzo, por el que se modifica la Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la Radio y Televisión de titularidad autonómica, gestionada por la Empresa Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía. Solicitada por el Grupo Parlamentario Popular su tramitación como proyecto de ley, someto ahora a consideración de la Cámara dicha propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda convalidado definitivamente el decreto ley, que no se tramitará como proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

