<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda local, Proyecto de presupuesto, Política presupuestaria, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000195</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las líneas maestras y los objetivos políticos del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2013 (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, señorías, a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. La primera de las cuales, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, es relativa a líneas maestras y objetivos políticos del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2013.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, usted pudo comprobar ayer cómo este Parlamento, la Cámara andaluza, censuraba el Proyecto de Presupuestos Generales para el año 2013, ya que a estas alturas, después de analizarlo en profundidad, tenemos constatadas dos cuestiones que suponen un lastre para el resto de administraciones en general y para las comunidades autónomas en particular.</parrafo>
        <parrafo>El primero... Y es que hablamos de la reducción drástica de las transferencias a las comunidades autónomas. Una reducción drástica que supone una merma considerable de los recursos con los que vamos a contar para el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, como consecuencia de esa reducción drástica de los recursos con los que vamos a contar, hablamos de una orientación ideológica que fuerza un duro recorte en la prestación de servicios públicos. Una prestación de servicios públicos a la ciudadanía que no es baladí, ya que las comunidades autónomas destinan en torno al 80% de sus recursos a estas prestaciones. Hablamos de la educación, de la sanidad, del bienestar social, etcétera. Una peor financiación a las comunidades autónomas, por tanto, es igual a un deterioro del Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Detrás de la embestida del Gobierno contra las comunidades autónomas, dentro de este impulso recentralizador, no está, desde el punto de vista de Izquierda Unida, la lucha territorial o identitaria. Al contrario, nos encontramos ante una lucha de clases pura y dura, una ofensiva sin precedentes de los de arriba contra los de abajo. Y creemos que son esos mismos términos desde los que debemos responder en Andalucía, sabiendo que tenemos..., que vamos a tener menos recursos por la continua asfixia financiera a la que se nos somete, porque se nos recortan todos los fondos: suficiencia global, hablamos de los fondos de compensación interterritorial, que no se nos financie en función de la disposición adicional tercera del Estatuto, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué planteamos? Que la respuesta de Andalucía ante esta ofensiva neoliberal debe tener un fundamento básico en los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2013. Unos presupuestos que, desde el punto de vista de Izquierda Unida, deben estar considerados como un todo, como un proyecto global de un gobierno progresista, que marca un fuerte carácter político, con apuestas de izquierdas identificadas e identificables por cualquier ciudadano o ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Y hablar de un fuerte carácter político, de una apuesta de izquierdas en unos Presupuestos de la Junta de Andalucía condicionados a la baja, no es otra cosa que primar tres aspectos básicos. El primero de ellos hace referencia al método, tiene que ver con la alianza social que debe acompañar a la elaboración y puesta en marcha de estos presupuestos. Un presupuesto elaborado por un gobierno con la complicidad de la Andalucía organizada, en defensa de nuestras competencias, y otra visión sobre las salidas que se pueden dar a esta crisis de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y otros dos que tienen que ver con los contenidos o, mejor dicho, con las líneas maestras o políticas fundamentales por las cuales nos interesamos hoy, y que, desde el punto de vista de Izquierda Unida, deben verse reflejadas con carácter prioritario en dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>La primera: la sanidad, la educación, el bienestar social. La prestación de servicios de calidad desde lo público, que hoy se enfrenta a una ofensiva, como dije antes, neoliberal, que apuesta por su desmantelamiento para provecho única y exclusivamente de la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, fundamental, el empleo y la inclusión social, ya que vivimos una situación intolerable para un gobierno de progreso que, además, está obligado moral y políticamente a intervenir en la misma, en virtud del Acuerdo por Andalucía, suscrito por el Partido Socialista e Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>De ahí, señor Presidente, que nos interesemos en conocer dichas líneas maestras y apuestas políticas fundamentales, que entiende nuestro Presidente, el Presidente de la Junta de Andalucía, que deben estar presentes en el próximo proyecto de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Presidente de la Junta de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el presupuesto es, sin duda, el principal instrumento del que dispone un gobierno para desarrollar su programa político. Pero, como usted bien ha dicho, el presupuesto, sobre todo, en Administraciones territoriales que no tienen autonomía financiera plena, cuyos recursos vienen deducidos también por decisiones que no les corresponden a las propias Administraciones, vienen condicionados por hechos ajenos al propio presupuesto. Dependen de decisiones ajenas y también de la evolución de la coyuntura económica. Por eso el presupuesto es la expresión cifrada de nuestros objetivos, pero también de nuestros límites, de la coyuntura que vivimos en cada momento. Y sabe usted que la coyuntura actual es recesiva y que estamos empujando esta misma recesión con decisiones que no atienden fundamentalmente y con prioridad al empleo, sino que atienden solo y exclusivamente a la reducción del gasto público. Este es un objetivo, el del déficit público, que además se retroalimenta, porque cuanto más luchamos en reducir el gasto público y más lo reducimos más aumenta el déficit. Es evidente que esta política no está dando resultados y que lo que deberemos hacer entre todos es tratar de compensar la falta de orientación de una política económica que nos trae el 2013 con una recesión que no estaba prevista a priori, hacer determinadas actuaciones que deben ser enérgicas también en el terreno del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conseguido, como usted bien sabe, cambiar el techo de endeudamiento, lo cual no es poco, porque nos permite allegar casi 3.000 millones de euros más para formalizar el presupuesto. Pero todavía no hemos redistribuido equitativamente el objetivo de déficit entre la Administración del Estado y la Administración de la Junta de Andalucía. Y esto nos impone un 0,7% de tope para el año que viene, que va a limitar decididamente lo que es nuestra capacidad de obtener recursos y de decidir sobre nuestros recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, usted también lo ha dicho, las transferencias finalistas, que se financian directamente desde el Presupuesto General del Estado, también se han reducido drásticamente. Y estamos hablando, señor Castro, de políticas muy importantes. Estamos hablando no solamente de Sanidad, de Educación, de becas: estamos hablando de dependencia, estamos hablando de políticas activas de empleo, estamos hablando de energías renovables o estamos hablando de investigación e I+D. Todo eso nos limita la confección del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí le quiero decir es que, en los presupuestos del año que viene, vamos a dar prioridad absoluta al empleo y a la protección de las familias más castigadas por el grave aumento del desempleo. Vamos a mantener, en la medida de lo posible, todas las políticas que sostienen el futuro del empleo, no solamente el presente. Estoy hablando de Educación, de investigación y desarrollo, de internacionalización de la economía, de fomento del emprendimiento y de apoyo a la financiación de la economía. Vamos a mantener también políticas de estímulo directo, como fue el plan de choque aprobado al inicio de esta legislatura. Y les anuncio que en el presupuesto de 2013 vamos a incluir una partida, por importe de 60 millones de euros, para un plan extraordinario de acción social. Va destinado... [Aplausos.] Señor Castro, va a ir destinado a personas en situación de desempleo, con graves problemas económicos por no disponer de los recursos necesarios para sus necesidades básicas, y también a mujeres en riesgo, también, de exclusión como consecuencia de ser víctimas de la violencia machista. [Aplausos.] Queremos por ello..., queremos por ello facilitar recursos e incrementar posibilidades de incorporación de todos estos grupos sociales al mercado de trabajo. Y las ayudas las vamos a hacer con cooperación municipal. Queremos que los ayuntamientos sean entidades colaboradoras de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, me alegro de que ya ese compromiso pueda situarse de manera solemne en esta Cámara. Porque, además, en un contexto económico como el actual, creemos que solo el empleo público, los esfuerzos que desde lo público se deben hacer, puede ser una vía de salida de la recesión, debido a que la actividad privada permanece atrapada por la ausencia de una financiación suficiente y, sobre todo, por la falta de demanda, ya que el camino este de la austeridad, lo hemos dicho muchas veces, es suicida.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que sería bueno que estos esfuerzos los acompañáramos con ese acuerdo económico y social, que tenga un paralelismo la consecución de ese acuerdo económico y social con el debate y articulación con los presupuestos. Y además esto lo reconoce y lo propone hasta el propio Presidente de la Confederación de Empresarios de Andalucía, que lo pone como modelo para el conjunto del Estado español. El empleo y la lucha por la inclusión social contra la pobreza, hay decirlo desgraciadamente ya así, debe ser, y así lo ha manifestado usted con ese compromiso, un objetivo fundamental. Y es que Andalucía, a pesar de que tiene esa deficiencia en los recursos que le vienen, que, por cierto, vamos a intentar hacer un esfuerzo también de ejemplaridad en cuanto al aumento de los ingresos, pero que va a ser, todos lo sabemos, insuficiente, debe seguir apostando, decía, Andalucía, por las políticas activas de empleo. En un momento en que están demonizadas y en que se recorta todo fondo que vaya a las mismas. Por lo tanto, el Plan OLA, el mantenimiento de un buen plan de rehabilitación de viviendas, o de conservación y mantenimiento de las carreteras autonómicas, puede contribuir a que el sector de la construcción se dinamice, sobre todo esas pequeñas y medianas empresas andaluzas que tanto lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Por qué no, el Plan Verde, el aumento del programa de fomento del empleo agrario, junto con la apuesta de algo que creemos que no nos cuesta dinero: el banco de tierras. Por cada una hectárea que pongamos en valor, podemos poner un empleo en marcha en Andalucía. Son cuestiones que hay que poner en marcha, y son políticas de solidaridad. Políticas que deben materializarse, como usted ha dicho, en un plan integral de inclusión social, y que también puede ir acompañado de otras iniciativas que contribuyan a aquellas organizaciones no gubernamentales que están haciendo todos los esfuerzos posibles por atender a la ciudadanía. Nos referimos a los bancos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Nos referimos a todas esas ONG que trabajan en bancos de alimentos y que podrían tener en la Junta de Andalucía un actor cooperativo que permitiera una mayor eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nuestra apuesta, la apuesta del Presidente del Gobierno, expresada ahora y por la cual va a tener a Izquierda Unida al lado, es tener ese plan de emergencia que permita dar cobertura a un número importante de andaluces y andaluzas que hoy están objetivamente excluidos y que hay que poner freno como sea. Empezaremos con 60 millones, pero seguiremos mirándoles a la cara, a los ojos, a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, sé que vivimos momentos muy difíciles, pero también me va a permitir que le manifieste mi confianza en la capacidad, en la voluntad que siempre ha mostrado el pueblo andaluz para encontrar soluciones progresistas a sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un pueblo que sabe que romper el lazo social, que romper los principios de igualdad de oportunidades o de representación colectiva para caer en el individualismo o en el egoísmo siempre es una salida en falso. De ahí que crea que la necesidad que tenemos todos es de acompañar la política presupuestaria también con un gran pacto por Andalucía, que sepa unir, que sepa dar recorrido a las ansias de progreso y de igualdad de nuestro pueblo. Y yo creo que solamente vamos a ser capaces así de seguir progresando, de iniciar el camino de la creación de empleo, de sostener el sistema educativo, el sistema sanitario público, que garanticen calidad e igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que llevo, señor Castro, llevo días escuchando cómo el PP me pide que me separe de lo que considera las malas influencias de Izquierda Unida. Yo no sé si es sectarismo o simplemente una muestra más de que hay algo distinto al pensamiento único. Yo me siento cómodo en este Gobierno, que es capaz de fijar las prioridades que se alejan de la doctrina oficial que está muy bien escrita, como usted ha dicho, en los Presupuestos Generales del Estado. Y desde luego le aseguro, tenga la plena seguridad, tengan todos la plena seguridad, de que a Andalucía le iría mucho peor si tuviera que hacer un presupuesto, si tuviera que tomar decisiones económicas bajo las premisas de un modelo económico cuyo único objetivo es transferir rentas de los trabajadores al capital, de un modelo social que rompe la igualdad de todos los ciudadanos en educación o en sanidad y de un modelo de relaciones laborales cuyo único objetivo ha sido terminar con el sindicalismo y con la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

