<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Emplazamiento industrial, Infraestructura de transportes, Provincia de Cádiz, Transporte de mercancías</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000202</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Área Logística de Bahía de Algeciras, sector San Roque, Cádiz (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, la formula su diputada señora Nieto Castro, y es relativa a Área Logística de Bahía de Algeciras, sector San Roque, de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, con relación al Área Logística de Bahía de Algeciras, del sector de San Roque, querríamos saber cuáles son las previsiones en cuanto a la finalización de las obras de urbanización, superficie que se va a poner en servicio, comercialización y resolución de la conexión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, quería ampliarle esa información de las obras de urbanización, respecto de la comercialización y también respecto de la conexión.</parrafo>
        <parrafo>El sector uno, el del Fresno, sabe usted que se encuentra en servicio desde el año 2009. Se han instalado allí ya 17 empresas, con 240 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al señor dos, San Roque, está previsto que culmine la obra en junio de este año, de manera que se pueda poner efectivamente en servicio. Tiene una inversión acumulada ya de 44 millones de euros, acumulando el dinero, que son 22 millones de euros, de la compra de los terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Y también informarle de que los sectores tres y cuatro cuentan con reserva de suelo para ponerla en carga, en la medida en que las empresas lo vayan demandando.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la comercialización, decir que el sector dos, el del Fresno, es fundamental para traer tráfico de importación y exportación a la bahía de Algeciras. Hasta el momento, se han instalado dos empresas con una inversión de nueve millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la conexión, decirle que, desde el punto de vista de la conexión viaria, está garantizada a través de la variante de Miraflores, que conecta con la autovía A-7. Y también está garantizada la conexión ferroviaria, aunque tengo que plantear y señalar el déficit inversor injusto que está teniendo el tramo Algeciras-Bobadilla. Y, lógicamente, hay que señalar aquí que a pesar de que tenga la conexión ferroviaria El Fresno garantizada, hay un déficit inversor del Estado injusto e injustificable del tramo Algeciras-Bobadilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera, por la repuesta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, compartimos la valoración que hace usted y la crítica con relación al déficit inversor en materia de infraestructuras ferroviarias, que condiciona de manera muy negativa las posibilidades y el potencial de crecimiento económico de la zona y de la riqueza que puede diferir a su entorno. Un crecimiento que, además, tenemos que poner en valor que la Junta mantenga el esfuerzo en estos momentos de dificultad para que todo esté ultimado, si es que el Gobierno central tiene a bien rectificar su distribución de inversiones y de prioridades, y atender esta demanda, que verdaderamente está estrangulando el potencial de crecimiento social y económico de una zona, que podría revertir más que positivamente y atraer a un interesante grupo de empresas privadas para hacer la remontada de una comarca y de una provincia que lamentablemente se encuentra a la cabeza del paro; entre otras cosas, por un déficit en materia de infraestructura que ya viene siendo escandaloso.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, tenemos una cierta preocupación —y esto es que le voy a trasladar es, como dijo aquel, verídico— porque, a pesar del debate de las competencias impropias, tenemos a los alcaldes de Cádiz, de Jerez y de Algeciras promocionando una suerte de «Cádiz, plataforma logística», al margen de lo que usted nos ha explicado y del concepto global e integrador que debe tener esa área para captar inversión y para relanzar el potencial económico de la provincia de Cádiz y de la comarca del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo porque, pensando que ya no veríamos nada más raro que a un grupo de coreanos visitando la feria de Algeciras de la mano de nuestro alcalde, para conseguir inversiones... No debió de ser la feria de su agrado, porque se han llevado la segunda fase de la Hamjin a otro sitio. Ahora ha venido el director de un Área Logística de Laredo, que está en Tejas, a visitar la zona, también de la mano de esta triada, al margen de la plataforma logística.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarle nuestra preocupación, porque ese esfuerzo que está haciendo el Partido Popular en la provincia de Cádiz nos gustaría que se reorientara a convencer a la Administración central de unas prioridades inversoras mejor definidas y más claramente relacionadas con las necesidades reales que tenemos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada. A raíz de lo que plantea, yo me imagino que los coreanos... Bueno, pues también ha pesado, en esa decisión, la falta de inversiones del ferrocarril Algeciras-Bobadilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quisiera compartir una reflexión con toda la Cámara, y es que consideramos que es necesaria la cooperación frente a la competencia, frente a mirar el futuro de la Red Logística de Andalucía y la capacidad de generar empleo por el espacio tan pequeño que tiene el agujero de una aguja. Más cooperación y menos competencia, porque si cooperamos con esa área logística tan importante que se va a poner en funcionamiento, que son 47 hectáreas de San Roque, que se suman a las 41 del Fresno, la potencia del área logística es muchísimo mayor. Y, por tanto, no es conveniente ni la dispersión ni la duplicación de esfuerzos, o los localismos.</parrafo>
        <parrafo>Cooperación, ese es el llamado que hago al conjunto de la Cámara, de los diputados, y también, lógicamente, a los ayuntamientos de Jerez, de Cádiz y de Algeciras. Cooperación, colaboración, integración en la Red Logística de Andalucía, porque está ahí la fuerza y la potencia de todo un pueblo y de un conjunto de inversiones que han venido desarrollando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

