<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Impacto ambiental, Infraestructura turística, Litoral, Málaga, Industria gastronómica</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000162</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la opinión del Consejo de Gobierno sobre los nuevos chiringuitos en las playas de Málaga (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a la opinión del Consejo de Gobierno sobre nuevos chiringuitos en las playas de Málaga, formulada por el diputado de Izquierda Unida, don José Antonio Castro Román, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, quede claro que estoy encantado de realizarle a usted la pregunta que hoy viene en el orden del día, lo que pasa es que nos ha extrañado que no sea la consejería competente en la materia, la de Medio Ambiente y Ordenación del Territorio, la que lo haga. Pero, bueno, sabemos que usted es un miembro más del Consejo de Gobierno y nos va a dar la misma respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de la polémica por los chiringuitos, las obras de los chiringuitos en la ciudad de Málaga. Polémica porque el Ayuntamiento de Málaga, responsable final del diseño de las instalaciones, una vez que el Estado le otorgó las correspondientes licencias, más concretamente su concejalía de playas, que es muy particular, presentó modificaciones al proyecto, pasando, podríamos decir, de chiringuitos de playa a búnkeres hormigonados, propiciando cambios sustanciales que desvirtuaban las obras. Nuestra preocupación no es por este afán hormigonador del Partido Popular, que desvirtúa unas obras: nuestra preocupación es que los chiringuitos, que representan un plus de la oferta turística de nuestra comunidad, por la singularidad que aportan estos establecimientos de restauración y que, por cierto, la Junta de Andalucía exigió las competencias de ordenación del litoral para poder preservar esta singularidad de nuestra oferta turística, pues, en el caso de la ciudad de Málaga, dejan de convertirse en chiringuitos, dejan de aportar ese plus, esa singularidad a nuestra oferta turística.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos gustaría saber qué papel ha jugado la Junta de Andalucía para intentar remediar esta obcecación de la concejala de playa, una obcecación que ha ido por encima incluso de sus propios compañeros del equipo de Gobierno en el Ayuntamiento de Málaga, y también la opinión, esta vez sí, de una consejería, la Consejería de Turismo, que entendemos que tendrá una preocupación por esa desvirtuación, por esta desnaturalización de lo que son estos establecimientos, seña de identidad de nuestro producto turístico —vuelvo a repetirlo— hasta que se convierten en dados, cubos gigantescos de hormigón en mitad de la playa. Lo único que conservan es que están en la playa, del resto no hay manera de ver que sea un chiringuito.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo tampoco sé por qué respondo la pregunta, porque me la han asignado a la consejería y con mucho gusto, con mucho gusto le respondo, empezando por la segunda parte de su pregunta: «¿cuál es la opinión de la consejería sobre los chiringuitos instalados en Málaga, los nuevos chiringuitos instalados en Málaga?»</parrafo>
        <parrafo>Le puedo decir, señor Castro, con absoluta rotundidad, que esas instalaciones no responden a la filosofía, a la idiosincrasia y al propio valor añadido que los chiringuitos dan a la oferta turística de Málaga, y le puedo decir con total rotundidad, en opinión de la consejería, que quien adoptó en su momento la decisión que ha posibilitado que dichos mamotretos hoy en día estén construidos en primera línea de la playa malagueña, quien adoptó esa decisión cometió un profundo y rotundo error.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, que es la opinión de la consejería en relación a estas instalaciones, y al impacto negativo que las mismas tienen respecto a nuestra propia oferta turística y al uso público de las playas, le paso a decir cuál ha sido la actuación de la Junta de Andalucía y del Gobierno en relación a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que las concesiones fueron otorgadas en el año 2010 por la Administración del Estado, por el ministerio correspondiente, toda vez que aún no se habían producido las transferencias a la Junta. La Junta de Andalucía solo ha participado en las actuaciones posteriores a la resolución definitiva, es decir, al acta de replanteo de las obras, a la interpretación sobre modificaciones planteadas respecto al proyecto inicial.</parrafo>
        <parrafo>En marzo de 2011, el Ayuntamiento de Málaga presentó modificaciones al proyecto, que contemplaban un sótano de 150 metros cuadrados, un módulo de aseo de 30 metros cuadrados y terraza en la parte superior. Por parte de la Consejería de Agricultura y Medio Ambiente, se establecieron las opiniones correspondientes en relación al sótano, en relación a los aseos y en relación a las terrazas proyectadas en la parte superior del edificio, estableciendo que serían espacios impracticables y no utilizables.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos aspectos han sido puestos en conocimiento del Ayuntamiento de Málaga mediante continuas notificaciones. Tengo que decirles, que se considera —y así es— que el responsable final del diseño de las instalaciones corresponde al solicitante de la concesión, es decir, al Ayuntamiento de Málaga. Ahí es donde radica la responsabilidad final del diseño de las instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y finalizo como empecé: la opinión de la consejería, en este momento, es que esas instalaciones en absoluto contribuyen a modernizar y a impulsar una oferta atractiva y sostenible del uso del litoral. Quien adoptó la decisión en su momento cometió un profundo error, desde mi punto de vista. Y a partir de este momento, lo que se trata es de procurar que al menos las instalaciones, con la legislación en este momento aplicable, tengan las correcciones necesarias para evitar los daños colaterales —por llamarlo de algún modo— que se están produciendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, lo siento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… que, saben ustedes, son sin limitación de altura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

