<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Trasplante de órganos, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000196</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reducción de las subvenciones para las donaciones y trasplante de órganos (pág. 117).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jesús María Ruiz García y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida la Consejería de Salud y Bienestar Social, con carácter de máxima actualidad y relativa a la reducción de las subvenciones para las donaciones y trasplantes de órganos, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Jesús María Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señora consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que el Sistema Nacional de Trasplantes español está a la cabeza mundial. Hasta el punto de que recientemente, en el año 2010, se basó en él la Directiva Europea de Trasplantes, y ha sido copiado y emulado prácticamente en todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a él y, entre otras cosas, gracias a la aportación de Andalucía al Sistema Sanitario Público andaluz, hemos tenido, en el año 2012, una tasa de 36,1 donantes por millón de habitantes. Ha supuesto, por tanto, 305 donaciones y 734 trasplantes.</parrafo>
        <parrafo>Y eso se debe, entre otras cosas, a la alta tasa de aceptación —estoy hablando de Andalucía, el 86%, la más alta de España— y al trabajo que se ha venido haciendo en la promoción de la donación; elemento fundamental tanto para la población en general, como para los familiares de los hipotéticos donantes y, desde luego, por la formación permanente y continua de los profesionales, que tienen que abordar en situaciones delicadas una posible donación.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, muy recientemente, el día 10 de abril, el Boletín Oficial del Estado publicó una convocatoria de subvenciones de la señora Mato, donde agotando quizás la capacidad de sorprendernos —negativamente, desde luego— ha producido un tijeretazo del 20%. Bueno, en realidad yo creo que la señora Mato no ha utilizado las tijeras, sino su particular guadaña para… ¿Por qué? ¿Probablemente porque quiere seguir privatizando el Sistema Nacional de Trasplantes? Eso que se ha conocido como «la joya de la corona». ¿Porque desprecia las 4.500 vidas que se salvan cada año? ¿Qué diría la señora Mato si este año disminuyen los donantes? ¿Y qué dirán los señores del Partido Popular de Andalucía, aquí sentados, si eso se produce? ¿Y qué respuesta van a dar para que en el Congreso de los Diputados recientemente se haya negado, el Partido Popular, a aceptar una iniciativa socialista que instaba al Gobierno a asegurar la dotación presupuestaria?</parrafo>
        <parrafo>El colmo de la señora Mato es que precisamente hacía tan solo unos días, el día 6 de marzo, la organización de trasplantes tenía el lema: «El trasplante te da una segunda oportunidad. Cuídate, cuídalo». La señora Mato solo piensa en la oportunidad de destruir y privatizar el sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, me gustaría conocer, señoría, cómo valora el Gobierno la repercusión para Andalucía de la citada reducción, de esta reducción del 20%, en el programa de trasplantes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Ruiz, comparto absolutamente los extremos de su intervención. Creo que es verdad, desde la publicación de la norma, en donde entendíamos que había algunas políticas, que eran políticas de las que hacíamos bandera, que nos sentíamos en el conjunto del Estado orgullosos, como es la política de trasplantes, que es ejemplo en el mundo de cómo desarrollar un mecanismo que permita que las personas que solo tienen, como oportunidad, recibir un órgano, tengan todas las garantías de igualdad, de acceso, de mejores condiciones para poder obtenerlo, puesto que su negativa implicaría, o bien una disminución de su supervivencia, o bien estar permanentemente atados a una máquina, como usted bien conoce en su calidad de médico.</parrafo>
        <parrafo>Y por tanto, señoría, parecía que las políticas que tenían esa consideración eran políticas que no se iban a ver afectadas por los recortes que está imponiendo el Partido Popular. Lejos de ello, se está produciendo y se está consolidando una política de retroceso, de desmantelamiento del Sistema Nacional de Salud, desde una hoja de ruta perfectamente delineada y detallada, que pasa, como usted dice, al final de esa escalera por la privatización del sistema sanitario y, por tanto, por entregar al capital privado todas aquellas cuestiones relativas a un elemento tan importante como es la seguridad sanitaria de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, independientemente de las cuantías, si las reducciones alcanzan el 15, el 20 o el 30% o el importe de esas cuantías, lo que se pone de manifiesto es que los recortes del Partido Popular no entienden de límites. El Partido Popular se dedica a recortar las partidas que tienen un destino finalista a las comunidades autónomas, se dedica a imponer objetivos de estabilidad, objetivos de déficit imposibles a la comunidad autónoma, que solamente se pueden conseguir con los desmantelamientos de los sistemas de protección, y se dedica también, señorías, a que en los lugares donde no gobiernan, que es en pocas comunidades autónomas, Andalucía entre ellas, se dedican luego en los parlamentos regionales a echarles en cara a los gobiernos de turno todas las políticas, todas las cuestiones que ellos entienden pueden hacerles titulares o pueden dar pábulo a aquellas cuestiones que se plantean en el exterior de esta Cámara. Una incoherencia, señor Ruiz, a la que nos tienen acostumbrados y que esta orden de trasplantes lo pone claramente de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Sí le digo una buena noticia: al menos, conseguimos que no se produjera un condicionamiento de la partida al cumplimiento del objetivo de estabilidad, que recordará usted que, incluso, en el primer borrador de la orden, se estipulaba que si una comunidad autónoma como Andalucía no había cumplido de forma rigurosa el objetivo de estabilidad, ni siquiera tendría derecho al 80% restante de la partida. Bueno, algo es algo. Conseguimos al final que no se vinculara el objetivo de estabilidad, pero, desde luego, lo que pone de manifiesto es que el Partido Popular no tiene ningún interés por la política sanitaria, que forma parte del paquete de políticas globales, y que no son las prioridades sociales las que están en la agenda política, y, por tanto, señorías, mi reprobación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

