<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion central, Deuda Pública, Hacienda regional, Relación estado-región, Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Política presupuestaria, Hacienda pública, Situación financiera, Administración regional, Función pública, Política de austeridad, Reducción de salarios, Situación económica, Empresa pública, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000093 9-12/APP-000072 9-12/APP-000075 9-12/APP-000086 9-12/APP-000089 9-12/APP-000087 9-12/APP-000038 9-12/APP-000047 9-12/APP-000068 9-12/APP-000079</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Hacienda y Administración Pública sobre la situación económica y financiera de la Administración andaluza y los límites de déficit y deuda propuestos por el Gobierno central para Andalucía (pág. 48).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000093</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, para informar sobre los límites de déficit y deuda fijados por el Consejo de Política Fiscal y Financiera,</extracto>
        <proponentes>el Consejo de Gobierno.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000072</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre los límites de deuda propuestos por el Gobierno central para la Comunidad Autónoma de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000075</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la repercusión en Andalucía de los límites de déficit y deuda pública fijados por el Consejo de Política Fiscal y Financiera celebrado el pasado día 31 de julio de 2012,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000086</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la negociación con la Administración general del Estado sobre el objetivo de deuda,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000089</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los límites de déficit y deuda fijados por el Consejo de Política Fiscal y Financiera,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000087</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación financiera de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000038</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación económica y financiera de la Administración andaluza,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000047</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación económico-financiera de la Administración autonómica de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000068</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación económico-financiera de la Administración autonómica de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000079</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre situación económica y financiera de la Administración pública andaluza,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, treinta y siete minutos del día doce de septiembre de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta segunda comparecencia, abordamos a continuación el de la tercera y última de este punto del orden del día, que es el debate agrupado —no le voy a dar lectura a la totalidad de iniciativas que se van a sustanciar en el mimo, porque sería muy prolijo, pero para entendernos— en el que a propuesta del Consejo de Gobierno y de los tres grupos parlamentarios se van a abordar los límites de déficit y deuda fijados por el Consejo de Política Fiscal y Financiera, así como la situación financiera de la Junta de Andalucía o la situación económica y financiera de la Administración autonómica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para todo ello, señorías, tiene en primer lugar la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes-noches, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Mi comparecencia de hoy, como acaban de escuchar, tiene por objeto informar a la Cámara acerca de una variada cantidad de temas, pero singularmente de tres: de la posición, en primer lugar, que tiene el Gobierno en lo concerniente a los objetivos de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera que el Gobierno del Partido Popular ha propuesto para Andalucía para el periodo 2013-2015, y los mecanismo de financiación en el entorno económico-financiero que estamos viviendo. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, la nueva Ley Orgánica de Estabilidad Presupuestaria aprobada por el Gobierno del Partido Popular el pasado mes de abril introduce nuevas obligaciones fiscales para todas las administraciones públicas, especialmente las comunidades autónomas. La regla fiscal existente hasta ese momento, basada en el cumplimiento de un objetivo de estabilidad presupuestaria en el ciclo económico, se amplía con dos objetivos más: el objetivo de deuda, que hay que fijarlo, y un límite máximo de crecimiento de gasto. De uno pasa a tres objetivos, o a tres elementos.</parrafo>
        <parrafo>He tenido la oportunidad de señalarles respectivamente —y quiero dejarlo claro nuevamente y lo haré cada vez que suba a esta tribuna— el apoyo incondicional que Andalucía ha mostrado y continúa mostrando con la estabilidad presupuestaria como principio fundamental de la política económica, no solo desde la retórica sino desde los hechos, para lo cual me remito a los datos de endeudamiento que tantas veces he referido en esta Cámara. Ahora bien, reconociendo nuestro apoyo a la estabilidad presupuestaria, he de manifestar de nuevo mi más enérgico rechazo a la interpretación que el Partido Popular ha hecho de la estabilidad presupuestaria en la ley orgánica que desarrolla este principio constitucional, y más aún a la aplicación que se está haciendo de la misma, en particular en lo que concierne a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pese al vínculo directo que la Constitución estableció entre la normativa española y la de la Unión Europea en lo que se refiere a los límites de déficit público, el Gobierno del Partido Popular decidió ir más allá, y cuando en el Pacto Fiscal Europeo se fija un déficit estructural en un límite del -0,5% del PIB, aquí en España, para nosotros, el Partido Popular lo fijó en el 0%. Nuestra posición en contra de esta tasación del principio constitucional que hace esta ley orgánica es bien conocida, porque tuvimos ocasión de expresarlo a través de alegaciones que presentamos al proyecto de ley en el Consejo de Política Fiscal y Financiera y a través del Consejo de Estado durante su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de este hecho, estamos en contra porque la ley se preocupa mucho más de amedrentar y sancionar que de establecer un sistema coherente de objetivos que puedan favorecer el buen funcionamiento de la política fiscal en aras del crecimiento de la economía y del empleo. La ley, además, aumenta considerablemente el grado de discrecionalidad de la Administración central, en perjuicio de la coordinación entre administraciones, en un momento como este, en el que la cooperación y los acuerdos son más importantes que nunca. Insisto, aumenta el grado de discrecionalidad y da pie a una utilización, que voy a calificar de arbitraria, de los mecanismos y procedimientos establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, que se deducía del estudio del proyecto de ley, se ha confirmado en el momento de aplicar la propia ley. Por un lado, se han fijado unos objetivos de déficit y un reparto del mismo entre Estado y comunidades autónomas que ni siquiera respeta lo dispuesto en la propia norma, y resultan, desde luego, bastante insolidarios. Y por otro, se ha hecho una propuesta injusta de los objetivos de deuda individualizados, que penaliza gravemente a las comunidades menos endeudadas y particularmente a Andalucía, exigiéndonos realizar un esfuerzo inalcanzable en el próximo ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado 10 de julio, el Ecofin aprobaba la recomendación para aplazar un ejercicio, hasta 2014, el cumplimiento del límite de déficit para España, dentro del procedimiento de déficit excesivo abierto a nuestro país. Para conceder el aplazamiento, el Consejo considera, literalmente, que «han aparecido factores económicos inesperados y adversos, con consecuencias desfavorables sobre la hacienda pública, que justifican la necesidad de postergar el cumplimiento del límite de déficit hasta 2014». Repito, dice: «un escenario adverso e inesperado que afecta a nuestro país»; es decir, a la Administración General del Estado y también comunidades autónomas, que entiendo que también somos España y país. Es decir, a todos. Como resultado, la nueva senda de reducción del déficit otorga a nuestro país —es decir, nos otorga a todos— un punto adicional de margen en 2012 y 1,5 puntos en 2013, respecto al calendario anterior.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como he trasladado ya... Y, bueno, ¿qué ha hecho el Partido Popular para fijar esto?, ¿cómo lo ha hecho el Partido Popular y cómo ha trasladado este objetivo de déficit? Bien, ya lo he comentado. Repito, pues en 2012, la Administración General del Estado se ha apropiado del punto adicional concedido, pasando su objetivo del 3,5 al 4,5 del PIB, y en 2013 no solo se ha quedado también con el margen sino que ha reducido el objetivo a las comunidades autónomas y a las corporaciones locales de una manera muy significativa. Eso significa que en 2013, el objetivo de déficit de la Administración General ha pasado del 2,1 del PIB al 3,8; mientras que las comunidades autónomas, que antes teníamos fijado un objetivo del 1,1 para 2013, se nos ha fijado ahora en el 0,7.</parrafo>
        <parrafo>Díganme sus señorías si esto les parece razonable. Díganme si les parece razonable que la Administración General del Estado se dote de un margen adicional de 18.200 millones de euros en 2013, a los que añaden los 10.600 millones en los que puede aumentarse el déficit en 2012. Y, de forma paralela, a las comunidades autónomas se les exige un ajuste adicional de 4.300 millones de euros; es decir, 4.300 millones de euros menos para los servicios públicos como la sanidad, la educación y la atención a la dependencia, que, lejos de disminuir su demanda, en tiempos de crisis la aumentan significativamente.</parrafo>
        <parrafo>Díganme si les parece razonable que el Estado, España, la Administración General del Estado, con un déficit mayor que las comunidades autónomas, 54.000 millones de euros, solo tenga que reducir su déficit una tercera parte, mientras que las comunidades autónomas, con un déficit sensiblemente menor, 32.000 millones, tengamos que reducirlo a la mitad en un periodo de tiempo tan corto.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se exige este esfuerzo adicional a las comunidades autónomas en un entorno de flexibilización de la senda de consolidación por parte de la Unión Europea? ¿Es que acaso los factores económicos desfavorables de los que habla el Consejo no afectan también a las comunidades autónomas, que se financian con los mismos impuestos estatales cuya recaudación se ha reducido de forma extraordinaria?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, no tenemos un especial interés en endeudarnos; no lo hemos tenido nunca. Cuando reclamamos un reparto distinto, al objetivo por parte del Estado, es porque necesitamos más recursos para financiar servicios públicos esenciales, mientras que el ciclo económico retorna su senda alcista. Mientras que el ciclo económico no retome esta senda, lo necesitamos para mantener los servicios de protección.</parrafo>
        <parrafo>No queremos dejar de cumplir. Solo queremos un objetivo: un calendario de ajuste más coherente y razonable con la situación de nuestro país, teniendo en cuenta los servicios que prestamos y que las consideraciones del Consejo de Europa, que acabo de señalar, nos atañen de manera importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero nuestra reclamación, señorías, no solamente es una cuestión de equidad sino también de ámbito legal. Es también legal, porque este reparto en los objetivos de déficit no respeta, en nuestra opinión, la disposición adicional primera de la ley, donde se especifica que la distribución, entre Estado y comunidades autónomas, del objetivo debe hacerse en función del déficit estructural que cada uno de estos agentes tuviera a 1 de enero de 2012. Lo dice la disposición adicional. Y aunque a estas alturas no nos han comunicado oficialmente cuál era el déficit estructural a 1 de enero, es posible hacer cálculos sobre ello, dada la información que se nos ha facilitado. Y puedo afirmar, señorías, que este reparto del déficit está fuera de ese cálculo, de ese margen, y no respeta, como digo, esta disposición adicional.</parrafo>
        <parrafo>Cumplir un objetivo, señorías, en cualquier aspecto de la vida, depende de dos factores: por un lado, el empeño y la voluntad que uno ponga de su parte para cumplirlo; y, por otro, que el objetivo tenga sentido y sea alcanzable. Por ello, no me parece razonable que, ante esta realidad que constata el Consejo de Europa y cualquier organismo económico, el Gobierno del Partido Popular no solo establezca los objetivos de déficit que les acabo de detallar, sino que vaya más allá y exija a las comunidades autónomas que tengamos superávit en 2015. Es algo absolutamente inconcebible y absolutamente inexplicable.</parrafo>
        <parrafo>No es razonable. No lo es por las competencias que tenemos las comunidades autónomas, pero, desde luego, no es razonable cuando nuestra economía está retrocediendo como lo está haciendo: un 0,4% respecto al trimestre pasado y un 1,3 respecto a hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco lo es mientras no haya ninguna medida por parte del Gobierno de España para impulsar la actividad económica que revierta esta situación. Sería eso, el impulso de la actividad económica, lo que nos permitiría crecer y solucionar nuestro principal problema, que es, como me han oído ustedes decir en repetidas ocasiones, el desempleo. Este es el problema que debemos atajar cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el último año ha aumentado el paro registrado en España en cerca de medio millón de personas. Aun así, el Presidente Rajoy ha dicho esta misma semana que la reforma laboral ha funcionado bien y que está muy contento, diciendo que el déficit lo va a resolver todo y que esto es lo importante. Señorías, mientras esta sea la orientación de la política económica, los resultados seguirán siendo los que son; es decir, más paro, menos renta y, por consiguiente, un deterioro alarmante de la recaudación, que seguirá perjudicando a todas las administraciones públicas y no solo a la Administración central.</parrafo>
        <parrafo>Así, a pesar de la subida impositiva, la recaudación del IRPF está creciendo por debajo de la inflación, un 2,3 hasta el mes de julio, lo que es consistente con el desplome de la renta bruta de los hogares en un 2,9%.</parrafo>
        <parrafo>El consumo, a tenor de la recaudación por IVA, que cae en julio un 9,2%, se encuentra en mínimos, lo que también se refleja en la disminución del 5,9% en la recaudación de impuestos especiales. Y está por ver la incidencia de la reciente subida del IVA en términos de recaudación o de caída también de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el imparable ajuste del sector inmobiliario está contribuyendo a que los ingresos por Impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados continúen su retroceso, más allá de las expectativas existentes durante la primera mitad del año.</parrafo>
        <parrafo>Además de este escenario de caídas libres sobre las comunidades autónomas, debemos hacer frente —como ya se ha dicho varias veces por el Presidente de la Junta, y yo creo que es una obviedad— a una importante restricción de liquidez, que, al margen de los graves problemas para hacer frente a los pagos en general, tiene consecuencias también sobre los ingresos, que pueden obtenerse haciendo prácticamente inviable algunas políticas de ingresos, como por ejemplo las de operaciones de venta de patrimonio. Asimismo, habría que añadir el cuestionable resultado que, en términos de ahorro —para terminar de dibujar este panorama—, están ofreciendo los recortes en sanidad y educación, eso sí rebautizados como reformas estructurales, que está llevando el Partido Popular. Y es que, una vez aplicadas las medidas, no se está confirmando la valoración de los ahorros, en el gasto, que el Gobierno de España hizo en el Programa de Estabilidad de nuestro país. ¿Y por qué? Pues porque, como ya hemos dicho y se ha dicho por parte de diferentes miembros del Gobierno —singularmente, por la Consejera de Salud—, estas medidas están basadas en lograr ganancias de eficiencias, y en algunas comunidades autónomas —singularmente en Andalucía— esas ganancias estaban ya realizadas porque muchos de los objetivos, muchos de los proyectos, llevan aquí mucho tiempo ya implantados: la receta electrónica es un ejemplo fácil de ello.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en este contexto, el Gobierno del Partido Popular no solo se ha apropiado del margen adicional del déficit concedido por Bruselas, sino que ha subido los impuestos, además, reservándose íntegramente la recaudación. Es decir, no se aportan recursos adicionales a la financiación de los servicios públicos fundamentales que prestan las comunidades autónomas, y eso a pesar de que, el pasado 1 de septiembre, el señor Rajoy justificó la subida del IVA diciendo literalmente «que serviría para pagar educación, sanidad y pensiones». Es decir, pese a que el sistema de financiación autonómica establece que debemos participar en un 50% en el IVA, tras la espectacular subida decidida por el Gobierno del Partido Popular, la recaudación adicional que se obtenga irá para, únicamente, a la Hacienda estatal, no vamos a recibir por ello ni un euro, como no lo hemos recibido del IRPF ni de los impuestos especiales. Es legal, lo dice la Ley de Financiación. Se ha propuesto que se cambie y se modifique. No debe de ser muy difícil cuando, mediante decreto ley, hemos llegado a cambiar un número importante de leyes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso insisto en que, bajo este escenario de reflexión y caídas recurrentes en la recaudación, el reparto que hace el Gobierno del objetivo de déficit está fuera de la realidad. De ahí la importancia de que la demanda de celebración de la Conferencia de Presidentes, realizada por el señor Presidente de la Junta de Andalucía, y que finalmente ha sido asumida por el señor Rajoy, y que ha sido anunciada para el 2 de octubre, tenga resultados; permita un diálogo constructivo que permita fijar políticas tributarias, cómo abordar el proceso de consolidación, cómo preservar los derechos fundamentales que se dicen querer preservar; cómo vamos a abordar el tema del desempleo, qué políticas tenemos que priorizar, cuáles no; cómo se tienen que recortar, ajustar, disminuir..., la terminología que a ustedes más les parezca. Y los objetivos de déficit deben ser consecuencia de estas decisiones, y no un apriorismo como el actual.</parrafo>
        <parrafo>Lo contrario es señalar por anticipado un culpable: las comunidades autónomas, un chivo expiatorio que permita justificar políticamente otras actuaciones que nada tienen que ver, en mi opinión, con el interés de España.</parrafo>
        <parrafo>Si irracional es el reparto del objetivo de déficit, mucho más lo es el de la fijación, la propuesta de fijación, de objetivos de deuda para el periodo 2013-2015, que presentó el Ministerio, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, del 31 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el objetivo lo consideramos totalmente ilógico e inaceptable, porque no es lógico ni aceptable que, siendo Andalucía una Comunidad con un endeudamiento, en relación al PIB, tres puntos por debajo de la media y una Comunidad con un endeudamiento inferior a la práctica totalidad de todas las comunidades autónomas, no es lógico, como digo, cuando se fija el objetivo, tomando como referencia, como es normal, los planes económicos y financieros, que se nos pida que reduzcamos nuestro endeudamiento en un año, del 15,1% al 13,2%, que es el objetivo que se nos plantea. Y, por el contrario, la propuesta permite a las comunidades más endeudadas, endeudarse más; se permita, por ejemplo, que Galicia pase del 14,7% al 15,4%; que Cataluña pueda pasar del 23,3% al 23,6%; o en la Comunidad Valenciana, del 22% al 23%.</parrafo>
        <parrafo>¿Como se puede entender esto? Tendrá una explicación matemática, pero no lógica. ¿Cómo se puede entender? Yo no lo entiendo. Pero, además de no entenderlo, es que es inaceptable porque, en la práctica, significa una reducción de nuestra capacidad, en 2013, de 2.700 millones de euros, que viene a sumarse a la reducción del objetivo de déficit; más de 3.800 millones de euros en un año, mientras que otras comunidades más endeudadas, con más desviaciones, tienen más capacidad para obtener recursos por esta vía. Es algo desproporcionado y, vuelvo a añadir, inexplicable que se le plantee a una comunidad que tiene un déficit por habitante un 25% menor que la media y una deuda por habitante la mitad que la media de las comunidades autónomas de régimen común.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede aceptarse esto? ¿Cómo se puede entender esto desde una comunidad que ha sido extremadamente prudente en su gestión y que ve cómo otras administraciones, con niveles de déficit y deuda más elevados, tienen la posibilidad de acceder a mayores recursos, vía endeudamiento, en este momento?</parrafo>
        <parrafo>Entenderán ustedes, por tanto, la posición de Andalucía al conocer, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, sin negociación previa, este durísimo planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero Andalucía, a la vez que expresó su más enérgico rechazo a esta propuesta, también expresó su voluntad de diálogo con la Administración central para que reconsiderara estos objetivos; diálogo que se está manteniendo en estos momentos, y que espero sirva para que los objetivos que finalmente sean aprobados por el Consejo de  Ministros tengan en cuenta nuestros argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Otra posición por parte del Gobierno central no sería entendible más que como un castigo a Andalucía, con una exigencia y un esfuerzo irracional, injusto y contrario a la lógica económica.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Ya les he hablado a ustedes —creo reiteradamente a lo largo de hoy— de dónde estamos, de cómo estamos, en una trampa, la trampa de la austeridad, y una fijación de objetivos que tendrán que aclararse, que tendremos que ver en los próximos días cómo se plantean, y que, en cualquier caso, yo espero, sinceramente, que el Gobierno flexibilice esta postura, pero que, en cualquier caso, entiendo que sí lo hará, tengo una expectativa razonadamente positiva de que lo entienda. Pero, en cualquier caso, el presupuesto de 2013 será un presupuesto difícil y complicado, al que en estos momentos, además, se le está añadiendo la dificultad de la liquidez.</parrafo>
        <parrafo>La incertidumbre que tiene este país acerca del rescate de nuestras entidades financieras ha generado un incertidumbre importantísima en nuestro país, ha generado una importante desconfianza sobre la evolución de nuestra economía, y de las finanzas —en el conjunto de la Unión Europea hay una desconfianza enorme sobre nuestro país—; están provocando unas tensiones enormes en los mercados, que ustedes conocen, para todos, pero singularmente para las comunidades autónomas, sobre todo aquellas que tenemos gran dimensión.</parrafo>
        <parrafo>Comprenderán ustedes que no resulta fácil financiar Andalucía, Cataluña..., comunidades de gran volumen, en este contexto. No..., espero que tengan tensiones La Rioja o comunidades que tienen un presupuesto 25 veces menor al nuestro.</parrafo>
        <parrafo>Las tensiones..., estas tensiones de liquidez deben obtener una respuesta, por parte del Gobierno de España, en forma de mecanismo de acceso a la financiación, que permita devolver la normalidad a la gestión de la tesorería como parte del principio de suficiencia financiera y de la obligación que la Constitución le atribuye para garantizar un nivel mínimo de prestación de servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la previsión de liquidez es una responsabilidad del Estado, en la medida en que esta es imprescindible para que cada una de las administraciones territoriales pueda desempeñar la competencia que tiene asignada en virtud de la Constitución, y no solo para pagar los vencimientos de deuda que puedan existir, sino para hacer frente al conjunto de nuestras obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalarles el hecho de que ese problema de liquidez no se trata de una iniciativa excepcional. En Alemania se está diseñando un sistema para facilitar liquidez a los landers, bajo el paraguas de la federación. El Gobierno alemán entiende la provisión de liquidez a sus regiones como parte de una política de Estado, a favor de los intereses generales del país. Y aquí, igualmente, debería ser considerado, y no contemplarse estos mecanismos desde el recelo, la desconfianza o la amenaza permanente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que los mercados estén cerrados a las comunidades autónomas y el porqué se lo acabo de explicar, y no solo es que lo diga yo: lo ha dicho con toda claridad el señor De Guindos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como es natural, ha acudido a todos los mecanismos de financiación que hasta este momento ha puesto a nuestra disposición la Administración general del Estado, y acudirá a cuantos mecanismos de financiación ponga a disposición de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, y dado que el fondo de liquidez, el fondo que en estos momentos está en discusión, parece que va a ser puesto en funcionamiento, no tenemos muy claro si a finales de octubre, y tenemos tensiones de tesorería, hemos solicitado un anticipo; anticipo que se pide con normalidad entre administraciones, y que esperamos que el Estado conteste favorablemente. Un anticipo que, como ya se ha dicho en esta Cámara, y ustedes conocen, es de 1.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios en esta comparecencia, corresponde a continuación el turno a sus diferentes portavoces, en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El escenario económico actual en el conjunto del Estado, que afecta también a Andalucía, viene marcado por dos grandes problemas. El primero, evidentemente, el paro; el segundo, ligado indisolublemente a este, la recesión.</parrafo>
        <parrafo>La caída del empleo en agosto ha sido terrible. Lo que es peor: nos ha llevado a que el número de afiliados y afiliadas a la Seguridad Social ha bajado a niveles de 2004. Solo el 6% de los contratos firmados en agosto eran indefinidos; ya hay solo 2,05 trabajadores cotizando por cada pensionista; y ya, por supuesto, se anuncia que el Gobierno puede echar mano de las reservas de la Seguridad Social para pagar las pensiones. El pago de la prestación por desempleo a finales de julio ya ha superado las cifras del año pasado, estando presupuestado menos en el conjunto del año que el anterior.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la pérdida continuada de empleos está agravando seriamente el déficit público, pero el Gobierno de la Nación se empeña en seguir aplicando las mismas medidas que nos están conduciendo por esta autopista hacia el abismo del vacío.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, este escenario terrible, va acompañado por una utilización partidista y electoralista del Partido Popular, al  que no son ajenas en este momento las convocatorias electorales en Galicia y en Euskadi, y que traerán consecuencias después, como ocurrió con la convocatoria electoral de Andalucía y el retraso en la confección de los Presupuestos del Estado para 2012. Esto, en definitiva, se traduce en una clara discriminación entre las comunidades autónomas. Y veamos los elementos de esta discriminación.</parrafo>
        <parrafo>El primero es los anticipos. La señora Consejera se refería a ello al final de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>La Junta ha vuelto a solicitar un anticipo de mil millones de euros para hacer frente a obligaciones de pago y ganar liquidez. Lo había hecho en junio, y se lo negaron. Ahora se repite, y parece que hay dudas, parece que hay tardanza en responder. Mientras tanto, Valencia ha recibido casi mil cuatrocientos millones de anticipos y Cataluña casi dos mil va a acabar recibiendo en poco tiempo. Y que no nos vengan con los créditos de pago a proveedores y los créditos ICO, porque esos se les han dado a todas las autonomías, con independencia de que, de alguna manera, lo pidieran o no y de su liquidez.</parrafo>
        <parrafo>¿Alguien del Partido Popular puede explicar este maltrato en materia de anticipos a Andalucía? ¿Estamos asistiendo a una especie de golpe de Estado de guante blanco que intenta ahogar las posibilidades de actuación de la Junta? ¿Cómo pueden explicar dos destacados miembros del Gobierno, el señor Montoro y la señora Báñez, andaluces, esta situación que se hace con plena complacencia? ¿Cómo puede el Partido Popular intentar ganarse la confianza de los andaluces de esta forma?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hay que repetirlo, porque es importante. Mientras se niegan estos mil millones a Andalucía, a Bankia se le han anticipado cuatro mil quinientos millones. No sabemos si será para tapar los agujeros que han dejado destacados dirigentes del PP. Por cierto, en Bankia, el Partido Popular nunca ha querido una comisión de investigación: el mismo que aquí las pide reiteradamente.</parrafo>
        <parrafo>Otro elemento que demuestra la discriminación entre comunidades autónomas es el tema del límite del endeudamiento. Bueno, ya conocemos la realidad y ha habido ocasión de debatirlo en este Salón de Plenos. A Andalucía se le fijan límites de deuda por debajo del objetivo de deuda media para el conjunto de las comunidades autónomas, y, sin embargo, a comunidades más endeudadas, como Valencia, en lugar de pedirle que disminuya su deuda disparada, del 22% se le permite subir al 23%.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí no cabe la falacia de justificarse en una fórmula que se aplica a todas las comunidades autónomas, porque yo soy capaz de presentar otras fórmulas que darían resultados totalmente distintos aplicados a todas las comunidades autónomas. Se ha buscado una fórmula que perjudique a Andalucía y que beneficie a las comunidades que gobierna el Partido Popular, que, por cierto, son las más endeudadas.</parrafo>
        <parrafo>Y esto de la deuda es importante, y queremos confiar, confiamos en que cambie la posición del Gobierno central, porque obligaría a diseñar un presupuesto para 2012 con un superávit de dos puntos o con un recorte de tres mil millones de euros, algo absolutamente inasumible. Porque hoy, que se ha hablado de profesores, ¿cuántos profesores, interinos o no, de menos, cuántos médicos, cuántos hospitales y colegios cerrados supondría ese límite de endeudamiento para Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Podemos hablar también del Fondo de Liquidez Autonómica; un Fondo de Liquidez Autonómica que a estas alturas no se sabe en qué va a consistir, pero que ya han dicho que no necesariamente tiene que tener las mismas condiciones para todas las comunidades autónomas. Si no hay las mismas condiciones para todas las comunidades autónomas, podemos tener la triste seguridad de que a Andalucía la van a perjudicar. ¿Alguien puede, a estas alturas, fiarse de la objetividad del Gobierno monopartito y monocolor del Partido Popular, especialmente con Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, bueno, pues se ponen muchos problemas para la financiación de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Muchos empezamos a pensar que, detrás de la negativa reiterada, y muchas veces injustificada, de las entidades bancarias de no conceder crédito a comunidades autónomas como Andalucía, y a otras instituciones, está el Gobierno del Partido Popular. Un Gobierno del Partido Popular que, con las ayudas que está dando permanentemente a la banca, podría, cuando menos, poner como condición que se ayudara a las comunidades autónomas, que se ayudara a las instituciones. Pero no, no lo hace. Incluso yo diría, me atrevo a decir, que presiento que insinúa que no se preste a las comunidades autónomas, especialmente a Andalucía, porque así centraliza la financiación, a través del Fondo de Liquidez Autonómica, y, al centralizar la financiación, al ser el amo de las perras, valga la expresión, abre y cierra el grifo arbitrariamente y a su conveniencia, para unos sí y para otros no.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo eso. Para cerrar el cuadro, el Partido Popular se dispone a dar una nueva vuelta de tuerca a las comunidades autónomas, especialmente mediante la Ley de Estabilidad Presupuestaria y las modificaciones que está introduciendo en la Ley de Estabilidad Presupuestaria, que se están viendo en estos días. Una Ley de Estabilidad Presupuestaria que lo que hace es someter a las comunidades autónomas a un control policial, en un anticipo de lo que le gustaría, de la filosofía de Estado que tiene el Partido Popular, que es una filosofía policial, con los ciudadanos y con las comunidades autónomas, especialmente con las que no controla.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto no servirá para nada. Esta Ley de Estabilidad Presupuestaria solo persigue, teóricamente, dar confianza a los mercados, a unos inversores que son insaciables, que nunca se van a sentir satisfechos. Y esta Ley de Estabilidad Presupuestaria es una especie de lubricante permanente que ayuda, que conduce, que empuja a Andalucía por la vía de una cada vez mayor recesión y, por tanto, en una vía de cada vez menores ingresos, y, al tener menores ingresos, un aumento del déficit en un círculo vicioso absolutamente insoportable.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, detrás de esto hay un modelo ideológico, porque, cuando se dificulta el funcionamiento, la financiación de las comunidades autónomas, lo que se está dificultando, a lo que se está poniendo pegas es al gasto social. Casi el 80% del gasto de las comunidades autónomas que necesitan liquidez, que necesitan financiación, a las que el Gobierno no se los da o les pone unas condiciones arbitrarias y discriminatorias, es para gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando distribuimos mal el déficit, cuando distribuimos mal la deuda, estamos fijando prioridades. Estamos diciendo: lo último en nuestras prioridades es el gasto social, porque eso se lo encargamos a las comunidades autónomas, y a las comunidades autónomas no les damos liquidez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos ante la utilización interesada del Estado como herramienta partidista para conseguir más poder.</parrafo>
        <parrafo>Nadie duda, ni siquiera teóricamente el Partido Popular, que España, afectada especialmente en esta crisis por un modelo económico excesivamente dependiente del ladrillo, necesita un cambio de modelo económico; pero ¿cómo se puede casar esta necesidad de cambio de modelo económico con unas cada vez mayores restricciones, cada vez mayores recortes, en educación, en I+D+i, en definitiva, en todo aquello que puede suponer empujar ese modelo económico? Un modelo económico, cuya alternativa para el Partido Popular se llama Eurovegas. Eurovegas es el modelo económico que le gustaría al Partido Popular para toda España; y, si es preciso, con el cambio de la Ley del Tabaco, con el cambio de la Ley del Menor, y con cambios en la legislación laboral, para hacer una pequeña isla en Madrid, donde la legislación laboral sea la norteamericana, pues también, no hay ningún problema. Esa es la alternativa de modelo económico del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe concluir su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto, seguimos insistiendo en nuestras medidas, las medidas razonables y lógicas, que suponen una reforma fiscal global, la persecución del fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Hay que poner los pies en la tierra y darse cuenta de que la mayoría de la población española se mueve hoy entre la perplejidad y la desesperación. Si queremos evitar los caldos de cultivo para la demagogia y el totalitarismo, hay que cambiar la política y la economía. Incluso, diría más, hay que plantearse ya un proceso constituyente para Europa. Hay que hacer cambios radicales, porque vamos camino de gobernar de espaldas al pueblo.</parrafo>
        <parrafo>No es descabellado. Y empiezo a lanzar la idea de que el si el plan de ajuste de Merkel y Rajoy es lo que se espera una vez pasadas las elecciones vascas y gallegas, y se pide el rescate, habrá que preguntar al pueblo español si eso es lo que desea.</parrafo>
        <parrafo>Hay, en definitiva, que movilizarse el día 15, y después del día 15, de manera especial, en comunidades perjudicadas como Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno, para fijar su posición, al Grupo Parlamentario Socialista. Para ello tiene la palabra, en su nombre, su portavoz. En este caso, el señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, antes que nada agradecerle y felicitarla por la intervención exhaustiva que ha dejado, creo, bastante claro... Pero, bueno, ahora veremos, cuando intervenga el representante del PP, si le ha quedado claro cuál es la forma en que esta crisis que estamos padeciendo está afectando al modelo de Estado social y a su financiación; un modelo del que nos hemos dotado y que ha permitido el nivel de desarrollo y bienestar actual.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el impacto de la crisis sobre nuestras vidas está seriamente condicionado por las decisiones que se adoptan en nuestro entorno internacional. Hoy hemos tenido una muestra con la decisión del Tribunal Constitucional alemán, precisamente. Y la cuestión sería: ¿es posible influir desde la política en esta situación en el ámbito económico? Yo creo que, desde luego, sí es posible. Lamentablemente, para lo bueno y para lo malo, como lo demuestran las distintas opciones que se han puesto de manifiesto ante los retos que hoy tenemos planteados.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos aprobado algunas leyes, precisamente, que dan una respuesta lo más solidaria posible a esta crisis. Y también gobiernos de otros países —Francia, e incluso Estados Unidos—, nos están dando clases de economía social.</parrafo>
        <parrafo>El problema se acentúa —y aquí viene el lado negativo— cuando un Gobierno, como el del señor Rajoy, desoye simultáneamente a los expertos en macroeconomía, a los agentes sociales, a una parte importante del sector empresarial —especialmente pequeña y mediana empresa y autónomos— y al conjunto de la sociedad. Eso que el señor Rajoy llamaba la algarabía fue una manifestación notable ayer en Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Cuidado, señores del PP, cuidado señor Rajoy, con la algarabía, porque quien siembra vientos recoge tempestades. Y el próximo día 15 —se ha dicho aquí—, probablemente, Televisión Española no podrá hacer lo mismo que hizo ayer, ignorando la protesta de Barcelona, porque el día 15 será en Madrid, y todos estaremos para verlo.</parrafo>
        <parrafo>¿A quién oye el señor Rajoy? A nadie. A la señora Merkel y a todos aquellos que condicionan el poder, aquellos que le ayudaron a llegar a La Moncloa y ahora le van marcando el camino, pasándole la correspondiente factura.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, hemos podido leer que los dictadores benevolentes acostumbran a practicar contrabando de reformas. De entre los muchos ejemplos que se pueden poner, el más evidente es el sanitario. El Gobierno vende como reforma sanitaria lo que son amputaciones del sistema público de salud que responden a su ideología sobre los servicios públicos, o a intereses de grupos económicos concretos. Contrabando de reformas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué objetivos persigue el Gobierno del señor Rajoy? Desmontar el Estado de las autonomías. Ya lo ha dicho la señora Aguirre, hay que volver a la situación anterior del 28 de febrero. Parece desconocer, como ha explicado muy bien la señora Consejera, que los dos países más ricos del mundo, en ambos continentes, son Estados federales —Estados Unidos y Alemania. Y hacer desaparecer el Estado del bienestar, para poner la política al servicio —casi a los pies— de la economía, pero de la economía de unos pocos; regresar a un espacio desregulado, donde la especulación y el mercado se encarguen de ajustar y de ajustarnos las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Esta misma mañana, en el Congreso de los Diputados, el señor Guindos ha cuestionado el mantenimiento de los servicios sociales. ¿Está adelantando nuevos recortes? En este caso, ¿mintió el señor Rajoy el lunes? ¿O le está desmintiendo hoy el señor Rajoy..., el señor Guindos? Si es así, ¿dónde ha ido a parar ese margen del 1% sobre el PIB, que, efectivamente, se le concedió por parte de la Unión Europea y que se ha quedado, directamente, el Gobierno de España? ¿No será que incorporan el sectarismo partidista y la arbitrariedad, como estamos viendo allá donde gobiernan, y persiguen por tanto el empobrecimiento de España? Les da igual lo público.</parrafo>
        <parrafo>¿Generar un proceso de evaluación interna que tire por la borda varias décadas de desarrollo, de crecimiento y de protección social? Vamos, contrabando de reformas.</parrafo>
        <parrafo>Y de paso, están deteriorando la imagen de la política. No les interesa la imagen y el valor de la política, de la democracia, de la representación... Les interesa que nos entreguemos de forma definitiva a los mecanismos del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, sus representantes aquí, en este Parlamento, los representantes del Partido Popular, se abonan una y otra vez a la teoría de que la mejor defensa es un buen ataque, y siguen el camino emprendido por el señor Montoro, hace ya meses, calumniando continuamente a Andalucía y poniendo en duda, permanentemente, la solvencia de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Cada una de las calumnias vertidas por el señor Montoro, y lo que es peor —y más recientemente—, por el señor Zoido, están minando, o pretenden minar, la credibilidad de Andalucía y de España. Y lo que es peor, están costando dinero a las arcas públicas en forma de intereses más caros que debemos pagar. A ellos les da igual. Aun así, últimamente el señor Montoro está más calladito, y eso se puede ver con la evaluación descendente de la prima de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>¿A quién van a engañar? Ya todo el mundo sabe que, a base de recortes, de restricciones, de austeridad, no solo no se crece sino que aumenta el desempleo y nos empobrecemos más. La recesión de 2008 fue provocada por la crisis financiera, pero la recaída de la recesión ha sido provocada por la política de austeridad y reducciones salariales. A un enfermo anémico, o desnutrido, no se le puede curar a base de ayuno.</parrafo>
        <parrafo>Pretenden también confundir a los andaluces. Lo vamos a aclarar de nuevo. Andalucía es una de las comunidades menos endeudadas y más solventes de España. Y si tenemos un problema de financiación es porque el Gobierno de su partido, señores del Partido Popular, nos niega la financiación que nos corresponde para dársela al sector bancario, a Bankia. De modo, que no mientan más ni confundan más. No sean hipócritas, no se escondan detrás de las críticas más injustas. El Gobierno del Partido Popular ha vaciado, ha liquidado, ha limpiado la despensa, y ahora viene a exigirnos que dejemos de comer. Verdaderamente, tendría que darles vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, en Andalucía, somos más leales y respetuosos, institucionalmente, que desde Madrid o desde Extremadura. Ya se ha dicho aquí, vaya guirigay que tienen con la señora Aguirre y Eurovegas, o con el IVA en Extremadura. Ese es su modelo de patriotismo precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Y miren por dónde, la comunidad para ustedes más incómoda... La mayor de sus frustraciones puede convertirse en uno de los mejores aliados para aportar credibilidad a España. Esa credibilidad es la que, como en tantas otras ocasiones, quieren minar, negándonos el anticipo de mil millones a los que tenemos derecho.</parrafo>
        <parrafo>Y es el momento de aclararlo, señora Corredera. Ha debido de ser un lapsus, pero ha dicho que el anticipo es al FLA. El anticipo no es al FLA, el anticipo de mil millones es un anticipo al que tenemos derecho, porque corresponde al adelanto de nuestra participación en los tributos del Estado. Ese dinero no es del señor Rajoy ni es del Gobierno, es dinero de España que corresponde a Andalucía y a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Partido Popular sigue confundiendo el PSOE con Andalucía, y todavía no se han enterado. Con su acoso y sus golpes a Andalucía no dañan al PSOE, sino a los andaluces. Tendrán que aprender en algún momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas personas se plantean si no será que el Partido Popular quiere acabar con el Gobierno andaluz, derrocarlo, destituirlo porque no han digerido todavía los resultados del 25 de marzo. Porque el Partido Popular lleva mucho tiempo intentando que Andalucía parezca insolvente, pero se le vuelve en contra. Los andaluces sabemos del acoso al que nos tiene sometido en inversiones, en políticas activas de empleo, en atención a la dependencia... Hay muchos más ejemplos. Y las dotaciones presupuestarias solo consiguen dejar anoréxico al Estado del bienestar, mientras que las entidades financieras siguen especulando, comprando dinero barato en el Banco Central al 0,75%, e invirtiéndolo en deuda pública al 6%. Para eso tantos recortes, para eso tantos sacrificios, para eso tanto esfuerzo. Y, además, no hablan de ingresos. Hoy hemos conocido también que el señor Rajoy se justifica con una próxima subida del IRPF a las plusvalías llamadas rápidas, pero sigue sin atreverse con las grandes fortunas. Es un paripé, un lavado de cara. Ya podría aprender de otros países. Como tampoco le interesa la lucha seria contra el fraude fiscal, han hecho una amnistía injusta que no va a llegar ni al 2% de lo que pretendían conseguir. Y, por el contrario, han infringido un duro, muy duro golpe al consumo, a las familias, con una subida del IVA que va a deteriorar aún más las rentas bajas, y todavía, todavía nos podemos acordar de la recogida de firmas de la señora Aguirre y el señor Rajoy. Un desastre. Subieron el IRPF para no subir el IVA y, después, también subieron el IVA.</parrafo>
        <parrafo>No hay medida que haya tomado el Gobierno del señor Rajoy que no haya perjudicado a las clases medias, hasta 22 decretos leyes, desde la reforma laboral, la subida del IVA, IRPF, recortes en sanidad, educación y dependencia, y, en especial, están perjudicando a las personas mayores, que son el sostén de muchas familias. ¿Hasta cuándo van a defender esas medidas destructoras de empleo? ¿Sabe el señor Rajoy a dónde va? O acaso está esperando, como hizo con los Presupuestos Generales del Estado, a que pasen las elecciones gallega y vasca y pedir el rescate por la puerta de atrás, sin consulta, sin consenso, sin debatir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz García, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ha llegado el momento de fortalecer el modelo del Estado social, revisando el empleo. Andalucía y España han avanzado en estos últimos años, y el Partido Popular parece querer derogarlo. Como decía, las políticas que ha llevado a cabo el Partido Popular han supuesto un ajuste injusto, insolidario y desproporcionado porque están... Injusto, por encima de nuestro peso poblacional; desproporcionado porque está muy por encima de nuestra participación en el PIB, e insolidario porque somos una comunidad autónoma con un endeudamiento y un déficit por debajo de la media. Además, el Gobierno pretende quitarnos 2.700 millones que ya había aprobado y ha cambiado las normas, precisamente, para perjudicar nuevamente, premeditadamente, a Andalucía. Y no avisó al señor Griñán en la reunión que tuvieron unos días antes. Esa es la lealtad y la mano tendida que decía el señor Zoido. ¿Verdaderamente le importa algo Andalucía, lo que siente el...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo enseguida.</parrafo>
        <parrafo>... lo que siente el pueblo, lo que le preocupa, lo que sienten los padres en la apertura del curso cuando tienen que hacer frente a un mayor IVA, lo que sienten los jubilados cuando van a la farmacia?</parrafo>
        <parrafo>Señores del PP, abandonen ya sus frases engañosas, sus eufemismos para los recortes, sus números amañados y vuelvan su mirada a la sociedad. Su conciencia o lo que quede de ella se lo agradecerá. Ahora tienen una magnífica oportunidad de unirse al pacto por Andalucía que ha propuesto el Presidente Griñán. Pónganse del lado de la ciudadanía y del pueblo andaluz y acompañen al Gobierno de la Junta, que es también su Gobierno, a mantener nuestra dignidad, a buscar la justicia y la equidad con otros pueblos, a conseguir un presupuesto justo y suficiente y a garantizar el bienestar de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, interviene su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene la obligación moral y, sobre todo, política de explicar a todos los andaluces la situación financiera de nuestra Comunidad. Hoy debería haber detallado en este Parlamento las cifras, con transparencia y con claridad: Cuánto ingresa la Junta de Andalucía, cuánto gasta y cuánto debe. Decir la verdad, explicar las cuentas reales de Andalucía es la primera condición para abordar el problema, señora Consejera. El problema gravísimo, el problema financiero que tiene el Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida en Andalucía. Las medias verdades y el engaño solo conducen a bloquear la situación, y Andalucía no puede permitírselo, no tenemos más tiempo. Y permítame que le diga, señora Consejera, que es de un cinismo político de alta intensidad dar la cara solo para exigir al Gobierno del señor Rajoy y esconderla ante la gran exigencia de cualquier gobernante: explicar a los ciudadanos qué se ha hecho, qué se está haciendo y qué se hará con el dinero de todos los andaluces. Aquí nadie ha hablado hoy de cómo van a mejorar su gestión y hacerla viable. ¿Saben que gestionan, señorías, un presupuesto de más de treinta mil millones de euros y que tienen la obligación de hacerlo bien, porque así se lo exigimos los andaluces, y que de esa gestión depende también el futuro de Andalucía a corto, mediano y largo plazo? Esa es su obligación, subirse aquí y decir qué van a hacer para recortar los gastos suntuarios, qué van a hacer para mejorar la gestión y equilibrar el presupuesto, y eso no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para las cuentas andaluzas ha llegado la hora de la verdad, la hora del punto de inflexión. Andalucía no puede autofinanciarse, los mercados nos han cerrado el grifo del crédito y, como decía, señorías, no tenemos más tiempo. Los sucesivos gobiernos socialistas han despilfarrado en tiempo igual que han despilfarrado muchísimos recursos en Andalucía durante todos estos años. Necesitamos dinero para que la Junta de Andalucía siga funcionando, no lo tenemos y ya solo el Gobierno central nos presta. Por cierto, Gobierno central al que ustedes atacan y confrontan permanentemente. El Gobierno andaluz está haciendo recortes que dijo que nunca haría: educación, sanidad, políticas sociales, y el bipartito sobrepasa cada día todas las líneas rojas que se había marcado. Pero esta no es una situación sobrevenida en la última semana, o en los últimos meses, señorías del Partido Socialista e Izquierda Unida, ni es obligada por agentes externos, como pretenden hacernos creer: es una realidad acumulada durante muchos años, derivada de una política presupuestaria errónea y una mala gestión de nuestras cuentas por parte de los gobiernos socialistas. Por eso estamos como estamos en el día de hoy: por la gestión manirrota de los gobiernos socialistas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los números, señoría, son tan tozudos como los hechos: la deuda total, en el año 2010, alcanzaba los 25.000 millones de euros. Solo en el año 2011, Andalucía tuvo un déficit de 4.700 millones de euros. La tasa de paro, según la última EPA de 2011, se acerca al 34%, más de uno de cada tres activos andaluces en paro, señora Consejera. Son cifras anteriores al Gobierno del Partido Popular en España, muy anteriores, y son responsabilidad de los gobiernos socialistas, que han sido, los gobiernos socialistas, siempre, incompatibles con los cambios y con las reformas, como se ha evidenciado en Andalucía en los últimos treinta años. Llueva o salga el sol, siempre la misma política, gastar más de lo que se ingresa, y así no se genera riqueza: se generan deudas y se genera paro. Desde el año 2008, la administración paralela de la Junta de Andalucía no ha parado de crecer, señorías, ahí está parte del problema. Ha aumentado en un 37%, un centenar de entes más. La deuda de estas empresas públicas se ha triplicado entre los años 2008 y 2011, casi quinientos millones más de endeudamiento en estos tres años. ¿Por qué no hicieron sus deberes en estos tres años, especialmente donde ya la crisis estaba más que instalada en Andalucía? Esa es la gran pregunta que usted tiene que responder, señora Consejera. Si este sector público hubiera sido más racional y hubiese tenido unas cuentas saneadas, no se habrían tenido que acometer muchos de los recortes que ustedes, ahora, están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando la economía era propicia y los vientos soplaban a favor, los gobiernos del Partido Socialista no fueron capaces de generar empleo y bienestar en Andalucía. Cuando las cosas se han puesto difíciles, ustedes directamente tiran la toalla y se niegan a hacer reformas para cambiar las cosas y salir de la crisis. Así hemos llegado hasta esta situación de colapso financiero. Al final de 2012 la deuda de Andalucía va a superar los 28.300 millones de euros. En el segundo semestre de este año, la Junta tendrá que atender vencimientos de deuda por más de 1.500 millones de euros, de los cuales solo en octubre son 1.400 millones de euros. Además, la insuficiencia de los ingresos deja claro que habrá que pedir, como usted ha dicho aquí en esta tribuna, más dinero prestado para atender servicios que son esenciales. Pero hay que hacerlo porque ustedes no hacen la reforma en los servicios que no son esenciales y que están manteniendo en una administración paralela desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los andaluces tienen que saber que cada día, cada día, incluyendo sábados y domingos, pagamos más de seis millones de euros de intereses a los bancos por la gestión manirrota del Partido Socialista. Cada día, incluyendo sábados y domingos, cada mañana, antes de abrir las oficinas de la Junta, antes de abrir los centros de salud, antes de abrir los colegios, antes de atender el Estado del bienestar, la Junta de Andalucía está rompiendo ese Estado del bienestar por su nefasta gestión, porque han generado una deuda monstruosa que no quieren y no saben parar. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No hay otra, señorías. No es el Gobierno del Partido Popular, no es la confrontación, señorías, la solución de nada de esto. La solución pasa por ustedes mismos, porque se apliquen a gobernar y lo hagan con eficacia. Y también la solución pasa por escuchar al Partido Popular, que les viene ofreciendo su ayuda desde hace tiempo y advirtiendo de lo que están haciendo con su gestión, que va a la deriva, señorías, en un Gobierno que se pierde a la deriva, en un Gobierno que se enfrenta cada día a sí mismo y consigo mismo y que no es capaz de buscar las soluciones para los andaluces. Esa es la consecuencia que tenemos de su gestión: tanta deuda, tantos intereses que pagar, y un presupuesto absolutamente roto con un Gobierno que va a la deriva. De eso estamos hablando hoy aquí y eso es lo que les pedimos que solucionen.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, se ha hablado aquí con declaraciones muy duras por parte de la Consejera de Educación, muy duras y muy injustas, muy poco reales, cargadas de demagogia, de la que estamos ya bastante cansados de escucharla, muy duras, y no tiene nada de razón. Y lo quiero decir en esta tribuna, señorías: El peor enemigo del Estado del bienestar es el que gestiona mal, como ustedes, señorías, como ustedes en Andalucía. Ustedes se cargan el Estado del bienestar con su gestión [aplausos], con su mala gestión, y esto lastra las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Pagar todos los días esa cantidad de dinero millonaria en intereses, todos los días del año, señorías, eso es lo que lastra la política social. No hay dinero para educación, sanidad, o servicios básicos. ¿Cómo va a haberlos si ustedes lo han tirado todo por la borda en esta gestión que han hecho en los últimos años? Sí parece haberlos, sin embargo, para el mantenimiento sin fisuras de la estructura del poder político que ustedes han montado ahora con su bipartito, y que llevamos arrastrando durante los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Les decimos con claridad, señorías, para que se sepa muy bien y muy clarito: Quien tiene la competencia de ejercer el Estado del bienestar tiene que ser competente para pagarlo, porque, si gestionan de una manera donde se acaba el dinero para el Estado del bienestar, entonces están ustedes tirando por la borda ese Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen grandes tijeras de podar para políticas sociales y apenas un cortaúñas de bolsillo para las políticas del poder socialista en su amplio espectro, y que ya está fagocitando hasta a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero la gran cuestión que nos trae hasta aquí es que cada vez tenemos que pagar más dinero cuando nos prestan. De 2008 a 2011 hemos pagado por los intereses de nuestra deuda 1.705 millones de euros. En los primeros cinco meses del año la deuda de la Junta ya había generado intereses por valor, ni más ni menos, señorías, de 327 millones de euros. ¿Cómo se puede sostener un Gobierno así? ¿Cómo se puede estar todo el día criticando a otro Gobierno, que encima está, precisamente, ayudando al Gobierno autonómico, y no hacer nada para reformar lo que ustedes mismos han generado? Esa es una auténtica irresponsabilidad, propia de su Gobierno bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Además, la morosidad del Gobierno del señor Griñán en el pago a proveedores, a pesar de haber recibido casi dos mil setecientos millones de euros del Gobierno de España, está haciendo aumentar lo que tenemos que pagar por los intereses de demora. Ustedes tiran el dinero público directamente a un pozo sin fondo. Y voy a explicar por qué.</parrafo>
        <parrafo>Intereses de demora cuando no pagan a tiempo, se están produciendo unos intereses altísimos, que tenemos que pagar todos los andaluces. Eso ¿de quién es culpa? Del que tiene que gestionar. Es culpa de ustedes, no le echen la culpa a nadie más. Ustedes gestionan mal, ustedes no pagan y ustedes hacen un gran agujero en la economía de Andalucía, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el 2008 se pagaron...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ruego a su señoría, señor Rojas, que vaya terminando su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En 2008 se pagaron 28 millones de morosidad; en 2011 se han pagado 78 millones de euros de morosidad, por no pagar a tiempo. Ahí el dato, que es un índice de la desastrosa gestión económica del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tienen ustedes la obligación de mirar hacia delante, de corregir la situación económica que ustedes mismos han generado.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía no se puede permitir más la zozobra en la que ustedes están situando diariamente al Gobierno, y con la falta de responsabilidad tan grave con la que están actuando. Tienen que cumplir sus compromisos. Y, si tienen problemas, aunque ustedes nos ataquen, nos insulten, como han hecho hoy miembros de su Gobierno, de la manera que lo hacen siempre en todos los días en su gestión, y también en esta Cámara, nosotros, a pesar de eso, señora Consejera, le tendemos nuestra mano. Lo ha dicho el presidente del Partido Popular, Juan Ignacio Zoido: Nuestra mano está tendida para ayudarles a gestionar los presupuestos si tienen dificultades. Lo primero es crear empleo, sacar a Andalucía de la crisis. Las discusiones políticas que podamos tener nosotros entre nosotros son secundarias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular lo tenemos muy claro: lo primero, sacar a Andalucía de la crisis, generar empleo y generar ilusión. Si ustedes también tienen claro ese compromiso, nosotros tenemos nuestra mano tendida para arrimar el hombro, para ayudar al Gobierno, para salir de la crisis, para crear empleo, para generar ilusión en el futuro de todos esos andaluces que ahora mismo no tienen ninguna ilusión, ni en su Gobierno ni en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Puede generarse esa ilusión, estamos dispuestos a ayudarlos si ustedes quieren; pero, desde luego, les pedimos que sean determinantes, a la hora de analizar el problema, a la hora de hablar con franqueza, cuando pidan esa ayuda al Gobierno, que el Gobierno, por supuesto, que siempre se está mostrando dispuesto a ayudarles, y lo ha demostrado con muchos hechos y con muchos miles de millones de euros que ha inyectado en la economía andaluza, señorías del Gobierno. Sí, del Partido Popular. Cuando le pidan esa ayuda, sean francos, digan la situación que hay en Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Digan la situación que hay en Andalucía. Son tiempos, más que nunca, señorías, para la franqueza; son tiempos, más que nunca, para arrimar el hombro; son tiempos, más que nunca, para ayudar a Andalucía. Y, si ustedes quieren, ahí estaremos nosotros, los primeros, desde el Partido Popular. Da igual que nos insulten: estaremos para trabajar por Andalucía. Siempre.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta comparecencia, corresponde a continuación el turno de palabra al Consejo de Gobierno, y en concreto a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, basta ya, ¿eh?, basta ya. Basta ya de seguir dando datos absolutamente descontextualizados, dando datos malintencionadamente utilizados; basta ya de seguir queriendo sembrar dudas sobre la solvencia y la capacidad de Andalucía. Basta ya.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Andalucía es una comunidad autónoma que tiene un déficit por habitante de 573 euros. Esos son datos oficiales. Menos déficit por habitante que lo que aportan Castilla-La Mancha —1.320—, Valencia —1.107—, Baleares —955— o Murcia. Tiene un déficit por habitante un 25% inferior a la media. Esos son los datos oficiales. Dejémonos ya de tonterías con esta historia. Somos una comunidad con un déficit que resiste la comparación con cualquier comunidad autónoma, y somos una comunidad con un endeudamiento que está tres puntos por debajo de la media del endeudamiento de las comunidades autónomas. Basta ya, por favor.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que ustedes no pueden hacer una aproximación a la realidad, si tanta voluntad tienen de cooperación, que reconozca, que reconozca que aquí las cosas se han hecho bien? ¿Cómo puede usted decir, subirse aquí y decir, con todos mis respetos, señor Rojas, que Andalucía es una manirrota, que ha hecho un trabajo fatal durante todo el tiempo, y derrochando? Somos una comunidad autónoma que en la época de bonanza económica generó tres mil setecientos millones de superávit. Dígame qué comunidad autónoma en las que ustedes gobernaban han hecho eso: dígame una.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Basta ya, por favor. Es muy cansino. Y muy cansino, sobre todo, porque en este momento, como usted bien dice, hay que arrimar el hombro, y, para arrimar el hombro, hay que reconocer la verdad, aunque tengamos que acometer matices en cosas. Pero no puede usted partir de que nos van a ayudar partiendo de la idea de que esto es un desastre y que lo hemos hecho fatal cuando no es verdad, y cuando usted tiene en su seno, en sus comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, datos más que sobrados, ¿eh?, y experiencia más que sobrada de lo que es derroche y mala gestión. Usted lo tiene: no lo tenemos aquí en Andalucía. Por lo tanto, basta ya, señoría, basta ya.</parrafo>
        <parrafo>Somos una comunidad que está pagando más que razonablemente bien en relación con como se está pagando ahora. ¿Que tenemos dificultades? Pues, hombre, no somos una isla. Y, además, señoría, nos quieren ayudar. A ver cómo nos ayudan, perdone usted que le diga, porque, si nos van a ayudar como nos ayudaron el 20 de enero, cuando estábamos buscando, tanteando una operación de financiación de 250 millones de euros del endeudamiento que tenemos autorizado, y sale una persona que usted conocerá bien, la señora Sáenz de Santamaría, y dice que ve con gran preocupación la situación económica de Andalucía. No creo que eso sea una gran ayuda, ¿verdad? No me ayude de esa manera, se lo ruego, no necesito esa ayuda. Si quiere usted ayudar, en este caso, le ruego que permanezca en silencio, porque a lo mejor en silencio...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Las entidades financieras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... no son confundidas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, mantenga silencio. Mantenga silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Quién está diciendo aquí cosas sobre la Junta de Andalucía que ponen en duda nuestra solvencia? ¿Quién está permanentemente diciendo que nuestra Comunidad Autónoma no dice la verdad, no es transparente? Mire, para ser poco transparente, usted ha aportado aquí bastante información. ¿Por qué la aporta? Porque la tendrá, ¿no? Y la tendrá... Ah, y la Cámara de Cuentas no es que le damos la información nosotros transparentemente, ¿o es que se la inventan ellos? Señoría, por favor, un poco de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha estado aquí dando una información porque se manda información puntual, puntual, de todos los datos de ejecución de nuestro presupuesto, de ingresos, de gastos, por aplicaciones, de situación de tesorería, de avales, de contratos. Se manda a un amplio abanico de receptores. Y uno muy importante es la oficina presupuestaria, la oficina de control presupuestario de esta Cámara de Cuentas que le ha dado a usted los datos... Pues claro, porque se los damos. Y porque viene a ver todas nuestras cuentas y hace tantas auditorías como quiere, audita lo que le parece oportuno, y le damos siempre toda la información. No me venga a decir, por favor, que no somos transparentes. Si usted tiene la información es porque se la damos, se la damos en el Parlamento, se la damos al Consejo de Política Fiscal y Financiera, la enviamos al Ministerio, que la publica, ¿eh?, la publica. Y estamos enviando información trimestral al Ministerio en cantidades ingentes, todo cuanto pide. Y a todo acuerdo al que se ha llegado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, cada vez que se ha propuesto un acuerdo que incremente la transparencia, Andalucía ha votado sí. Y la enviamos. Luego no nos hable de transparencia, por favor, y vaya usted haciendo un repaso allí donde gobiernan, si tienen oficina de control presupuestario que ofrezca esta información, porque la respuesta es no. La respuesta es no. Y cuando quiera usted se lo detallo, que con mucho gusto también lo tengo, porque, lógicamente, la he buscado.</parrafo>
        <parrafo>Los pagos. Usted dice que pagamos mal. Desde luego, no pagamos tan bien como pagábamos, sin ninguna duda, porque tenemos problemas de acceso a la liquidez, como todos. Y a lo que ustedes, como les he dicho, no han ayudado sino que han ido echando arena, poniéndonos dificultades y palos en la rueda permanentemente, en un ejercicio, como usted hace aquí —y perdone que se lo diga—, que me parece sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, entre paréntesis, ha dicho usted aquí que se han dicho de educación cosas tremendas. Bueno, ¿usted se ha leído —no sé si es la página 49, se lo tengo que decir con exactitud, la página que es— el informe, el plan de estabilidad que manda el Reino de España a Bruselas para decir cuáles van a ser sus planteamientos en los próximos años? Porque en ese documento, en ese documento, cuando habla de proyecciones —creo que es la página 49—, dice que el gasto público en educación —dice que es del 4,1% en España— debe reducirse al 3,9% en el horizonte de 2015. Luego me parecería muy bien que toda esa discusión que ustedes tienen con la Consejera de Educación, en una Comunidad Autónoma en que estamos por encima del 6% de nuestro PIB, se la traslade usted a su Gobierno, porque es objetivo de su Gobierno reducir el gasto público en educación, en relación con nuestra riqueza, como muy bien le ha explicado la Consejera de Educación. Y eso lo dice su Gobierno en ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Pagos. Mire usted, nosotros estamos pagando... Hemos pagado hasta el primer semestre más de trece mil millones de euros. Lo que supone que hemos pagado una cantidad muy importante de nuestras obligaciones...</parrafo>
        <parrafo>No, no, nóminas no. Mire usted, hemos pagado nóminas, retenciones, IRPF, —sí, tengo buen oído—, Seguridad Social, y hemos pagado oficinas de farmacia ¿Le suenan a usted las oficinas de farmacia? Porque en algunos sitios parece que no las pagan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, no dialogue con la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las corporaciones locales, la Patrica, subvenciones del FAGA, vencimientos de préstamos y valores, conciertos sanitarios y educativos... Estamos pagando.</parrafo>
        <parrafo>No dicen lo mismo, ni en los mismos tiempos, en muchas comunidades autónomas que ustedes gobiernan. Y en Madrid y en Valencia están directamente hablando de que les llevan a la quiebra.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, le voy a dar datos. Porque gracias al ejercicio de transparencia que hacemos, y que parece que vamos consiguiendo que otras comunidades autónomas vayan cumpliendo también con lo que en el Consejo de Política Fiscal y Financiera se establece, le puedo decir que, con datos del primer trimestre –que son los que tenemos de toda España—, Andalucía ha realizado pagos por el 78,4 de sus obligaciones reconocidas ¿Sabe usted por cuánto ha pagado el resto de comunidades autónomas? Por el 76%.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere usted que se lo detalle por cada una de las operaciones? Mire usted, desde el punto de vista de lo que son operaciones corrientes —algo más que la nómina, como usted sabrá—, nuestros pagos han sido el 82,4% de nuestras obligaciones; el resto de comunidades autónomas ha pagado el 79,5. El 79,5 es menor que el 82,4, como usted bien sabe.</parrafo>
        <parrafo>De operaciones financieras, Capítulo I al Capítulo VIII, hemos pagado el 78,4 de nuestras obligaciones, como le acabo de decir.</parrafo>
        <parrafo>Y si vamos al Capítulo II, donde se concentra un volumen importante de pagos a proveedores, Andalucía ha pagado el 64,9% de las obligaciones reconocidas. ¿Sabe usted cuánto han pagado el resto de comunidades autónomas de media? El 47,2%. Me gustaría que fuera el 100%, y es el 64,9%. Pero no venga usted aquí a decir que pagamos más, ni que tenemos menos solvencia, porque resistimos la comparación en déficit, en endeudamiento y en pagos. Así que basta ya. Basta ya.</parrafo>
        <parrafo>Y si queremos realmente situarnos frente a los problemas que tenemos, de una manera cooperativa, lo primero que tienen que hacer sus señorías es reconocer la verdad de los números, y no seguir trasladando a los andaluces algo que no se compadece en absoluto con la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Están diciendo ustedes que Andalucía no puede financiarse? Con estas ayudas, desde luego, cada vez que salimos al mercado, usted comprenderá que la cosa... Pero mire, el problema fundamental por el que se ha cerrado el mercado, cuando nosotros tenemos ahora mismo autorizaciones de endeudamiento, capacidad de endeudamiento suficiente para atender a nuestras obligaciones, no viene por los números y la solvencia de la Comunidad Autónoma, no. Viene por cómo se ha comportado el Gobierno de la Nación en las diferentes decisiones que ha ido tomando, que ha ido generando desconfianza tras desconfianza: la intervención en Bankia, el no presentar los presupuestos, el permanentemente «ahora quiero rescate, ahora no». Eso, señorías, es lo que nos está poniendo en dificultades. Su permanente ataque a la solvencia de las comunidades autónomas, señaladas siempre como culpables de todo lo que pasa en este país. Eso es lo que está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo último que han hecho, lo último que se ha hecho, ha sido establecer un fondo de tal manera..., de tal manera lo han planteado que han hecho que todas las entidades financieras digan que no van a financiar salvo que sea a través de ese fondo. Han hecho un efecto sustitución de tal calado que han hecho imposible, ustedes mismos, el que podamos acudir a los mercados internacionales como era habitual.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el año pasado por estas fechas habíamos hecho 29 operaciones por cerca de tres mil millones. Y este año ha sido imposible, porque cada operación que hemos ido a sondear han venido ustedes con alguna decisión o con alguna apreciación sobre Andalucía que ha venido a poner dificultades. Eso es así, exactamente así.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo estoy apoyando en el Consejo de Política Fiscal y Financiera cada mecanismo, cada fondo, que el Gobierno arbitra para facilitar liquidez al conjunto de comunidades autónomas, que muchas de ellas –la mayoría— lo vienen necesitando con urgencia desde hace meses, como ustedes saben. Y en cantidades muy superiores a las que Andalucía ha podido recabar de ese fondo. Y a los datos de proveedores me puedo remitir. Que dígame usted como se compadece que una comunidad autónoma como Castilla-La Mancha, con un presupuesto cuatro veces inferior al de Andalucía, haya pedido una cifra muy superior, 2.600 ha pedido. Que se financie, no ayuda, ¿eh? Préstamo, al 6% que pagamos, préstamo. Dígame usted si no es reseñable que Castilla-La Mancha, con un presupuesto que es cuatro veces inferior, haya pedido de ese plan a proveedores 2.600 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y dígame usted si no es reseñable que Valencia, con un presupuesto que es la mitad, haya pedido cerca de cinco mil millones. Eso es lo que hay aquí, una gestión tremendamente eficaz, austera, de la Comunidad Autónoma. Eso es lo que hay aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, si queremos —y creo que queremos todos— contribuir a que esta situación mejore, mejor nos vendría que todos fuéramos lo más honrados con la verdad. Y la verdad, señorías, es que nuestra Comunidad Autónoma es la más transparente, de las más transparentes de España, que siempre ha dado sus números con total claridad, que cualquier ciudadano puede comprobarlo porque están colgadas todas nuestras memorias de la página web de la Consejería, no hay más que entrar y buscarlo. Y que la mirada que ustedes tienen es una mirada tendenciosa y que no busca ayudar: busca asfixiar a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, lo buscan ustedes. No parece que, en este momento, el Gobierno esté en su posición porque yo, cada vez que hablo con el señor Montoro, el señor Montoro me está pidiendo que apoyemos al Estado Español en lo que es poner en valor la economía española, poner en valor que a España se le está tratando en los mercados internacionales injustamente. Y le recuerdo, señoría, que para poner en valor eso hay que poner en valor a todas las comunidades autónomas que somos tan España como la Administración central del Estado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguen ustedes hablando repetidamente... Y, bueno, señoría, que hablen ustedes de transparencia cuando, con motivo del déficit, ha habido comunidades autónomas gobernadas desde hace mucho tiempo precisamente por ustedes, no por nosotros, que han ido sacando números de debajo de la alfombra permanentemente... Mire, nosotros hemos hecho una prueba del algodón muy importante para que se vea claro cómo es de fiable nuestra contabilidad y los datos que ofrecemos, y es muy sencillo este procedimiento extraordinario de pago a proveedores —como usted sabe—. Supuso que los datos de la contabilidad de la Administración de la Junta y de todas sus empresas públicas se pusieran en internet para que todos los proveedores de la Junta pudieran decir si su factura estaba o no estaba correctamente reconocida. ¿Sabe usted qué modificaciones tuvo nuestro listado de proveedores? Ninguna, no las tuvo, señoría. Qué facturas fantasma...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castellón, mantenga silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Me va a perdonar usted que no entre en el chiste fácil porque creo que estamos hablando de un tema demasiado serio. Le ruego, por favor, seriedad en sus planteamientos. Tenemos una Administración transparente —insisto—, claro, como que ustedes disponen de la información con total transparencia. Tenemos unos fundamentos y unos datos de déficit, de endeudamiento y de pagos que soportan la comparación y que se los acabo de demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos contribuir a que este país supere las dificultades que tiene y queremos contribuir en un trabajo leal con el Reino de España, pero, señorías, no es lo que veo en ustedes como oposición, veo todo lo contrario, todo lo contrario. Y, desde luego, no se va a colaborar diciendo, como ustedes dicen, que una Comunidad tan importante como Andalucía, que tiene los datos que les he dicho, digan ustedes que es insolvente. No dicen la verdad. Eso, señorías, solo puede contribuir a su descrédito, porque los datos están ahí, y, desde luego, a hacer daño a la credibilidad que en este momento tan importante requiere, precisamente, el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>No hagan demagogia, por favor, no hagan demagogia y contribuyan, que yo creo que es lo que tienen que hacer, a que los objetivos que estamos discutiendo ahora mismo con el Gobierno de..., con el señor Montoro hagan justicia a Andalucía, hagan justicia en el objetivo. No, se nos pide un esfuerzo que no tiene parangón con ninguna otra comunidad autónoma y que es irracional con nuestro comportamiento. Apóyenlo, apoyen nuestros argumentos, que creo que han sido muy consistentes en lo que les he explicado, muy consistentes, y no hagan ustedes demagogia con anticipos que pidamos porque tenemos dificultades de tesorería, cuando todas las administraciones pedimos anticipos, cuando ustedes los han pedido también en los ayuntamientos, y me ha parecido también que se ha tratado con normalidad. Pero, cuando hace falta ese anticipo, tiene que concederse, como se ha concedido a otras comunidades autónomas cuando, mucho antes que nosotros, han pasado por dificultades de tesorería. Y, si no es así aquí, subiré también a esta tribuna a decir que el Gobierno de España no apoya una Comunidad Autónoma en lo que es una aportación de sus ingresos a los que tiene derecho porque eso que hemos solicitado son adelantos sobre nuestros ingresos, ¿eh? Y que se está agraviando y discriminando a Andalucía. Y lo diré alto y claro cada vez que haga falta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, nosotros solicitamos un anticipo de tesorería en el mes de julio, anticipo que ustedes han dicho que nunca se negó a Andalucía. A Andalucía se le dijo no. Se le dijo no por el señor Beteta, en esta carta que traigo aquí fechada de entrada el 16 de julio, donde el señor Beteta dijo literalmente que, «en relación a la petición formulada por esta Consejería de un anticipo de tesorería por importe de 1.000 millones de euros a cuenta de los recursos del sistema de financiación a percibir en lo que resta del año, siento informarle de que no es posible atender a su solicitud». Lo han negado en el mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Espero que ahora, ahora, señorías, no nos lo nieguen, y lo que creo que deben hacer es contribuir a que se nos dé un trato igual que se ha dado a otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sustanciado este punto del orden del día, levantamos la sesión hasta mañana a las nueve y media.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

