<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda social, Derecho a la vivienda, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000074</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la paralización de desahucios en viviendas del parque público (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a paralización de desahucios en viviendas del parque público, del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 24 de junio, el Gobierno andaluz inició los trámites para la paralización de todas las ejecuciones de desahucios administrativos que afecten al parque público de viviendas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto nos preguntamos qué razones han motivado la puesta en marcha de esta iniciativa y qué alternativas se pueden ofrecer a las familias afectadas para evitar los desahucios; una pregunta muy oportuna visto el repentino e inédito interés del Partido Popular por el parque público de viviendas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay un inusitado y desconocido interés.</parrafo>
        <parrafo>Respondiendo a la pregunta que hacía el diputado del Partido Socialista, plantear lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los objetivos prioritarios de la Consejería de Fomento y Vivienda es trabajar para diezmar el desahucio masivo que sufren miles de familias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que las familias despojadas de sus viviendas lo son por el endeudamiento sobrevenido tras el estallido de la burbuja financiera inmobiliaria, como consecuencia de la pérdida de empleo, que en nuestra Comunidad alcanza cerca del cuarenta por ciento de la población activa, y sabemos que, mientras que existen medidas para rescate de entidades de crédito con el aval público, no se ha puesto en marcha desde el Gobierno central ni una sola medida que vaya dirigida al rescate efectivo de las personas y de las familias sobreendeudadas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la comunidad autónoma que encabeza el ranquin de desahucios de viviendas libres, 68.053 ejecuciones hipotecarias desde el año 2007 al 2011, más de trescientos cincuenta mil ejecuciones en toda España.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía tenemos la firme voluntad de terminar con esa injusta y dramática situación, y vamos a empezar con los poquísimos, con los escasos casos existentes en las ejecuciones administrativas en los que la causa de inicio del expediente sea la falta de pago de la renta.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Fomento y Vivienda gestiona en la actualidad más de cuarenta y seis mil viviendas públicas en régimen de alquiler, con una población residente aproximada de doscientas cincuenta mil personas. La labor de la Consejería en estas viviendas no se limita a una mera gestión administrativa, sino que engloba actuaciones de reparación y mantenimiento de las zonas comunes de edificios, del interior de las viviendas, así como un trabajo de integración social y ciudadana de los vecinos que residen en esas promociones. Desde el año 2008 al año 2011 ha habido dieciséis ejecuciones por falta de pago, dieciséis de cuarenta y seis mil viviendas que componen el parque público.</parrafo>
        <parrafo>A pesar del escaso volumen, no vamos a utilizar la práctica del desahucio contra quienes se encuentren en una situación desesperada y no pueden hacer frente a las rentas de alquiler establecidas. Por eso he dado orden de paralizar todos y cada uno de los lanzamientos previstos en los casos de sobreendeudamiento familiar o en los casos en los que la unidad familiar cuente con personas dependientes, menores de edad o ancianos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a luchar por que las víctimas de la crisis no pierdan su casa. Esta Consejería no va ayudar a agravar un problema social. Trabajamos desde la Consejería para conseguir una Andalucía libre de desahucios. Animo al conjunto de señorías de esta Cámara a implicarse en ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, llamo la atención sobre ese rescate bancario que se está produciendo, que se va producir. ¿Qué clase de Gobierno no exigiría una contrapartida a los bancos que van a ser rescatados con dinero público?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señora Consejera, desde el Grupo Socialista compartimos, claramente, primero el aumento de inspecciones en parque público, que además tiene una recomendación del Defensor del Pueblo, que conocimos ayer, en el informe que nos presentó, concretamente en la página 27. Estamos seguros de que el Partido Popular, siempre dispuesto a reconocer el buen trabajo de la Junta de Andalucía, se sumará a nuestra alegría por este aumento de inspecciones en el parque público. Y además nos congratula que se paralicen los desahucios atendiendo a la situación económica real de las familias. En un entorno en el que el Partido Popular, en España, ha decidido premiar a los que incumplen con una amnistía fiscal, con un anuncio de amnistía urbanística y con un premio en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, precisamente, a las comunidades autónomas que más despilfarran, nos parece muy importante que desde la Junta de Andalucía se tomen decisiones que favorecen a las familias, pero sin que eso suponga una puerta abierta a la impunidad, sino que se haga atendiendo a criterios sociales, que son los que caracterizan al Gobierno de izquierdas que, en estos momentos, dirige Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

