<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Declaración pública, Movimiento social, Protección de la vida privada, Derecho de manifestación, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000184</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las declaraciones sobre escraches de la Consejera Fomento y Vivienda (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, también del Grupo Parlamentario Popular, dirigida asimismo a la Consejera de Fomento y Vivienda, relativa a declaraciones sobre escraches de la Consejera de Fomento y Vivienda. La formula la diputada señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace pocas fechas declaró usted en una entrevista a Canal Sur que si, en estos momentos, no fuera Consejera seguramente participaría en los acosos a los representantes públicos, libremente elegidos, en este caso, del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Mantiene usted, desde el sillón del Gobierno, esta afirmación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, es usted la mayor inmobiliaria de Andalucía, que es la propia Junta, la Consejería que preside...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...y la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, que gestiona más de ochenta mil viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Según datos que ustedes mismos han facilitado, pero sin entrar en detalles, porque usted, que pretende dar clases de transparencia, no contesta a las preguntas que le formula el Partido Popular: ¿Cuántas tiene y cuántas tiene deshabitadas? Y además oculta deliberadamente la información de la propia página web de la Junta para que no tengan acceso todos los andaluces. ¿Nos va a decir cuántas viviendas vacías tiene usted, señora Consejera? ¿A cuántas tendrían que hacerse ustedes mismos escraches?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, más de cinco mil viviendas, según la última información de esa página.  Siendo usted la mayor inmobiliaria de Andalucía, durante más de treinta años han consentido más de sesenta y tres mil desahucios en toda Andalucía, y eso lo han hecho ustedes. ¿Y a usted no le han hecho escrache, señora Consejera? ¿Usted que tiene casas sin gente, y gente sin casas, a usted no le han hecho escrache? Su programa en defensa de la vivienda no está dando las soluciones. Deje de buscar adjudicatarios. Tiene viviendas vacías, póngalas a disposición de los afectados por los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular está haciendo lo que no hizo ningún gobierno durante tantos años, y eso le está costando el acoso. Hace cuatro años había desahucios, pero no había acosos. Hace cuatro años no había dación en pago, pero no había acosos. Hace cuatro años nuestro sistema financiero, los bancos, eran los mejores —paciencia infinita—, pero no había acosos.</parrafo>
        <parrafo>En estos meses, el Partido Socialista..., ustedes han pedido perdón por lo que no hicieron, pero han votado, sistemáticamente, en contra de iniciativas contra los desahucios. Y ahora Rubalcaba vuelve a girar, ya la dación en pago no es lo mejor. Pero no hay acosos a Rubalcaba.</parrafo>
        <parrafo>Y a usted le duele que sea un Gobierno del Partido Popular quien esté reformando la Ley Hipotecaria, que haya incorporado la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea para proteger a los deudores, y que sea el propio Partido Socialista, en Europa, quien califique de éxito e impulse en Europa la ley que rechaza en España.</parrafo>
        <parrafo>Con el Partido Socialista, 500.000 ejecuciones..., más de 500.000 ejecuciones en toda España; con el Partido Popular, soluciones, ahora y para el futuro; frente a las palabras suyas, frente a sus afirmaciones, hechos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, todas las preguntas que usted ha formulado, su grupo, respecto de las viviendas, sabe usted que están contestadas. No mienta a esta Cámara porque eso está muy feo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que se las hemos contestado todas las preguntas. Mentir en esta Cámara está muy feo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, le voy a responder desde la política, no desde la prepolítica, y voy a utilizar, voy a parafrasear al andaluz universal, que es Caballero Bonald —ayer recibió el Premio Cervantes—. Voy a esgrimir la política contra los desahucios de la razón, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda..., Amnistía Internacional ha recordado que las manifestaciones pacíficas ante los domicilios privados están reconocidas por el Derecho Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dirigido a la Vicepresidenta del Gobierno para pedirle que frene los ataques contra todo colectivo que reivindica sus derechos, que reconozca la legitimidad de sus reivindicaciones y que no se limite el derecho a la libertad de expresión y de manifestación pacífica.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, tanto el Presidente del Tribunal Supremo como el del Consejo General del Poder Judicial manifestaron que, efectivamente, son muestras y son ejercicios que se reconocen en el artículo 20 y 21 de la Constitución, de la libertad de manifestación y de la libertad de expresión.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, vivimos en un Estado social, democrático y de derecho, no lo confunda usted con un Estado de derechas; Estado social, democrático y de derecho, donde se ampara la libertad de expresión y la libertad de manifestación.</parrafo>
        <parrafo>Yo les digo que las víctimas de esta estafa económica tienen, tras la sentencia de Luxemburgo, que, desde luego, la reforma, con el texto que ha pasado al Senado, no recoge, tienen derecho a la verdad, la justicia y la reparación, y también tienen derecho a la libertad de manifestación y a la libertad de expresión.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz está demostrando, con leyes y con hechos, que está del lado de la mayoría social. Y aprovecho, señoría, para recordarle que el nazismo y el fascismo contemplaban la eliminación física del adversario; se trata de delitos de genocidio y de lesa humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Desconozco si en su partido hay vivos supervivientes de los campos de concentración nazi o del fascismo. En mi organización tenemos, y nos sentimos orgullosos de ello, militantes vivos, supervivientes de los campos de fascismo, de exterminio del nazismo. En su nombre, señoría, le pido respeto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

