<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000016</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de la construcción naval en la Bahía de Cádiz (pág. 146).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1 y 2: aprobados por 107 votos a favor, un voto en contra, ninguna abstención.. Votación de los puntos 2 bis y 3.3: aprobados por 58 votos a favor, ningún voto en contra y 50 abstenciones.. Votación del resto de puntos: aprobados por 58 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora ya, señorías, pasamos al debate de la tercera proposición no de ley del orden del día, relativa a defensa de la construcción naval en la bahía de Cádiz, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma tiene la palabra, en nombre del grupo parlamentario proponente, el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, 14 de marzo, cuando debatimos esta proposición no de ley esta tarde, se están produciendo las manifestaciones de los trabajadores de Navantia, los trabajadores de Astilleros, por los diferentes municipios —San Fernando, Puerto Real y Cádiz— que hoy bullen pidiendo y en demanda de carga de trabajo para nuestra gente y para el empleo en la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Como diputado por Cádiz y en nombre, también, de mis compañeros y compañeras diputadas del Partido Socialista de la provincia de Cádiz, quiero expresarles, desde esta tribuna, nuestro apoyo, nuestro respeto a sus justas reivindicaciones, que son las de todos los ciudadanos de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, señorías, ante una de las situaciones más graves por las que ha atravesado Navantia y, por consiguiente, el empleo en nuestra bahía, y es verdad que Astilleros juega y jugará un papel fundamental en la salida de la crisis y en la situación de desempleo de nuestra tierra y de nuestra bahía. No es un problema solo de los trabajadores de Navantia, que por supuesto, sino que es un problema de toda la sociedad gaditana, un problema de todos y cada uno de los que lo vivimos en esa bahía, y lo vivimos intensamente. Y, además, ellos, los propios miembros y representantes de los trabajadores, lo dicen alto y claro: así lo vive la población y así ellos lo manifiestan.</parrafo>
        <parrafo>Hay tres factorías, tres factorías muy importantes, históricamente y culturalmente muy importantes, que dan empleo a casi, hoy en día, a casi 2.000 trabajadores y son, probablemente, uno de los núcleos industriales más importantes de Europa en el sector naval. Suponen el principal motor industrial y económico en la bahía de Cádiz y el que tiene la mayor capacidad de arrastre en relación con el empleo de toda la provincia. Por ello, el clamor social que significa el grito unánime de «carga de trabajo para Astilleros, ya» toma cuerpo y es, en este momento, ahora, en el que estamos aquí interviniendo en esta proposición no de ley, cuando estará oyéndose por las calles de nuestros pueblos, donde hay las históricas —culturalmente hablando y, desde el punto de vista económico, imprescindibles— factorías de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros Astilleros han sido siempre fundamentales en la economía provincial, siempre. Y ahora, con esta grave crisis que a todos nos afecta y especialmente a Astilleros, más que nunca. Los datos que los comités de las distintas factorías entregaron al Presidente de la Junta de Andalucía en la reciente entrevista que tuvo con ellos son altamente elocuentes. Griñán, el Presidente Griñán, les mostró el apoyo, como Presidente de la Junta y en nombre de su Gobierno, y el compromiso de seguir reivindicando carga de trabajo para Astilleros y colaborar en cualquiera de las salidas y en todo aquello que ellos le demanden.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que los datos son muy elocuentes: por cada euro gastado por el Estado en el sector naval, retornan cuatro euros a las arcas públicas, solo a través del IRPF y cotizaciones a la Seguridad Social. Navantia es la primera empresa española con efecto multiplicador sobre la demanda de la economía de España. Por cada euro, por cada euro que aumenta la cifra de negocio de Navantia, aumenta en 3,6 euros en el resto de sectores productivos. Por cada euro que aumenta la cifra de negocios de Navantia, aumenta el valor añadido bruto de España en 2,4 euros y un millón de euros de aumento de la cifra de negocios de Navantia provoca un incremento de 34,1 empleos, 5,8 directos y 28,3 indirectos. Tiene una densidad tecnológica y una inversión en I+D, cuantitativamente, que se encuentra entre las tres primeras de nuestro país. Navantia contiene y desarrolla los proyectos más importantes a nivel europeo, en la actualidad, en el F-80 o en los BAM, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Además, Navantia tiene una alta densidad exportadora, ya que exporta el 52,3% de sus ventas. Y en el empleo, ¿qué decir desde el empleo? Dos mil trabajadores, como decía antes, San Fernando, Puerto Real y Cádiz, y representan el 3,1% del empleo en la provincia de Cádiz y el 2,48% del PIB en el año 2010. En 2011, en 2011, supuso el 3,45% del PIB de la provincia. Empresas proveedoras, la facturación de estas empresas supera los 220 millones de euros, empresas auxiliares en torno a las 200. Los datos de empleo de Navantia en el año 2010 —y hay que retener estos años que voy a decir ahora—, en el año 2010, en total, generó más de 12.500 puestos de trabajo; entre ellos, 1.800 directos, más de 4.400 indirectos y más de 6.300 inducidos.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos del año 2009, donde la carga de trabajo empieza a decaer. Los años 2007 y, sobre todo, 2008 fueron aún mejores, datos entregados por los propios comités de empresa al Presidente Griñán en la última reunión. Navantia, por tanto, en el año 2008 generó más de 14.000 puestos de trabajo, entre 1.800 directos y más de 5.000 indirectos, más de 7.200 inducidos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significan los Buques de Acción Marítima? Nada más y nada menos que generarían, los cinco buques prometidos, generarían cinco millones de horas de trabajo, o lo que es lo mismo, cinco años de trabajo y, como consecuencia, hasta 6.000 empleos. Por tanto, los BAM conllevan, el 94% de su facturación se hace con empresas españolas.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos facilitados por los propios comités. Son unos datos que hablan claro de lo que hoy significa y debe significar Navantia para la bahía de Cádiz. No se entendería que el Gobierno del Partido Popular no haga caso al clamor planteado en la bahía de Cádiz, que demanda una respuesta afirmativa a estas peticiones. Querer convertir esta proposición no de ley en un enfrentamiento con el PSOE solo nos llevaría a un debate estéril e inútil y, desde luego, que nada interesa a los que hoy esperan recibir una respuesta afirmativa desde esta tribuna. Dar excusas del tipo del Gobierno anterior, no dejó firmados los BAM, no dejó pagadas las cuentas, no sé qué más historias, no conduce a ninguna parte. Ahora no conduce a ninguna parte, no vale para nada un enfrentamiento. Hoy, quien tiene la responsabilidad de gobernar, porque así lo han querido legítimamente los ciudadanos, es el Partido Popular y, por tanto, es el Partido Popular el que tiene la obligación moral de resolver y de dar respuesta satisfactoria al grito unánime de «carga de trabajo para Astilleros, ya».</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, al que le corresponde, como digo, al Gobierno del Partido Popular, tiene que ser coherente con lo que ha planteado hasta el momento. Lo que ha planteado hasta el momento es que todavía resuenan por las calles de Cádiz los gritos en defensa y exigiéndoles a los Gobiernos socialistas carga de trabajo para Astilleros. Eso es lo que ahora, en coherencia con aquellos gritos que todavía, por esas calles tan bonitas de Cádiz, siguen todavía existiendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahora que ese silencio, ese silencio que de tanto silencio duele, porque se oye, es cuando ahora hay que decir alto, fuerte y claro que el Gobierno del Partido Popular está dispuesto a traer carga de trabajo para nuestros astilleros. Es el momento.</parrafo>
        <parrafo>El tiempo se va acabando y Astilleros tiene ya necesidad de que se le resuelvan las incertidumbres sobre el futuro. No quiero imaginar que el PP nos ofrezca aquí hoy una nueva retahíla de reproches contra el Partido Socialista, cuando, realmente, lo que hoy todo el mundo espera en la bahía de Cádiz es unirnos y trabajar por la consecución de carga de trabajo para los astilleros y para la gente de nuestra bahía. Pelear, como digo, una y otra vez con los mismos argumentos, volver a hablar de Zapatero... Que, por cierto, se puede hablar alto y fuerte porque fueron los años de mayor carga de trabajo de los astilleros. Y, por tanto, no lo digo yo, sino que lo dice —y lo demostraré luego también— hasta en el propio folleto que nos han entregado los propios trabajadores hoy en las manifestaciones de Cádiz, San Fernando y Puerto Real; lo ponen de manifiesto: fueron años que llegó a un nivel de empleo satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es de eso de lo que aquí venimos a hablar, porque Zapatero y su Gobierno fueron juzgados por los ciudadanos legítima y democráticamente, pero ahora son ustedes los que no pueden esconderse, los que no pueden huir de la realidad, los que no pueden estar fuera de la exigencia, de una exigencia ciudadana tan potente y tan importante para la bahía como es dotarnos de carga de trabajo para nuestros astilleros. Pero ahora es cuando hace falta, como decía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros..., el Partido Socialista peleó fuerte. Los gaditanos, los diputados, los responsables del PSOE de Cádiz de la época pelearon fuerte por conseguir carga de trabajo para Astilleros. Eso es lo que se le pide ahora a los responsables del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se nos oyó y se nos escuchó, y se dotó de carga de trabajo. Eso es lo que aquí hoy esperamos oír en esta tarde, que de esta manera tan importante representamos el sentir de lo que la gente está haciendo hoy en la bahía de Cádiz. Han salido esta mañana en Cádiz, San Fernando, y esta tarde en Matagorda, para defender los puestos de trabajo, la redistribución de la riqueza y además lo que significa en la esencia de nuestro cuerpo, de nuestro ser de bahía gaditana, lo que significan los astilleros de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, aquí, pedimos ese apoyo. Y espero, además, que no defraudemos atacándonos unos a otros. No creo que sea el momento, sino que se trata de pedirle al Gobierno de la Junta de Andalucía también que colabore en aquello que les ha comprometido el Presidente de la Junta, que es en la unión de la empresa auxiliar para el trabajo en conjunto, en común, para ser capaces de trabajar y desarrollar unas líneas tecnológicas de modernización de lo que significan las empresas auxiliares; en eso que ahora denominan, con esa palabra, cluster. Pero es verdad que es lo que les ha ofrecido el Presidente, lo que le han pedido los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora digo, corresponde que el Gobierno central redoble la ofensiva comercial. Sé que por eso... Esta mañana decía que no me gustaba el debate ese de los chándales, de hablar y de menoscabar a Venezuela, porque, justamente, hoy está el Ministro Pedro Morenés en Brasil y Chile buscando carga de trabajo para los astilleros de Cádiz. No es de recibo esa frivolidad con las cosas de comer, de una cosa tan importante como son los trabajadores de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mientras eso ocurre, mientras que las misiones comerciales dan sus frutos, hagan el favor de contratar los cinco buques de acción marítima, porque transitoria y provisionalmente dan cinco millones de horas de trabajo, lo que es igual a casi cinco años de trabajo; transitoria y provisionalmente, mientras no den fruto las misiones comerciales, que ojalá lo hagan. Esa sería la manera de paliar la incertidumbre y además redistribuir y crear riqueza en nuestra bahía. Es lo que se le pide al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión, y muy importante: hay una gran alarma, que no sé si es cierta o no, pero viniendo del Partido Popular empiezo a preocuparme. Se rumorea y se habla de la posibilidad del cierre de una de las factorías en Cádiz. Desmiéntanlo hoy aquí para acabar con esa alarma que se ha planteado entre los trabajadores y entre toda la sociedad gaditana. Es una alarma que debe ser, de verdad, desterrada, porque ha provocado bastante hielo en los corazones y temblor también en toda la gente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Corre un frío viento sobre la bahía, un frío viento de poniente, que augura malos presagios. Tenemos la oportunidad todas las fuerzas políticas de espantar esos malos presagios. Y no tengan duda ninguna de que los trabajadores de Navantia van a pelear duro y fuerte para que eso no ocurra. Los ciudadanos de la bahía deben saber que tienen que estar y están con sus trabajadores y con su factoría, pero tampoco les quepa ninguna duda de que el Partido Socialista Obrero Español estará con esa justa reivindicación, con los trabajadores, con el sentir de la bahía de Cádiz. Y no tengan ninguna duda de que los socialistas gaditanos estaremos con el sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los grupos parlamentarios sobre esta iniciativa, corresponde, en primer lugar, el turno al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre intervendrá su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos en las calles de Puerto Real, esta mañana en las calles de San Fernando y de Cádiz, los trabajadores de los astilleros de Cádiz, y los hombres y mujeres de la bahía, se manifestaron en demanda..., se manifiestan, se están manifestando en demanda de lo mismo que se pide en esta proposición no de ley. Estamos en momentos en que por razones de necesidad, y también porque, si no queremos perder la credibilidad, no hay otro remedio, la calle y las instituciones tienen que ir juntas, tienen que ir de la mano, tienen que ir en la misma línea. Y el que se oponga en las instituciones a lo que está demandando la calle se está separando de la ciudadanía y lo acabará pagando.</parrafo>
        <parrafo>No voy a reiterar los argumentos que se han dicho por el interviniente anterior sobre la importancia presente y futura de los astilleros de la bahía de Cádiz. Yo, si acaso, subrayaría su carácter estratégico. Hay que plantearse, de una vez por todas, como está ocurriendo ya con la automoción o el sector aeronáutico, el darle a la construcción naval un carácter estratégico que permita superar determinados encorsetamientos normativos a que hoy nos somete Europa.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar hablar de lo que, coincidiendo con los trabajadores y trabajadoras de Navantia, constituyen las líneas básicas de futuro por las que pensamos hay que trabajar codo con codo para encontrar la continuidad y la potencialidad de los astilleros de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar... Y esta es una de las enmiendas que no con ánimo corrector, sino con ánimo enriquecedor y para completar, presentamos a esta proposición no de ley. En primer lugar, hay que recuperar las cotas de participación en la construcción civil. Hay que actuar y superar las limitaciones existentes actualmente, del 20% de la facturación, y hay que romper las que en su momento impuso la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos de crisis, y con cierta lógica, se recorta antes en lo militar que en lo civil. Por tanto, es posible que a corto o medio plazo se reactive el mercado de la construcción naval civil, y tenemos que tener unos astilleros preparados para ello.</parrafo>
        <parrafo>También, y en esta línea, consideramos que es preciso reclamar a Bruselas la llamada tax lease, o una forma equivalente de conseguir ayudas a la financiación o caminos para la financiación y para la contratación de nuevas construcciones en el mercado civil.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en este momento, no podemos olvidar lo militar. No podemos olvidar que está pendiente el compromiso de dos buques de acción marítima que, fundamentalmente, darían trabajo a los astilleros de San Fernando y Puerto Real. Y nosotros hablamos con autoridad y podemos pedirlo con autoridad, porque siempre lo hemos pedido.</parrafo>
        <parrafo>Y está también el programa de modernización de la flota. Hay que tener en cuenta que a Navantia, Cádiz, se le otorgaba, dentro de los compromisos asumidos en el programa de modernización de la flota, la modernización del llamado grupo de combate, que consistía en actualizar seis fragatas y el portaviones Príncipe de Asturias. De la modernización, solo se han hecho cuatro fragatas, dos se han dejado de hacer y al Príncipe de Asturias se ha dado la orden de desguace, curiosamente, en Ferrol del Caudillo, antiguamente llamada del Caudillo, hoy solamente Ferrol, afortunadamente, aunque a algunos les ha costado quitar esta denominación. Y eso que la factoría de Cádiz había trabajado en un proyecto de modernización sobre el Príncipe de Asturias y tenía un profundo conocimiento del barco, además, además de que era un barco con base en la base naval de Rota y, por tanto, con una relación especial con la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco se entiende muy bien por qué se llevó a Ferrol la contratación de la transformación de dos buques para Argelia cuando Cádiz es especialista en este tipo de trabajo y está mucho más cerca. Parece que el carácter gallego del señor Rajoy está teniendo excesiva influencia en el reparto de la carga de trabajo de los Astilleros de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Otra línea importante de futuro para los astilleros es la búsqueda de nuevos nichos de negocio: construcciones offshore, plantas eólicas y otras obras de ingeniería civil con predominio del montaje metálico y de alta tecnología. Recientemente, hemos tenido conocimiento de la pérdida de una importante oferta para una planta eólica, de la que, curiosamente, por parte de la dirección de Navantia, no se había informado al Presidente de la Junta cuando esté mantuvo una entrevista ofreciendo la colaboración del Gobierno de la Junta, en lo que hiciera falta, para conseguir esa carga de trabajo importante. Al final, se la ha llevado Alemania. Mucho poder tiene la señora Merkel, que, además, parece que obliga a callar al Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, nos parece importante la mejora de la política comercial y diplomática, que en este sector es fundamental, y hay que tener las ideas muy claras y plantearse preguntas básicas. ¿Se está yendo adecuadamente a explorar todos los nichos de mercado? ¿Se ha tratado adecuadamente a potenciales clientes, como Venezuela u otros del cono sur latinoamericano? ¿O han predominado estrechos intereses políticos partidistas en lugar de reconocer que el potencial de crecimiento para los Astilleros de la Bahía de Cádiz está precisamente en esos países de Latinoamérica, a los que, por un lado, se desprecia y, por otro, se les pide que nos contraten trabajo? No es muy coherente, no es muy inteligente algunas de las actitudes e, incluso, algunas de las cosas que se han oído desde el Gobierno en relación, por ejemplo, con Venezuela, con motivo del fallecimiento del Presidente Chávez.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, hay que conocer en profundidad las razones por las que se ha perdido el contrato eólico marino con Alemania, que hubiera supuesto un millón y medio de horas de trabajo y, sobre todo, que hubiera supuesto la apertura definitiva a un nuevo mercado y la posibilidad de nuevos contratos en periodos posteriores. No queremos buscar culpables de estos, pero hay que seguir intentándolo. Si España es capaz de exportar tecnología ferroviaria y hasta de conseguir el contrato del AVE a la Meca, ¿por qué no vamos a ser competitivos en el sector naval simplemente por una errática política comercial y diplomática que no le da realmente importancia a un tratamiento inteligente, a unas relaciones inteligentes con países que en este momento son nuestros principales clientes?</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, están —insisto— nuestras enmiendas, que, además de la apertura a la construcción civil, plantean también la participación incluso por parte de la Junta de Andalucía —y nos consta que el Gobierno está dispuesto a ello— en cualquier iniciativa institucional de apoyo a la obtención de carga de trabajo para los Astilleros de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En la Bahía se está planteando un frente común de alcaldes, Diputación e instituciones para que, a semejanza de lo que hicieron en su momento los alcaldes de la zona del Ferrol, influya en Madrid para conseguir carga de trabajo con carácter general para Navantia y también para que en el reparto de esa carga de trabajo se consiga que llegue suficiente a la Bahía de Cádiz. Pero, sorprendentemente, nos encontramos con la noticia de que el señor Sanz, aquí presente, Presidente del Partido Popular de Cádiz, se niega a que en Cádiz se constituya ese frente institucional para conseguir trabajo para la Bahía de Cádiz, y nos gustaría saber por qué. Bueno, más nos gustaría, en lugar de saber por qué, que el señor Sanz dijera que eso es mentira y que él va a dar contraorden a los alcaldes de la Bahía de Cádiz para que formen parte de ese frente institucional que se está planteando; que el señor Sanz, Presidente del Partido Popular en la Bahía de Cádiz, va a no dejar en ridículo al Presidente de la Diputación y Alcalde de San Fernando, a la sazón el señor Loaiza, en cuyo Pleno, el 26 de diciembre, apoyaron constituir y participar en ese frente institucional de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Pero el señor Sanz dice que ese frente no hace falta, que para eso está él. Hombre, a mí me gustaría que hiciera aquí un ejercicio de humildad, que reconociese que él y los demás, con el apoyo institucional de los plenos de los ayuntamientos y de la Diputación y de la propia Junta de Andalucía, van a poder más; porque, desde luego, si lo que se está consiguiendo depende de él, podemos decir que hasta ahora se está cubriendo de gloria y que algo ocurrirá en Madrid cuando sus compañeros de Galicia no se fían del Gobierno central y, por lo que pueda pasar, han constituido ese lobby que esta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... que está buscando y consiguiendo con relativo éxito lo que usted está impidiendo en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El sector naval es estratégico para España, el mercado naval necesariamente tiene que renacer en los próximos años, tras el parón de la crisis, especialmente en el mercado civil, precisamente porque los buques de carácter civil, por razón de la crisis, han adquirido un grado de antigüedad que necesitan ser renovados, y ahí hay trabajo para los Astilleros de Cádiz. El mercado naval va a renacer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No nos podemos permitir el lujo de perder nuestros astilleros. Por tanto, en línea con lo que en este momento está reclamando la calle, concretamente en Puerto Real, decimos: carga de trabajo, sí; traslados, ERE y cierres de los Astilleros de la Bahía de Cádiz, provocados por el Partido Popular, no.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, intervendrá a continuación, para fijar su posición ante esta iniciativa, su diputado el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías, quiero empezar mi intervención, evidentemente, mostrando todo el respeto y apoyo del Partido Popular a los trabajadores y al futuro de los Astilleros en la Bahía de Cádiz antes, ahora y siempre. La verdad es que yo saludo ahora la defensa de los Astilleros que ha hecho el Grupo Socialista, pero lamento decir que, precisamente, no les hemos tenido al lado en la defensa de los Astilleros durante los años atrás, porque la consecuencia de su gestión en los años atrás ha sido la destrucción de empleo y la amenaza de cierre de factorías. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, yo no sé si depende de mí, lo que sí le digo es que, por ejemplo, el Hospital de San Carlos, si dependiera de usted o del PSOE, nunca se hubiera resuelto: diez años esperándole. Ha puesto en marcha el Partido Popular el trabajo y lo hemos resuelto en quince días. Así que a ver si toma usted nota.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle, mire, habla usted, señor Jiménez Barrios, de una de las situaciones más graves que ha vivido Astilleros, y, en estos momentos, sobre la mesa no hay ni amenaza de cierre ni amenaza de pérdida de empleo, no la hay; no hay nadie del Gobierno, no hay nadie de la empresa que haya hablado de eso. ¿Usted se atreve a hablar de peor crisis? ¿Usted se atreve a hablar de situación grave cuando ustedes son los responsables de la pérdida, durante todos los años que han gobernado, de casi seis mil empleos en las tres factorías de los Astilleros de la Bahía de Cádiz? ¿Pero usted va a hablar de situación grave cuando situación grave, señor Jiménez Barrios, es la época de las cinco reconversiones que ha liderado el Partido Socialista? Yo se las voy a recordar: 1984, 1985-1987, 1992, 1993, 1995 y el Plan Estratégico de Competitividad. Cinco reconversiones. ¿Sabe usted qué significó eso? En Cádiz, de 3.084 trabajadores que había, ustedes lo han dejado en 384 y, en Puerto Real, de 4.045, ustedes los han dejado en 1.200. Eso sí que es la peor crisis, la que ustedes han liderado. Porque, que se sepa, y lo sabe todo el mundo, el mayor enemigo de los Astilleros es el PSOE, porque siempre que gobierna deja a cero las cargas de trabajo y destruye los puestos de trabajo. Esa es la verdad de los Astilleros, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La diferencia, la diferencia, señor Jiménez Barrios, es que desde 1996 que gobierna el Partido Popular no se ha destruido ni un solo empleo en los Astilleros. Desde 1996 no se ha puesto en peligro ni una sola factoría de Astilleros. Desde 1996 el Gobierno del Partido Popular contrató cuatro millones de horas de trabajo en los Astilleros. Ahora acaban de dejar ustedes el Gobierno y hay, cuando lo dejaron, cero horas de carga de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y usted va a hablar de la peor crisis? Hombre, yo creo que..., y no se trata de hablar de Zapatero; se trata de hablar de Felipe González; se trata de hablar de Chaves; se trata de hablar de Griñán; se trata de hablar de Eguiagaray; se trata de hablar del PSOE, que es quien ha destruido los puestos de trabajo en los Astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que pelearon fuertemente. Mire, la verdad es que el resultado no puede ser más pobre, el suyo, ¿eh?, el de su partido y el de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere una aclaración, el Gobierno, salvo que vuelva el PSOE, no tiene previsto el cierre de ninguna factoría en los Astilleros de la Bahía. Claro y tajante. Salvo que vuelva el PSOE. Porque el único que en la historia de la Bahía de Cádiz ha anunciado el cierre de alguna factoría se llamó Eguiagaray y era ministro de Industria del Partido Socialista. Y un presidente que era de la Junta, que, saliendo por ahí —porque yo llevo aquí desde el año 1994, el primer debate que tuve fue en el año 1995—, y ¿sabe lo que dijo el señor Chaves en el año 1995 saliendo por el pasillo? Que otro Gobierno resuelva el tema de Astilleros, que nosotros no podemos. Así les ha ido a los trabajadores de Astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de frente de alcaldes. Mire, los frentes de alcaldes solamente son necesarios cuando no hay un Gobierno que sea competente y que defienda a los Astilleros. Eso ha ocurrido cuando gobernaba el Partido Socialista, y sí hubo frentes de alcaldes. ¿Qué frente de alcaldes quiere que usted haga, si todos son del PP? Si quiere nos reunimos en la sede del PP;  Pues nos reunimos. ¿Y quién está defendiendo a los Astilleros? El Gobierno. No hace falta ningún frente. Para reunirnos los del PP, ya nos reunimos.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted? Nosotros no hay un día que no hablemos con la dirección de la SEPI, de Navantia y del Ministerio para luchar por los Astilleros. Ustedes, no sé lo que hacen, nada más que sumarse a las manifestaciones y coger pancartas, cuando son los responsables de la pérdida de los puestos de trabajo en Astilleros. Esa es la diferencia, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, la realidad... Hombre, esto, esto es muy fuerte. Decir Izquierda Unida que ellos tienen autoridad en la industria militar naval, eso es para nota. Bienvenido, bienvenido al militarismo, señor García. Pero le tengo que recordar a usted y a ustedes, señorías del Grupo Socialista, que cuando se ha intentado salvar la industria militar naval, es decir, planteando en los presupuestos que se pagara la deuda de 187 millones de euros que ustedes dejaron con Navantia para financiar los BAM, porque aprobaron los BAM sin partida presupuestaria, ¿qué hizo el PSOE, señoría? Votó en contra en el Congreso de los Diputados. Y dicen aquí que hay que defender la industria naval militar y que hay que contratar los BAM, cuando votaron en contra en el Congreso de los Diputados de salvar la industria militar naval y pagar la deuda que ustedes dejaron. Y dejaron una deuda de mil millones más y votaron en contra.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes de Izquierda Unida y ustedes del Partido Socialista, señorías, además votaron a favor de una enmienda de supresión al Título II de la Ley 12/2012, que ¿sabe usted lo que dice?: «Apoyo a la industria militar naval». Y ustedes, ustedes presentaron una enmienda de supresión de esa partida presupuestaria, porque ustedes en Madrid defienden las posturas antimilitaristas, es decir, quitarle dinero a Defensa, y no se dan cuenta de que quitarle dinero a Defensa es quitar el dinero de los Astilleros en la industria naval militar y acabar con los puestos de trabajo de Astilleros. Ustedes aquí dicen una cosa, y en Madrid, en el Congreso de los Diputados, votan contra la industria militar naval.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esa es, esa es la cara con la que ustedes se presentan aquí. Y dicen que ustedes son los que tienen la autoridad. Nada más que les falta venir vestidos de militar, señor García. Hombre, no puede usted tener tanta incoherencia constante.</parrafo>
        <parrafo>La realidad, señoría, es que nos encontramos unos Astilleros sin carga de trabajo. Y las cosas han cambiado. Es verdad que no han cambiado como queremos, porque nosotros queremos, como hicimos en 1996, garantizar carga de trabajo durante varios años, y le digo que lo vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mientras tanto, le tengo que decir que desde que el Gobierno del Partido Popular ha asumido el control y la gestión de Navantia, hay en marcha 60 acciones comerciales en el mercado militar en 30 países, y participamos en 15 operaciones comerciales en el mercado civil. En el 2012 se han visitado más de treinta países para desarrollar actuaciones comerciales, y se han presentado 50 ofertas o respuestas a solicitudes de información por parte de clientes en 30 países. Más de la mitad de todas esas operaciones son para la Bahía de Cádiz. Luego usted nos podrá decir que todavía es insuficiente, pero lo que no nos puede decir es que estemos cruzados de brazos sin luchar por los Astilleros, porque aquí está la evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es solo eso. No nos puede decir que no haya carga de trabajo. No nieguen ustedes la realidad. ¿Que no hay suficiente carga de trabajo para garantizar años adelante? De acuerdo, lo vamos a conseguir. Para eso peleamos. Pero mire usted, en reparaciones en la Bahía de Cádiz, durante el año 2012 se han contratado 64 buques. Usted me dirá: qué poco. Hombre, con el PSOE nos dejaron a cero: 64 buques. Esos son unos buenos resultados. Eso es consecuencia de una nueva estrategia de Navantia de potenciar y consolidar la presencia de los Astilleros de la Bahía en el sector de grandes cruceros como un nuevo nicho de mercado. Y creo que eso además se puede garantizar también para el 2013 en la reparación, mantenimiento y modernización de la flota de cruceros. También en el 2012 se han iniciado las obras de la reparación del patrullero Pebane, de la Armada de Mozambique, y la primera fase de la reparación de la plataforma semisumergible Etesco Millenium para la acomodación del personal que opera en las plataformas petrolíferas de la empresa mejicana Pemex. Y todo eso es consecuencia de la acción del gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con Astilleros de Puerto Real y San Fernando, aparte de la entrega del cuarto patrullero oceánico de vigilancia para la Armada de Venezuela y los dos buques BAM para la Armada española que se entregaron, se ha iniciado la construcción de las cuatro primeras lanchas de desembarco LCM y una serie de doce unidades para la Armada australiana. Y estos Astilleros, además, están colaborando en las reparaciones de buques de grandes dimensiones como, por ejemplo, la plataforma Etesco.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las perspectivas de nuevas construcciones, estamos convencidos de que esas 60 acciones comerciales van a significar resultados positivos. Es verdad, señorías, que siempre se pide más. Ahora, hay una diferencia entre ustedes y nosotros: ustedes resolvían Astilleros recortando puestos de trabajo; nosotros resolvemos Astilleros ofreciendo carga de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por muchas manifestaciones que ustedes encabecen, los ciudadanos saben que con el PSOE se perdieron 5.500 empleos; con el PP, hasta ahora, y así será siempre, no se va a perder ni un solo puesto de trabajo, porque con el PP hay garantía de futuro de los Astilleros, hay una apuesta clara por la industria naval en la Bahía de Cádiz y hay una apuesta clara por el empleo en la Bahía, algo que usted nunca podrá representar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate en nombre del grupo parlamentario proponente, del Grupo Socialista de nuevo, corresponde el turno a su portavoz, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le he visto, y supongo que los que son más antiguos en la Cámara como usted le habrán oído mejores tardes con toda seguridad, ¿no? Pero, en cualquier caso, le agradezco la afirmación que el señor Sanz hace aquí hoy de que no va a cerrar ninguna, no se va a cerrar ninguna de las factorías de San Fernando, ni de Puerto Real, ni de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo digo que, primero, anunciarle nuestra aceptación, a Izquierda Unida, de las dos enmiendas presentadas, y, por supuesto, la suya, porque está contemplada en el punto número dos rechazarla porque está en el punto número dos de la propia moción, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero digo que me esperaba esta intervención, se lo confieso, aunque tenía la vana esperanza de que no iba a ir por ese camino, sino que habrá visto que en mi intervención yo he sido bastante cuidadoso a la hora de explicar quién tenía y quiénes tenían la responsabilidad de gobernar hoy y, por tanto, no me deslicé por la pendiente que usted no ha resistido la tentación de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjense, yo creo que ese no es el camino. Los trabajadores que están hoy en la calle no están preocupados por si esto es un enfrentamiento o hablar del pasado. Eso ya pasó, se rejuzgó. Son ustedes ahora los responsables, el Partido Popular, y no pueden ponerse de espaldas a una exigencia y a un clamor ciudadano que exige carga de trabajo para Astilleros ya. Y esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, no por decirlo como usted lo ha dicho aquí son realidades lo que usted quiere hacernos ver. No es verdad, no. Mire usted, algunas de las cosas que ha dicho son tan falsas como inútiles, porque además ya lo he contado antes. En el periodo, en el periodo de carga de trabajo, por ejemplo en 2010, se llegaron a generar 12.500 puestos de trabajo en Astilleros, y, mire usted, lo que le desmiente no soy yo. Fíjese, este es el documento que han repartido hoy los trabajadores, en rojo, que han repartido en las manifestaciones. No lo he hecho yo, lo han hecho los comités de empresa de Astilleros Españoles en la bahía de Cádiz. Y hacen una recopilación de la información de los periódicos de la época, a la que usted aquí tan fuertemente ha denostado, ¿no? Fíjese, dice... El Bahía de Cádiz dice: «Navantia es capaz de generar 2.000 puestos de trabajo en la bahía de Cádiz con 10 millones de euros en los Presupuestos Generales del Estado». El País: «El astillero público...», en 2011, «El astillero público Navantia logra por fin beneficios, con pedidos hasta el 2011». O La voz digital, que dice: «Navantia reivindica su prestigio como motor económico de la bahía». O fíjense lo que decía el Diario de Cádiz el 13 de noviembre de 2011, en esos denostados Gobiernos socialistas: «Los cruceros ya guardan cola ante los diques de reparación de Navantia». O fíjese lo que dice Europa Press: «La revitalización de los barcos en fase final tras casi un mes de complejo trabajo». O ya, por no cansarles, el Diario de Cádiz, de 24 de marzo de 2011, dice: «El dique gaditano emplea a casi 800 personas. Navantia Cádiz suma este año 1,5 millones de horas de trabajo». Y no lo estoy desmintiendo yo, lo están desmintiendo los que hoy mismo, los trabajadores... Esto es el manifiesto que los trabajadores reparten hoy en las manifestaciones. Luego verdad que es falso de toda falsedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjense, también es falso, y le decía antes. No nos cuente ahora que el Gobierno socialista dejó sin pagar no sé cuánto, si también es falso. Mire, le voy a decir... Tengo aquí el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados, del Congreso de los Diputados, donde se vota el crédito de los 1.782 millones de euros para pagar esa deuda que usted dice que fue para los buques de acción marítima. Y fíjense atentamente, oigan atentamente. Dice que se aprueba y se concede un crédito al Ministerio de Defensa por el importe que he dicho —1.782 millones de euros—. Y, mire por dónde, se destina a pagar diez programas especiales de armamento, diez programas especiales de armamento. Y de los diez, de los diez, solo uno, solo uno, de los diez, uno, los BAM, solo uno, fue encargo socialista. Y, mire qué sorprendente, de esos 1.782 millones de euros que aprueban en el crédito, y solo una de las diez acciones es de los BAM, solo una; el resto responden a contratos de armamento encargados por el Ministro de Defensa, don Pedro Morenés, cuando fue..., cuando fue Secretario de Estado del ramo en el Gobierno de Aznar. Diez acciones, 1.782 millones de euros, una sola acción para los Buques de Acción Marítima, y las nueve restantes, es decir, el 80% de ese crédito que usted dice y achaca a los socialista, fíjense, solo fue para pagar deudas de cuando era el actual Ministro.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero de verdad cree que este es el debate? Este no es el debate, este no es el debate. Aquí lo que hay que hacer es votar a favor, ponernos detrás de los trabajadores, detrás de la sociedad gaditana y apoyar de verdad, fuertemente, la demanda y la voz en grito que hacen los ciudadanos de la Bahía de que haya carga de trabajo para Astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si es que yo no quería deslizarme por esa pendiente, pero usted me lo ha provocado. Si es verdad lo que decía el señor García: no se trata de un frente al estilo de lo que usted quiere hacernos creer aquí; se trata, lisa y llanamente, de hacer lo que están haciendo los alcaldes de El Ferrol y sus comarcas aledañas, que es unirse, cerrar y cruzar los brazos entre ellos y defender la carga de trabajo para los astilleros de El Ferrol. Llevan dos meses firmando manifiestos públicamente con la sociedad civil. ¿Recuerdan ustedes lo que ustedes decían por las calles de Cádiz cuando era ese Gobierno denostado socialista el que no..., decían que no cumplía con sus reformas que ustedes planteaban?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, fíjese, Loaiza, el señor Presidente de la Diputación Provincial, dice: «Sí estoy de acuerdo en sumar esfuerzos con una plataforma de alcaldes para defender Astilleros». Y llega usted y dice: «No es necesario, no es necesario hacer un frente de alcaldes; mi partido se basta solo para gobernar y para, ante el Ministro, defender los intereses de Cádiz». Y fíjese lo que acaba de decir la señora Teófila Martínez, que lo ha dicho hoy y ayer. Dice que ella respeta su opinión, la suya, no la mía, la suya, que la respeta, pero que ella es, antes que nada, Alcaldesa de Cádiz, y que si hay que hacerlo —y digo..., y lo leo literalmente—, si es necesario lo apoyará. Y dice algo que comparto, ¿eh?, lo comparto, porque, si ojalá lo hubiese dicho en muchas ocasiones, nos hubiésemos evitado muchos de los disgustos que en la Bahía hemos tenido. Dice, literalmente, la señora Teófila, la Alcaldesa de Cádiz: «Todo el mundo es necesario, y la oposición con sus iniciativas hace que el Gobierno no se duerma en los laureles». Lo ha dicho esta mañana, lo ha oído usted, y es verdad que yo lo comparto. Por tanto, pónganse de acuerdo. Si yo no digo que usted no tenga la intención de hacer lo que aquí ha dicho, pero es que es verdad, es verdad lo que usted dice: todos los alcaldes son del Partido Popular. Jerez, San Fernando, Chiclana, Cádiz, el Presidente de la Diputación, El Puerto de Santa María, ese caudal de votos, esa legitimidad que les han dado los ciudadanos en la Bahía no la tiren por las alcantarillas. Defiendan los intereses de los gaditanos antes que los intereses del Partido Popular. Eso es lo que pide la bahía de Cádiz, defender los intereses de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, y es verdad, señor Sanz, que es un momento muy duro, muy duro. Fíjense también... Yo esta reflexión la compartía con algunos de los miembros del comité de empresa. La empresa Navantia es una empresa pública, y en un momento..., en un momento donde la empresa privada, donde la empresa privada en la bahía de Cádiz no puede tirar por falta de mercado, porque hay una caída del consumo, porque no tiene una financiación bancaria adecuada, es Navantia una empresa pública que depende única y exclusivamente de la voluntad política del Gobierno del Partido Popular, el que tiene la responsabilidad de resolver los Astilleros de Cádiz. Pues, en este momento de incertidumbre de verdad para la empresa privada, hagamos de tractor, hagamos, para tirar del carro, con mira y voluntad política. Y le voy a dar un dato. Ya ni siquiera le pido que contraten los cinco buques de acción marítima, si es que con solo un buque de acción marítima, con solo 10 millones de euros... Que, por cierto, 10 millones de euros, cuando le han dado ustedes, en el proyecto de Reindu de este año, 11 millones a la zona franca, 11 millones a la zona franca para la reindustrialización y para la adecuación del polígono exterior de la zona franca. El Estado dando este dinero al propio Estado a través de la zona franca. Fíjese qué fácil, con solo 10 millones de esos fondos de Reindu dedicados a Astilleros, con solo 10, un solo buque para, precisamente, acumular los materiales, como dicen hoy los miembros del comité de empresa, eso solo, un solo buque, con 10 millones, daría carga de trabajo para 2.000 personas en un año, mientras que transitoriamente, provisionalmente, hasta que la carga de trabajo venga como consecuencia de la actividad que usted ha relatado aquí hoy, que ha relatado de la intensa actividad comercial.</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjense qué poco les estamos pidiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Tan poco que eso es lo que esperan los gaditanos hoy en la bahía de Cádiz, una respuesta positiva de esta Cámara. Pero, por supuesto, lo que más esperan es una respuesta positiva del Partido Popular a esta legítima reivindicación, a esta legítima aspiración y a este sentir que en este momento tienen, una altísima preocupación de los ciudadanos de nuestra tierra, que usted comparte, no me cabe la menor duda. Por eso le digo, señor Sanz, que ese potencial que usted dice que tiene el Partido Popular póngalo al servicio del bien, trabaje por los intereses de los gaditanos y consiga de su Gobierno, consiga del Partido Popular que lleve carga de trabajo para Astilleros. Yo le puedo garantizar que, si eso es así, usted nos tendrá detrás del Partido Popular para empujar. En la bahía de Cádiz, junto a Astilleros, la industria aeronáutica y el turismo, y la industria aeronáutica y el turismo son los que pueden tirar de la economía de nuestra zona mientras que la iniciativa privada no tenga el músculo suficiente para salir adelante. Astilleros, Aeronáutica y el turismo son pilares clave en la bahía de Cádiz. Por tanto, pónganse de frente a los demandados, póngase junto a los trabajadores, y le puedo garantizar, y con ello termino, que el Partido Socialista, el Gobierno del Partido Socialista y los hombres y mujeres que militamos en este partido estaremos con los trabajadores de la Bahía y con el pueblo de la Bahía, que tan bonito es.</parrafo>
        <parrafo>Termino con ello. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías. Si he entendido correctamente, señor Jiménez Barrios, el Grupo Socialista acepta incorporar las dos enmiendas del Grupo de Izquierda Unida, pero no acepta incorporar la enmienda del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí, señor Salas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para pedir votación separada, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. ¿De qué puntos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por una parte, 1 y 2.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón. ¿1 y 2?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—1 y 2.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, 2 bis, 3.3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿2 bis?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y el 3.3. Y el resto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a proceder, por lo tanto, a la votación del texto de la proposición no de ley incorporando las dos enmiendas del Grupo de Izquierda Unida. En primer lugar, vamos a votar los apartados 1 y 2.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 107 votos a favor, un voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los puntos 2 bis y 3.3.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 58 votos a favor, ningún voto en contra, 50 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías, votamos el resto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿El sentido del voto delegado, señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

