<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000045</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la atención sanitaria en verano (pág. 108).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos ahora a debatir la tercera proposición no de ley, relativa a la atención sanitaria en verano, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa y presentación de la misma, tiene la palabra su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como cada año por estas fechas…, bueno, este año un pelín más tarde, el año pasado ya se había puesto en marcha en el mes de junio, la Consejería de Salud y Bienestar Social pone en marcha un plan de verano para la atención sanitaria en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero se puede decir que este año llueve sobre mojado, no solo porque se ha presentado más tarde y con una falta clamorosa de concreción, de hecho nunca los datos aportados por la Administración autonómica habían sido más generales, se habían dado tan a grandes rasgos, de forma más ambigua y en definitiva poco transparente; sino porque este plan de verano es uno de los más restrictivos de los últimos años, y se plantea como un recorte más de los muchos que viene sufriendo la sanidad andaluza a lo largo de los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, arrastramos ya una larga etapa de recortes en sanidad, ni más ni menos que 3.575 millones de euros menos para la sanidad andaluza desde el 2009, entre lo que se ha suprimido de los presupuestos y lo que no se ha ejecutado de los presupuestos, aunque formaba parte de ese presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y para muestra no hay más que ver los presupuestos de la Junta de Andalucía para este año 2013, que han supuesto otro importante sablazo a la sanidad pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este año el presupuesto se ha reducido en un 10,13%, es decir, tendremos 945 millones de euros menos para el desarrollo de la política sanitaria en nuestra comunidad. Pero esto se une a que no somos precisamente la comunidad que más invierte en sanidad, y no deja de sorprendernos, porque alguna vez la hemos escuchado, que la señora consejera alardee con orgullo de que Andalucía sea la penúltima, la penúltima comunidad autónoma en gastos sanitarios, solo 999 euros por habitante, muy por debajo de la media española, que se sitúa en 1.191, y muy lejos de comunidades autónomas como el País Vasco, que destinan 1.551 euros; Castilla y León, con 1.262 euros; La Rioja, con 1.214 euros, como se puede ver, por encima de la media, y muy, muy por encima de lo que destina Andalucía a su sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Desde el principio, el Gobierno andaluz ha evitado responsabilizarse de estos recortes, que están afectando de forma directa al personal sanitario, con importantes recortes en sus salarios y sus complementos, así como las reducciones al 75% de la jornada laboral y el sueldo de los eventuales. Afecta también a la calidad, rapidez y eficacia de la asistencia sanitaria, y no hay más que ver que la masificación de los centros de salud, el caos en las urgencias o el aumento en las listas de espera, que ha constatado recientemente la propia consejera. Así como ya ha afectado a los compromisos en materia de infraestructuras que había adquirido el Partido Socialista y el Gobierno andaluz con todos los andaluces y al que la consejera ha renunciado expresamente en esta Cámara, anunciándonos que solo aquellas infraestructuras que se hubieran iniciado se irán construyendo; eso sí, con importante retrasos, y si no, que se lo digan a los habitantes de La Línea, o a los de Ronda, o a los de Lepe, o a los de La Janda, en Cádiz. Yo creo que es importante que seamos conscientes de eso. Pero es que además la consejera ha renunciado expresamente a todas aquellas infraestructuras que no hayan comenzado su obra, «por lo menos mientras dure la crisis», esas fueron sus palabras para no faltar a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Se está incumpliendo de forma flagrante los compromisos del Partido Socialista y del Gobierno con los andaluces. Y todo esto teniendo la ratio más baja de España de médicos por habitante, 395,7 facultativos por cada 6.000 habitantes, 88 por debajo de la media, y la segunda ratio más baja de enfermería, 438,55 enfermeros por cada 100.000 habitantes, 142,3 por debajo de la media. A esto se pueden unir otros datos de los que ya hemos hablado en alguna ocasión: la tasa de hospitales públicos por habitantes o la tasa de camas públicas por habitante, que, como saben, es la más baja de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Y, aun con estos datos, llega el verano, y hacemos más recortes, lo que supone que los medios que se van a mantener este verano son claramente insuficientes para una correcta atención a los andaluces. Y, de hecho, se da la anécdota de que ya en el hospital de Jerez han tenido que poner en servicio algunas de las camas que se habían puesto en reserva por falta de medios.</parrafo>
        <parrafo>Pero además esta situación se agrava por un proceso de fusión hospitalaria llevado a cabo con total opacidad. Sin contar con la opinión de los profesionales o de los usuarios, con alevosía y nocturnidad, porque nos tenemos que enterar a golpe de denuncia de los propios profesionales en los medios de comunicación, generando una gran incertidumbre. Lo que están haciendo lo hacen en la clandestinidad, y no entendemos por qué, en un proceso de hechos consumados. La sanidad tiene que ser un ejemplo de transparencia. Por eso, creemos que es necesario conocer qué supone esa fusión de servicios, esa convergencia voluntaria entre hospitales, como lo ha definido alguna vez la propia consejera. Si hasta la consejera nos ha reconocido en comisión que no hay orden o decreto que lo regule, que no nos puede contar en qué consiste, o cómo, o cuándo va a concluir, porque es un proceso dinámico, cambiante. ¿Qué garantías hay entonces de que no se van a devaluar unos centros para potenciar a otros? ¿Qué garantías tienen los trabajadores de que no se van a ver afectados? ¿Qué garantías tenemos los usuarios de que no vamos a perder prestaciones?</parrafo>
        <parrafo>Me reconocerán que hay muchas incertidumbres, y sobre todo las hay porque el proceso se está llevando con gran oscurantismo por parte de los responsables de sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los datos oficiales para este verano son similares a los del año pasado. Pero cuando se profundiza se ve claramente que las circunstancias no son las mismas, que han cambiado. Y un claro ejemplo es la reserva de camas. Oficialmente, se va a reservar —es decir, se van a cerrar, no se van a poner a disposición de los usuarios, lo digo por el eufemismo de reservar— entre un 12 y un 13%, un dato similar al del año pasado, lo que no nos cuenta la Administración es que se olvidan de sumar a esas camas las que ya están cerradas, algunas desde hace más de un año, y que no se han puesto en servicio. Un ejemplo, el Hospital Clínico de Málaga, dos plantas cerradas desde hace más de un año, 67 camas, que hay que sumar a las que cierran ahora. O lo que no nos cuentan es que en el Puerta de Mar hay cerradas la planta de traumatología, neurocirugía y endocrinología, que se suman también a las que ahora se van a reservar o cerrar para el verano; así que la situación se ve agravada. Van a ser, sumándolas todas, en torno a tres mil doscientas las camas que finalmente estén en reserva.</parrafo>
        <parrafo>Solo 264 centros de salud permanecerán abiertos por las tardes, de los 1.514 centros de salud y consultorios existentes en nuestra comunidad. A los recortes de personal, de los que les hablaba antes, hay que sumar la falta de sustituciones de profesionales que están de baja o de vacaciones. Es que desconocemos cuál va a ser el porcentaje de sustituciones, porque se nos dice: «Se van a contratar tantas jornadas». Vale, pero ¿qué jornadas? ¿Jornadas al ciento por ciento?, ¿jornadas como las de los eventuales al 75%, o jornadas al 60%, como está ocurriendo, o incluso algunas al 25%, que hemos podido ver los contratos? ¿Qué tipo de jornadas se va a contratar?, porque comprenderán que no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En algunas provincias se ha denunciado que solo se van a sustituir el 20% de los médicos y el 40% de los enfermeros; en otras nos dicen que solo el 2% de los médicos. Yo creo que los datos son disparatados, y lo grave es que desconozcamos el dato exacto porque no se dice claramente por parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y luego vienen las consecuencias, y las consecuencias son la sobrecarga en las consultas, que van a ser durísimas, al tener que asumir el cupo de pacientes propios y el de aquellos compañeros que se han ido de vacaciones y no han sido sustituidos, aunque, como siempre, la Administración dirá que es normal. Pero es que los afortunados que se han contratado, ya sabemos, a lo mejor los contratan al 75 o al 60, pero tienen que suplir a personas que tienen jornadas al ciento por ciento. A ver cómo se las maravillan.</parrafo>
        <parrafo>Y es tan opaco el plan de verano que este año no he podido conseguir los datos globales de los mal llamados «refuerzos en las zonas costeras», tanto de personal como de vehículos de apoyo para las urgencias. En algunas provincias estos datos se han concretado y están clarísimos, y yo he podido verlos en medios de comunicación, en otras no.</parrafo>
        <parrafo>Así que, dicho lo dicho, este grupo presenta esta iniciativa. Y lo hace, primero, para rechazar los recortes en políticas sanitarias, para rechazar el plan de verano tal y como está diseñado, porque creemos que es insuficiente y no garantiza una cobertura óptima, sino que va a estar bajo mínimos, y pedimos que se refuerce el plan de verano de este año, que no suponga una merma en la atención sanitaria y en los derechos de los usuarios, que se mantengan los servicios sanitarios en condiciones óptimas de calidad asistencial, que se garanticen las sustituciones de una parte importante de la plantilla con los contratos correspondientes, que se incentiven a aquellos profesionales que deciden tomar sus vacaciones fuera de la época estival para que no se merme la atención, que se pongan medidas para poner fin a la precariedad laboral y la inestabilidad en las contrataciones, que se abran más centros de salud por las tardes para que podamos garantizar la cobertura, que se refuercen las urgencias, es el primer indicador de la demanda que hay en un servicio, y las urgencias son las que sufren mayormente los estragos del verano. Y, sobre todo, los vehículos de urgencia y emergencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCIA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera Quintana, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en seguida...</parrafo>
        <parrafo>..., vehículos de urgencia y emergencia en aquellas zonas con mayor afluencia turística, que se mantenga el transporte habitual, sobre todo para aquellos enfermos de tratamientos renales y oncológicos, que no vean agravados con el calor y con las incomodidades una época que ya están pasando durísima. Y, por último, que se paralice la fusión hospitalaria hasta que se defina claramente cuál es el proyecto de unificación de áreas hospitalarias a través de la normativa o decretos pertinentes. En definitiva, señorías, que sepamos a qué atenernos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante garantizar que tanto en verano como en invierno tengamos una asistencia de calidad en nuestra comunidad, y esto es lo que pretende el Partido Popular con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCIA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo, intervienen sus respectivos portavoces. En primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor diputado Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hablábamos antes de eufemismos en la manera en la que nos dirigimos los políticos y solemos adornar las verdades, las medias verdades..., pero hay otro defecto que nos afecta en nuestra manera de comunicarnos entre nosotros, de comunicarnos a la sociedad, y es la de defender en unos sitios cuestiones contrarias a la que estamos practicando en otros.</parrafo>
        <parrafo>Como la señora Corredera sabe, Izquierda Unida presentó una PNL para que se paralizara el proceso de fusión hospitalario en tanto en cuanto no se tomaran las consiguientes consultas con profesionales, usuarios y demás, pero que el Partido Popular plantee en Andalucía esto cuando en Madrid ha jubilado de manera absolutamente inmediata y sin ninguna consulta a todos aquellos médicos con edad de jubilación, que estaban ejerciendo y que podían ejercer de acuerdo con las posibilidades legales, o que se hayan privatizado siete hospitales y 25 centros de salud al margen de cualquier consulta a los profesionales, a los usuarios, que están permanentemente manifestándose en las calles de Madrid para evitar ese procedimiento, pues no deja de ser paradójico y no deja de significar…, o sea, de abundar en el hecho de que la población, pues, al final, no sepa qué carta quedarse porque no sabe de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que sería conveniente que las posiciones que uno defiende —y las posiciones del Partido Popular son claras, apuesta por la privatización de los servicios públicos y por la disminución de presupuesto destinado al mantenimiento de esos servicios públicos— se explicitara, se explicara y se defendiera con argumentos, y no que, dependiendo del sitio donde se está, pues se plantearan, pues, determinado tipo de mediaciones para evitar que se sepa lo que realmente quieren decir.</parrafo>
        <parrafo>He tenido la curiosidad de mirar la prensa para ver qué medidas se habían tomado en las distintas comunidades españolas de cara al verano y compruebo con perplejidad que son prácticamente iguales en casi todas las comunidades: el cierre de centros de salud por la tarde, cierres de plantas hospitalarias, de quirófanos, etcétera, etcétera. E imagino que algo tendrá que ver en eso la disminución de fondos presupuestarios que se han ido quitando del mantenimiento del Sistema Nacional de Salud, que ha sido importante a lo largo de estos últimos años, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si entendemos que las comunidades autónomas tienen poca capacidad de recaudación propia, poca capacidad de aportar fondos propios y dependen de manera importante de las transferencias que, bien de tipo determinado o indeterminado, reciben del Gobierno de la Nación, habrá que suponer que esa disminución de transferencias por un lado, la imposición de límites del déficit por otro y el control de la deuda, pues, algo tendrá que ver con el hecho de que en los sistemas públicos sanitarios se estén quedando con menos dinero, cuando da la casualidad de que España era uno de los países…, es uno de los países de la Unión Europea que menos gastaba en su sistema sanitario público. España, de hecho, que ocupa el..., tiene el 93% del PIB de la Comunidad Europea, dedica poco más del setenta y tantos por ciento de su PIB, o sea, de ese porcentaje a la inversión sanitaria. Si hiciéramos una inversión similar a la que se plantea por nuestra participación en el PIB, pues tendríamos que dedicar unos seis mil millones de euros más anuales al sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y miren ustedes, el sistema sanitario español, que decía que es un sistema altamente efectivo, puede ser mejorado y debe ser mejorado; pero debe ser mejorado garantizando, en primer lugar, una financiación adecuada, una financiación que vaya en la media de la Comunidad Europea, porque no sé que la troika les diga a aquellos países que gastan más que España en sanidad y que consiguen resultados inferiores no les dicen que rebajen sus presupuestos; por lo tanto, no parece lógico que a nosotros nos digan que los rebajemos cuando estamos consiguiendo mejores parámetros con menos cantidad de dinero.</parrafo>
        <parrafo>El sistema sanitario español, desde luego, adolece de una serie de ineficiencias. Y las ineficiencias son conocidas por todos: son un elevado gasto farmacéutico en porcentaje de PIB y en euros/habitante/año, que, si se adaptara a la media de gasto de la UE, de la Unión Europea, en gasto por medicamentos, podríamos ahorrar anualmente 3.500 millones de euros al año. Pero, por otra parte, también adolecemos de una sanidad fuertemente sobreutilizadora de la tecnología sanitaria, y solo atendiendo a la evidencia científica en la utilización de esa tecnología podríamos ahorrar unos dos mil cuatrocientos noventa millones de euros al año. Estamos hablando ya de casi seis mil euros de millones al año que se podrían ahorrar con una mejor práctica clínica, con una mejor atención a los ciudadanos, con una mejor atención a los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Y en el último lugar, pues, está la cuestión de las privatizaciones. Miren ustedes, el coste sanitario, cuando se privatiza un hospital, sube entre seis y ocho veces más de lo que costaba en la sanidad pública, y tenemos los casos de Alzira o los casos de Madrid para poder comprobarlo completamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, por tanto…, Izquierda Unida cree, por tanto, que, por un lado, se trata de exigir el no desmantelamiento del Sistema Nacional de Salud, que lo han convertido en una pura aseguradora laboral, como lo fue en los tiempos del franquismo, y combatir sus ineficiencias y su ineficacia, muchas de ellas provocadas por la enorme influencia de la industria sanitaria que está ejerciendo tanto sobre profesionales como sobre directivos de los sistemas sanitarios españoles.</parrafo>
        <parrafo>Plantearíamos, por tanto, no tanto el seguir tocando el sueldo de los trabajadores sanitarios, no tanto el plantear recortes en prestaciones que son necesarias, como garantizar una financiación adecuada; negar la existencia de copagos porque no significan una reducción del consumo, sino que significan un traspase de gastos de la Administración a los pacientes particulares; el control efectivo y real del gasto farmacéutico, que no se basa solo en pagar menos a las farmacias, sino que exige también un sistema de altas de medicamentos que esté basado en la evidencia científica y que esté basado en la real efectividad de esos medicamentos; una adecuación en la utilización de la tecnología, que, al mismo tiempo que abarata el proceso, mejora de manera evidente la salud de los ciudadanos. No sé si ustedes saben que una sesión de TAC significa cerca de cien veces las radiaciones que recibe uno en una radiografía. Por tanto, es cuestión de plantearse cuándo se debe usar, cómo se debe usar y para qué se debe usar.</parrafo>
        <parrafo>Hay que acabar con las privatizaciones porque suponen un incremento del coste de la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay que crear una agencia nacional..., una agencia nacional de compras para conseguir, precisamente, mejores resultados, por el procedimiento de subasta o por el procedimiento que se delimite.</parrafo>
        <parrafo>Hay que fomentar la atención primaria, que es la gran olvidada, de la que solo nos acordamos en campañas electorales, porque es la puerta de entrada al sistema y desde donde más y mejor se puede influir en los comportamientos, los hábitos, los consumos de los distintos habitantes. Les recuerdo, señorías, que somos el primer país de Europa en casos de diabetes, y el segundo en casos de obesidad, pese a disponer de la dieta mediterránea, que debía vacunarnos contra ese tipo de elementos.</parrafo>
        <parrafo>Pero da la casualidad de que las industrias alimentarias tienen un peso también importante sobre las decisiones políticas que se toman en los distintos órganos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que coordinar la atención primaria y la atención especializada, cosa que aún no se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Hay que profesionalizar la gestión de las unidades clínicas y de todos los centros sanitarios. Miren ustedes, en..., recientemente, en una encuesta que se ha hecho entre los especialistas, se afirmaba que más del 70% de los casos de nombramientos de cargos intermedios y cargos superiores están provocados por la afinidad política, y un 17% entendía que nunca conseguirían participar en esos procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Y hay, finalmente, y yo creo que esto es importantísimo... En alguna ocasión he hecho alusión a la influencia de la medicalización en el incremento del coste sanitario y en el empeoramiento de la sensación de salud de la población. Bien, la única posibilidad de conseguir una sanidad sostenible, una sanidad pública sostenible, es aquella que se realice en colaboración con los ciudadanos y con los profesionales; la participación de ciudadanos y profesionales es un elemento absolutamente fundamental si queremos conseguir un desarrollo de la sanidad pública no atenta a las necesidades y a los intereses de la industria sanitaria, sino a las necesidades y a los intereses de los pacientes y las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Así que esa sería nuestra propuesta. Creemos que un Gobierno bipartito socialcomunista debía diferenciarse no solo en no privatizar hospitales, sino también en llevar adelante las medidas propuestas por numerosos profesionales del ramo, que implicarían una mejora evidente en la eficacia y en la efectividad de la atención sanitaria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena Cobos...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo la derecha nos presenta una iniciativa que parecería más el retrato de lo que desearían sus señorías del PP que fuera la sanidad andaluza. Sin duda, para tener la excusa de privatizarla, como están haciendo en otros sitios. Se parece más a lo que realmente es, y que, afortunadamente, está valorado por los ciudadanos: uno de los mejores sistemas sanitarios del mundo occidental —y eficiente, por cierto—.</parrafo>
        <parrafo>Y ello es así, es un buen sistema, y eficiente, a pesar de lo que, como tantas veces hemos denunciado, los ataques, los bloqueos, los boicots y los recortes que nos impone el Gobierno del señor Rajoy. Hasta en los programas de trasplante, como hemos tenido ocasión de denunciar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pretende el Partido Popular con esta crítica constante y machacona, confundir quizás a la población intentando transmitir una sensación de desprestigio, de deterioro, de la imagen del sistema sanitario público? ¿Una sensación de cierre...? Ha empleado la señora Corredera el término, aunque no consta en la PNL, «cierre». Las camas no tienen puertas, no se cierran; las camas están a disposición en aquellas zonas, como es Andalucía, de los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Deteriorar esa imagen, siempre con un doble discurso, con una doble moral. ¿En qué quedamos si tenemos un sistema sanitario eficiente, nos dicen que gastamos poco...? Si, por contra, cuando llegan los presupuestos tuvimos ocasión de discutirlo, vemos cómo los recortes del Partido Popular hacen que tengan que ser mucho más austeros.</parrafo>
        <parrafo>Parece que estuvieran abonados a esa frase, que ya ha sido hoy mencionada, de que «una mentira mil veces repetida se transforma en realidad». Por cierto, una frase que la hizo famosa el ministro de propaganda nazi. Y además mezclado con otros asuntos, como ha quedado de manifiesto, que nada tienen que ver con el plan de verano, y que ya han sido aclarados suficientemente por la consejería en esta Cámara, y parece que con la baldía intención de erosionar al Gobierno de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>No hay más sordo que el que no quiere oír. Queda claro porque la realidad es bien distinta.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud va a reforzar este verano 47 centros de atención primaria de las zonas costeras con mayor afluencia turística, con casi doscientos profesionales más. Y así durante los meses de verano se realizarán más de cuatro millones de actos sanitarios, se realizarán alrededor de cincuenta y un mil intervenciones turísticas, cifras similares al año pasado, con el objetivo de ofrecer una adecuada respuesta a la demanda asistencial. Y estos datos son públicos, han sido publicados, son transparentes. Pero parece que desean, como siempre, una vez más, negar la evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Y el plan..., el plan de verano tiene carácter redistributivo, en paralelo a los movimientos poblacionales. Porque es una evidencia que cada año se viene comprobando una reducción de la frecuentación de los ciudadanos a los centros, por ejemplo, de atención primaria, en las zonas no turísticas: solicitudes de citas ordinarias por las tardes se reducen en un 85%, en pediatría hay 80%, en adultos..., además de la reducción por la mañana. Y es algo natural, es lógico, una menor frecuentación.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, del total de centros de atención primaria, que habitualmente tiene actividad de tarde, que habitualmente tiene de tarde, no del total, como ha dicho la señora Corredera, casi el 60% de ellos abrirán este verano por la tarde, y garantizarán la atención a los ciudadanos en zonas menos pobladas, con un tiempo de desplazamiento de menos de diez minutos. Además de los centros abiertos por la tarde, las 368 unidades de cuidados críticos y urgencias mantienen su actividad como el resto del año.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las sustituciones a que se ha referido la señora Corredera, cerca de un millón de jornadas de trabajo, además de la contratación de profesionales para cubrir sustituciones. Y todo ello a pesar, insisto, de los recortes y de los tijeretazos que han dado a nuestro presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las reservas de camas... ¿Qué es eso? Al menos en Andalucía: algo más del 13% de las camas hospitalarias, una cifra similar al año pasado, quedan en reserva, precisamente, en función de esa demanda, desde julio hasta septiembre. Y se planifica teniendo en cuenta factores como la actividad programada, el índice de ocupación y el descenso de la demanda asistencial. Y esto es así porque cada verano alrededor de un 20% de camas permanecen libres —un número muy superior a ese 13% del que decía—, permanecen sin ocupar, pero disponibles. Al contrario de cómo luego veremos ocurre en otros lugares. Y además se aprovecha para realizar obras, reformas, mantenimiento...; más de un centenar de proyectos están previstos en los hospitales andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto ha sido manifestado, como decía, de forma transparente, una y otra vez, desde hace años, desde hace décadas, tanto en el Parlamento como en distintos foros por la consejería, y es conocido y aceptado por la población, porque además se les informa adecuadamente del Plan verano, y entre otras cosas porque es de sentido común en determinada época.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, ustedes tendrían que estar de acuerdo con algunas de las explicaciones que se dan. Y les voy a leer una en concreto: «La disponibilidad de las camas en verano depende única y exclusivamente de la demanda asistencial que, de forma habitual, desciende respecte a otros meses del año». Esto es debido a la menor afluencia de urgencias y al descenso en la incidencia de enfermedades estacionales, como la gripe.</parrafo>
        <parrafo>Digo que deberían estar de acuerdo porque son explicaciones que da el gerente del hospital de Getafe, de la Comunidad de Madrid. Estos y otros son los argumentos que dan en las comunidades autónomas donde gobierna el PP, donde no ponen en reserva, sino que inhabilitan, bloquean, anulan, recortan..., como ustedes dirían, cierran. Y, si no, fíjense en los datos, en algunos casos aludidos por el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En Galicia, este año inhabilitan un 10% más de camas que al año anterior. Bloqueo de 20 camas para ahorrar en Mallorca, donde no parece que vaya a descender en verano la población, y eso que tienen el 10% del total de la población en lista de espera.</parrafo>
        <parrafo>En Madrid, esa joya de la corona, un 20% de camas menos, las listas de espera se han disparado hasta 64.000 pacientes, para 6,4 millones de habitantes, más del doble que los que hay que en Andalucía, con una población mayor, con una espera media de 78 días. Por cierto, desvergonzadamente culpan a los trabajadores que han secundado la «marea blanca» de esas listas de espera. Por otro lado, la justicia ha paralizado el proceso de privatización de hospitales y está investigando a quienes han puesto en marcha el proceso de adjudicación.</parrafo>
        <parrafo>Puede que ese sea su modelo, el de Madrid, cuya privatización promovida por la señora Aguirre, que está últimamente tan activa en el seno de su partido, está siendo investigada por la justicia. Ese no es nuestro modelo, señorías, no es el modelo de cambiar sábanas por sobres. Por no hablar de Castilla-La Mancha y el 25% menos de camas de la señora Cospedal. O Valencia, la otra joya, con la jubilación forzosa de casi mil setecientos médicos. Fíjense lo que dice un jefe de servicio de hematología de un hospital valenciano: «Esta es la apuesta del Partido Popular por la sanidad pública: precarizar las condiciones de trabajo y, de esta forma, invitar a los médicos jóvenes a que la abandonen y busquen otras opciones laborales en la privada, o en el extranjero». Esta es la idea que tienen los profesionales de su modelo, señora Corredera, no venga ahora a decirnos lo contrario. Y, además, todos los centros hospitalarios, no algunos, todos cierran en la Comunidad de Valencia a las tres de la tarde, de forma indiscriminada, sin tener en cuenta si tienen más o menos afluencia, lo que está suponiendo allí, sí, verdaderamente, una saturación de las urgencias hospitalarias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, la reserva de camas se lleva a cabo de alguna u otra forma en todas las comunidades autónomas, y especialmente en Andalucía precisamente para atender a la demanda, y en otros países con sistemas sanitarios similares, no les digo nada de los hospitales privados como los que ustedes están implantando en Valencia y quieren implantar en Madrid. En algunos casos se da la circunstancia de que enfermos con enfermedades graves, en pleno proceso de tratamiento, son abandonados a su suerte, o remitidos a los hospitales públicos, para, eso sí los queremos, para usar lo público en favor de lo privado.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, en Andalucía se viene desarrollando un plan de verano muy experimentado, y conforme con todos los sistemas de salud occidentales para mejorar la eficiencia de sus recursos y para mantener un sistema sostenible. Esa es nuestra obligación y nuestro propósito, a pesar de que ustedes estén más por acabar con él.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en lugar de dedicarse a desprestigiar a la sanidad pública una y otra vez, por qué no dedican su energía a defenderla ante su compañera, señora Mato, cuyo Ministerio de Sanidad quiere castigar nuevamente a los doce laboratorios que resultaron seleccionados en la segunda subasta. Les ha abierto un expediente; o para que anule la exclusión de anticonceptivos de última generación que ha llevado a cabo recientemente, ocho de los diez anticonceptivos más recientes, usados por más de un millón de mujeres se han visto excluidos. Eso es volver otra vez a los años ochenta y a atentar contra el derecho de las mujeres a elegir.</parrafo>
        <parrafo>Si verdaderamente les interesa Andalucía más que su propio partido, tienen muchos motivos para demostrárselo a los andaluces, salvo que no se atrevan porque les vaya a afectar la situación tan sobrecogedora en la que se encuentran, vaya a ser que aparezca algún recibí comprometedor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, si lo que pretenden demostrar es que están más a favor de los intereses particulares, de su partido, de su financiación, de las grandes farmacéuticas, o de los bancos, aunque tengan que pagarlo los más humildes, los más desfavorecidos, enhorabuena, porque lo están consiguiendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y esta PNL, que por supuesto vamos a rechazar, es una buena prueba de ello. Y lo peor es que lo plantean de forma hipócrita, como siempre.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, yo le recuerdo lo que ya dijo Moliere: «La hipocresía es el colmo de todas las maldades».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación, para cerrar el debate, en nombre del grupo proponente, intervendrá de nuevo su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si la hipocresía es el colmo de todas las maldades, no sé yo qué será el cinismo político que algunos echan a raudales en esta Cámara, porque hay que tener valor para decir algunas de las cosas que ha dicho, sabiendo que falta a la verdad, y ahora después se lo diré.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Baena: «Eufemismo, eufemismo es que el PP plantee esta iniciativa en Andalucía cuando en Madrid hacen otra cosa». Bueno, la plantea aquí, algunas cosas, el Partido Socialista y en otras comunidades hace otra cosa, o ustedes, Izquierda Unida. Yo creo que esa es la valía de tener una autonomía, ¿no?, pero no le voy a ir ahí, yo estoy en Andalucía, vivo en Andalucía. Soy representante de los andaluces en esta Cámara, así que aquí vengo a hablar de Andalucía, pero no me importa hablar de lo demás, porque ustedes se pasan la vida, usted, el señor Ruiz, y algunos más intentando confundir a la ciudadanía, intentando venderles que privatización en la gestión es privatización en la asistencia, y por más que a ustedes les cueste reconocerlo, nadie en Madrid, ni en Valencia, ni en ninguna otra comunidad, tiene que ir con la tarjeta de crédito en la boca, o con la cartera en la mano, esa es la realidad, que son servicios públicos, como lo son en Andalucía, ¿o es que el hospital del Aljarafe, que es un consorcio, 50% de la Junta, 50% de la orden San Juan de Dios, pero gestionado privadamente por la orden San Juan de Dios, no da asistencia pública? Me está diciendo que no, ¿eso es asistencia privada? Pues lo mismo ocurre en otros sitios aunque ustedes intenten vender lo contrario. Nadie está privatizando la sanidad en España, se está privatizando la gestión, que es bien diferente, que es bien diferente. Así que dejen de manipular porque la realidad del día a día está ahí, y porque los habitantes de esas comunidades comprueban perfectamente que no tienen que pagar por las prestaciones que reciben.</parrafo>
        <parrafo>Y me da usted por sentado que la falta de transferencia por parte del Gobierno de la Nación es lo que está haciendo que en Andalucía tengamos esta situación. Pues yo se lo voy a recordar, que para eso están los datos publicados en el BOE, en el BOJA, los presupuestos, ¿sabe usted cuánto ha disminuido el presupuesto este año, verdad? Pues 945 millones de euros. ¿Sabe usted, de fondos propios de la Junta de Andalucía, cuánto ha disminuido la partida? Pues 1.043 millones. ¿Sabe usted cuánto ha disminuido lo que venía del Gobierno de la Nación? 15,4 millones de euros; 1.043, 15,4. Por cierto, no cuadra porque hay una partida que aumenta, que es la del Fondo Social Europeo, lo digo para que no se descuadren. Hay que ser un poquito más serios y más rigurosos. Entre 1.043 y 15,4 creo que el responsable es el que ha reducido más de mil millones de fondos propios para la sanidad pública andaluza este año 2013, y esos son ustedes, porque ustedes cogobiernan con estos señores, son el PSOE e Izquierda Unida en Andalucía, que lo sepan todos, las cosas hay que decirlas. ¿Y quién tiene la responsabilidad? Quien gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, le voy a explicar otro dato, porque, hombre, es que parece aquí que las sustituciones ahora de pronto se recortan porque es que el PP le ha puesto un objetivo de déficit, ya, 46 millones de euros para sustituciones se recortaron en el año 2010 y 2011, ¿gobernaba, acaso, Rajoy?, ¿verdad que no? Pues se disminuyeron. ¿Sabe cuánto se disminuyó el año pasado, que ese presupuesto tampoco se aprobó en tiempos de Rajoy?, un 30%. ¿Sabe cuánto han dicho los sindicatos, que no yo porque no tengo el dato concreto, que se van a reducir este año?, un 20% más. Pero, 45 millones, 2010-2011, y no hay un Rajoy para echarle la culpa, qué barbaridad. Pues así son las cosas, esa es la realidad de las cuentas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, es que le voy a dar otro dato significativo importante, que sirve para los dos. Según el primer informe sobre recursos en los servicios sanitarios realizados por semFYC —la Sociedad Española de Medicina de Familia y Comunitaria—, de este año 2013, Andalucía es la comunidad autónoma que más recortó en 2012, Andalucía. Andalucía es la comunidad que más cambios realizó en todos aspectos: supresión de gerencias, reestructuraciones territoriales, cierre de consultorios, y problemas en la dotación de centros de salud. No lo digo yo, ¿eh?, lo dice el informe.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los recortes de personal, Andalucía sigue estando entre las que han reducido las sustituciones y han despedido a los interinos, y es también una de las comunidades que ha hecho recortes retributivos al margen de los realizados por el Gobierno de la Nación. Y lo dice —vuelvo a decir— una sociedad científica en su primer informe, y no el Partido Popular, que simplemente lo comunica. Pero eso sí, a pesar de esos recortes, Andalucía tiene dinero para contratar a más directivos. En los dos últimos años, a dedo, por cierto, porque tampoco hay orden que lo respalde, 436 cargos intermedios en direcciones de unidades de gestión clínica, que, por cierto, hay que recordarle, hay que recordarle, que aquellos que se han impugnado por los sindicatos los tribunales le están dando la razón y lo están anulando.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad de la sanidad andaluza, señor Ruiz, esa es la sanidad andaluza, señor Baena, y lo demás son milongas, porque lo que vale son los datos que realmente se confirman.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les voy a decir una cosa, es que aquí parece..., «la derecha desearía que este fuera el panorama para poder privatizarla». A mí es que hay comentarios que me hacen reír, porque, claro, nosotros podemos pretender que mejore la asistencia sanitaria en Andalucía, nosotros podemos explicarles a los andaluces cuál sería nuestro modelo sanitario, que yo lo he hecho en más de una ocasión, y creo que, si he hecho algo públicamente en esta Cámara y fuera de esta Cámara, es apostar por una sanidad pública, gratuita, universal y de calidad, y cada comunidad tiene el modelo que tiene para garantizar sus prestaciones, cada comunidad, pero creo que en Andalucía, si hemos decidido y hemos apostado por esto, tenemos unos grandes profesionales, lo menos que podemos hacer es garantizarlo, y no estando haciendo recortitos por aquí y por allí, la mayoría de ellos encubiertos, encubiertos para que no se note.</parrafo>
        <parrafo>Y son, son los propios sindicatos los que hacen denuncias de esto. Mire usted, SATSE ha denunciado, ¿eh?, y leo textualmente: «SATSE alerta de que los profesionales del área sanitaria sur de Córdoba —lo digo porque ustedes dos son de Córdoba— reciben incentivos para generar beneficios a costa de recortar ingresando menos pacientes, recetando menos, mandar menos pacientes al especialista y solicitar menos pruebas». Esto lo denuncia SATSE.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que los recortes se están haciendo de forma encubierta. ¿Y creen ustedes que es de recibo? ¿De verdad nos podemos permitir tener más cargos intermedios? ¿De verdad nos podemos permitir no hacer alguna de las cosas que usted apuntaba en su intervención y que, evidentemente, se pueden hacer para organizar mejor la sanidad y generar ahorro? Por cierto, la Central de compras nacional funciona, otra cosa es que Andalucía ha decidido no sumarse, ¿eh?, Andalucía ha decidido no sumarse. ¿De verdad es de recibo que a los andaluces les estemos recortando las prestaciones pero, mientras, se estén dando estas órdenes? Me parece gravísimo.</parrafo>
        <parrafo>Y decía también el señor Ruiz en su intervención... Bueno, ha dicho tantas cosas... Yo no le voy a recordar aquí todos los datos que se han ido dando por provincias, pero sí le digo una cosa: yo le reconocía al principio que los datos oficiales de este año eran muy similares a los del año pasado, si el problema es que no nos contaban toda la verdad. Y no soy yo quien lo dice, ¿eh?, vuelve a ser CSIF, Sindicato Médico, SATSE..., son los que denuncian que cuestionan el plan de verano o que la Junta manipula los datos del plan de verano 2013. Son ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, les hemos recordado cómo dan unos datos oficiales pero, a la hora de la verdad, los recortes son mayores, porque se vienen sumando a otros que ya había, como el cierre de camas —y le he puesto dos ejemplos, podría ponerle alguno más— en el hospital Puerta del Mar, que hay 76 camas cerradas, o 68 en el Clínico, que hay que sumar a las que ahora van a reservar... Lleva usted razón, no se pueden cerrar las camas: se pueden cerrar las puertas para que no se entre a esas habitaciones, que si queremos hablar de eufemismos…, pues reserva de camas, vamos a dejarlo ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, claro, es que ustedes hablan de lo que están haciendo las distintas provincias, y yo le voy a poner solo un ejemplo. Una provincia eminentemente turística, Almería —y estoy viendo aquí a mis compañeros—, hay un refuerzo en 10 centros, 23 profesionales..., pero ahora resulta que en municipios eminentemente turísticos con gran afluencia de población en verano, como El Ejido, como Adra, como Almería capital o como Vera, no hay previsto ningún refuerzo, solo cierres, cierres por la tarde. No se ponen malos en verano, ¿verdad? Estarán más alegres y no se ponen malos.</parrafo>
        <parrafo>Es que en el distrito sanitario de Almería capital, con 48 centros de salud, solo van a abrir por la tarde cinco. En el distrito sanitario de Poniente, con 43 centros sanitarios, solo abrirán por la tarde seis. Y en el área de gestión sanitaria norte, con 48 centros, solo abrirán por la tarde tres. Esto es un ejemplo de todo lo que está pasando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y como me quedo sin tiempo, sí le quería responder a una cosa: no falsee los datos. Y, con el tema de la subasta, no mientan más. Usted sabe perfectamente que el Ministerio sí les está exigiendo que le ponga el mismo precio que Andalucía. Pero si, según ustedes, no le han bajado el precio a los medicamentos, solo le han dado otras contraprestaciones. Entonces, no tenían que bajar nada, ¿no? Es que aquí parece que hay algo que no concuerda.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya que me hablen de los anticonceptivos excluidos, cuando usted sabe que son los propios laboratorios los que se han salido, y no ellos, y que hay otros laboratorios que siguen estando en el precio de referencia…, por favor, por favor. Y no me voy a referir a las palabras de esa secretaria de igualdad de su partido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., que me parecieron bastante más bochornosas, intentando decir que, con esa medida, que no tomaba el Gobierno, que era decisión de los propios laboratorios, se intentaba… Vamos, no lo voy a decir, porque voy a entrar en un tema que no… Pero, bueno, lo que sí es verdad es que no se está afectando ni a la política sexual de nadie, por no entrar en los términos que utilizó su compañera, que me parecieron mucho más graves.</parrafo>
        <parrafo>Aquí recibís no tiene nadie, pero sobres en los alrededores de este Parlamento parece que había, y de eso sí tendrán que responder ustedes, porque mucho acusar, mucho lililí, pero, a la hora de la verdad, nadie asume responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la proposición no de ley que acabamos de debatir, relativa a atención sanitaria en verano, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

