<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Sistema bancario, Cuadro superior</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000228</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a suspensión de renovación de órganos de gobierno en las cajas de ahorro andaluzas (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida, en esta ocasión, asimismo, a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, y relativa a la suspensión de la renovación de los órganos de gobierno en las cajas de ahorro andaluzas, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, doña María Esperanza Oña Sevilla... No, perdón, don Carlos Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, remitiéndome al texto de mi pregunta, que doy por reproducida, quiero, en primer lugar, recordarle que la renovación democrática de las instituciones, o de las entidades con una relevante composición de carácter público, como las cajas de ahorro, nunca es innecesaria, es una obligación legal y democrática.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, decirle que su Gobierno se viene resistiendo no solo a la renovación sino también a hacer más profesionales los consejos de las cajas, algo promovido por ley nacional, aprobada hace más de dos años, y que, igual que hicieron hace menos de un año, ahora ustedes vuelven a aplazar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hay detrás de todo esto, señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, hemos hecho a través de la modificación..., a través de la disposición adicional quinta del Decreto Ley 4/2012, hemos establecido la suspensión de los procesos de renovación parcial de los órganos de gobierno de las cajas de ahorro a la espera de los cambios normativos que el Gobierno central acometerá en esta materia, previstos para finales de noviembre. Al tratarse de normativa de carácter básico, Andalucía debe adaptar su legislación a este nuevo marco, y un criterio de prudencia aconsejaba esperar a conocer este marco normativo que ha de establecerse.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, sus argumentos no tienen ninguna base. Vuelve a echarle la pelota al Gobierno, y, sin embargo, ustedes no gobiernan y no están cumpliendo con su obligación de respetar la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, por encima de todo, aquí da la impresión de que su Gobierno tiene tales compromisos —no sabemos de qué tipo— con algún presidente de una caja andaluza que cambian las leyes atendiendo a su demanda cada vez que lo pide. Es que esa es la impresión que da, señora Consejera. Esto es así.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera, si me permite, le voy a hacer algunas preguntas. Es conocido, se ha publicado, que el presidente de una caja andaluza, al parecer, ha infringido gravemente durante años la Ley de Cajas en materia de incompatibilidades, por su dedicación exclusiva, al desempeñar los cargos de consejero independiente en varias sociedades cotizadas, y por su participación como consejero dominical en otra, cobrando retribuciones millonarias, que al parecer no consta en ningún sitio que haya reintegrado a la caja tal y como determina la legislación vigente. Según el Estatuto de Autonomía, la Junta de Andalucía, a través de la consejería competente, que es la suya, es responsable de la regulación y del control de las cajas de ahorro domiciliadas en Andalucía, y de forma especial del estatuto de los miembros de sus órganos de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, le voy a formular algunas preguntas, y me gustaría que fuera explícita y que contestara a las mismas. ¿Qué actuaciones ha realizado la Dirección General de Política Financiera, a su cargo, para comprobar el cumplimiento de las normas de incompatibilidad y retributivas del presidente de esa caja de ahorro? ¿Cuántas actuaciones ha realizado? ¿Cuáles son, señora Consejera? ¿Le ha trasladado el Banco de España al Gobierno de la Junta algo, en los últimos años, en esta materia? ¿Ha abierto algún expediente de inspección o sancionador esa Dirección General de Política Financiera? ¿Ha resuelto algo el Ejecutivo regional, su Ejecutivo?</parrafo>
        <parrafo>Contésteme, señora Consejera, es muy importante que lo aclare a esta Cámara y a la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, tal y como consta en su pregunta, que me pregunta qué motivos ha llevado al Consejo de Gobierno a suspender y a aplazar el proceso de renovación de los órganos de gobierno y en qué tiempo está previsto reanudarlo, pues le voy a contestar.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, mire usted, se ha modificado el marco jurídico de las cajas en un decreto ley con fecha de febrero de 2011. Se cambia el ordenamiento jurídico en buena lógica, dado que ha variado sustancialmente la actividad que han de realizar, y además toda la actividad que hacían, la actividad financiera, se va a hacer ahora a través de bancos. Luego quedan indirectamente situados en lo que era su actividad fundamental. Las cajas de ahorro ahora hacen su actividad financiera a través de bancos, en virtud de esa regulación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, bueno, la regulación dice que lógicamente en virtud..., con ese reposicionamiento, debe de adecuarse el tamaño de asambleas y órganos de gobierno, como es lógico, como es lógico y natural. Pero es que, además de ese marco regulatorio, se establece otro compromiso, suscrito por España en el marco de la Unión Europea, en el que también hay que modificar las estructuras de gobierno en función de cuál va a ser su papel como accionistas en estas nuevas cajas; regulación que está comprometida por el Reino de España y que se ha de producir a lo largo del mes de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Hay además de esos dos elementos que tienen que decir cómo queda finalmente configurada la normativa básica, procesos de fusión en marcha, fruto del redimensionamiento del conjunto del sector financiero español. Ha parecido prudente, en ese momento de inestabilidad enorme de la función, en términos globales, y de la situación concreta de las cajas de Andalucía, que se hiciera un aplazamiento, que no se añadiera una inestabilidad, y se hiciera una..., se aplazara esa renovación; que no se comenzara por el que no lo había comenzado y se aplazara por el que ya lo había comenzado, como es el caso de alguna caja. Y se les da un plazo posteriormente de ocho meses, después de que se hayan producido estas adaptaciones, para poder actualizarse a las nuevas situaciones, que tendrán que pasar, además, por la actualización de la Ley de Cajas de Andalucía. Y que lo haremos. Entiendo que lo que hay que tener ahora es un principio de prudencia a la hora de intervenir en este sector.</parrafo>
        <parrafo>No somos la única comunidad autónoma que ha tomado esta decisión. Hay comunidades autónomas, como por ejemplo la de Aragón, que ha tomado la misma decisión, porque está sometido a las mismas tensiones su sector financiero. Por lo tanto, nos estamos moviendo de manera prudente en este ámbito tan delicado de la economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

