<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Estadística, Estadística oficial, Estadística regional, Planificación regional, Cartografía</materias>
    <numero_expediente>9-13/PL-000001</numero_expediente>
    <extracto>Debate final del Proyecto de Ley por la que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía 2013-2017 (pág. 11).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Popular Andaluz: rechazadas por 48 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del dictamen: aprobado por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Punto tercero del orden del día, debate final del Proyecto de Ley 9/2013, por la que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía 2013-2017.</parrafo>
        <parrafo>No consta a esta presidencia que la comisión haya acordado la presentación del dictamen; sí consta, sin embargo, en la documentación del Pleno el escrito de mantenimiento de ocho enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, procede la intervención de los distintos grupos parlamentarios para explicar su posición respecto a esta ley, a este proyecto de ley, así como las razones para el mantenimiento de las citadas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, interviene, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, su portavoz, la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para expresar la posición de mi grupo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, en este debate final del proyecto de Ley por el que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía para los años 2013-2017.</parrafo>
        <parrafo>En el trámite inicial de esta ley, Izquierda Unida no planteó enmiendas a la totalidad, porque considerábamos que en términos generales…, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>… en el trámite inicial de esta ley, Izquierda Unida no planteo, como bien decía, enmiendas a la totalidad, porque considerábamos que en términos generales, tanto el proyecto de ley como el Plan de Estadística y Cartografía, eran muy aceptables, teniendo en cuenta que la información debe ser democrática y plural, y no solo del Gobierno andaluz, sino del conjunto de la sociedad andaluza, como una herramienta de trabajo importante para el pueblo andaluz en su más amplio sentido y en su más amplio concepto.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida nos remitimos a las propuestas de enmiendas parciales para intentar mejorar el proyecto de ley. Y señorías, pues, en eso creo que el trámite parlamentario ha sido ejemplar. Y digo ha sido ejemplar porque hemos conseguido demostrar algo que difícilmente se demuestra en los tiempos que corren, y es que el debate parlamentario, el Parlamento en último término sirve no solo para confrontar posiciones políticas, sino también para mejorar los textos, para mejorar las condiciones en las que se van a desarrollar las políticas en el futuro. Por tanto, podemos estar contentos y orgullosos, porque este trámite parlamentario ha dado como resultado un consenso de todas las fuerzas políticas, o al menos así lo creo, para aprobar tanto el proyecto de ley como el Plan Estadístico y Cartográfico.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha presentado un total de 16 enmiendas, y todas ellas han sido aceptadas, llegando a este paso final solo con ocho enmiendas del Partido Popular que no fueron aceptadas por la Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo celebrada el pasado 4 de julio, como así consta en el dictamen emitido a tal efecto. Y ello sobre un total de 59 enmiendas presentadas por los tres grupos políticos que conforman esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida hemos conseguido introducir mejoras importantes surgidas a raíz de la comparecencia de los agentes sociales, como es el caso de la incorporación de nuevos objetivos específicos en el plan, como el nuevo epígrafe que contempla los ecosistemas, los recursos naturales y el medio ambiente, así como los hábitos de los consumidores contemplado en el artículo 5 del proyecto de ley. Lo mismo ha sucedido con los objetivos generales, incorporando la novedad de producir y difundir los datos estadísticos y cartográficos como información útil y reutilizable para la toma de decisiones participativa por la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos aportado un nuevo ámbito de prioridades de actuación, de infraestructuras, de información, con la introducción del nuevo apartado de los ecosistemas y su estado, fruto de esas nuevas necesidades de información de estadística.</parrafo>
        <parrafo>Para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida era importante recoger la propuesta de la red andaluza de la nueva cultura del agua, de modo que se contemplará como una necesidad de información estadístico-cartográfica el mejorar el conocimiento de los recursos hídricos continentales, incluyendo el tipo de recursos, ubicación, volúmenes, grado de calidad, infraestructura que posibilitan su gestión y uso que se hace de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, era de fundamental incorporación al proyecto de ley el hecho de profundizar en el conocimiento del ciclo urbano del agua y los regadíos, y de disponer de la información suficiente sobre la vigilancia y la evolución de los riegos naturales de Andalucía, y profundizar también en el conocimiento del riesgo por inundaciones de los planes hidrológicos, y, sobre todo, de velar, y digo de velar, por supuesto cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer más ágil la estadística, se recoge una enmienda para favorecer la disminución de la carga de respuesta de los encuestados y las encuestadas, evitando solicitudes de información estadística y cartográfica innecesaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y como en todo proceso, hemos trasladado al papel la voz de los distintos representantes de consumidores de Andalucía, que pedían la incorporación en el articulado de la nueva ley en mantener los cauces estables de colaboración con organizaciones sociales representativas de los intereses de la ciudadanía, además de con las asociaciones y entidades profesionales públicas y privadas relacionadas con la información estadística y cartográfica.</parrafo>
        <parrafo>Además, durante la vigencia del plan se programarán cuantas acciones contribuyan a la extensión del uso de la información estadística y cartográfica, así como su disponibilidad, su valor y posibilidades de utilización, incluyendo jornadas, exposiciones, talleres, concursos, premios y publicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y una de las nuevas necesidades que se incorporan a la tramitación parlamentaria es la protección de los consumidores, donde se precisa el requerimiento de avanzar en el conocimiento del cumplimiento de las normas de consumo, así como del grado de satisfacción de los consumidores en relación con sus quejas y reclamaciones, y de disponer de la información sobre los aspectos cuantitativos del consumo, como son la cuantía y origen de los ingresos, así como cuantía y destino de los gastos y profundizar en el conocimiento de hábitos y aspectos cualitativos del consumo, tales como son la confianza del consumidor, los espacios, la movilidad y otros condicionantes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en aras de avanzar en la sociedad de la información y del conocimiento a través de la unificación y racionalización de los datos y de recoger la utilidad social del plan, desde Izquierda Unida vemos positivo este instrumento estadístico y cartográfico pionero en Andalucía y que permite tener los datos actualizados periódicamente en todos los territorios por esa simbiosis de estadística y cartografía.</parrafo>
        <parrafo>Toda una serie de aspectos que son elementos que hemos aportado desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como enmiendas parciales, de las que nos sentimos muy satisfechos porque creemos que, sin duda, hemos contribuido de forma modesta a mejorar la estadística y cartografía de Andalucía, con modificaciones que impulsan nuevos mecanismos para facilitar el mejor funcionamiento del sistema estadístico y cartográfico. Qué duda cabe de que la información es una herramienta que permite valorar las políticas públicas, una información requerida por la sociedad andaluza como un servicio público y de calidad que abandera la participación social y la transparencia al servicio del pueblo andaluz en una sociedad cambiante como la actual, que requiere información objetiva y veraz y, sobre todo, un servicio que garantice la accesibilidad de todos y de todas de igual manera.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental intensificar la cooperación entre todas las administraciones: entre la Junta de Andalucía, administraciones locales, diputaciones provinciales, el Estado y, por supuesto, la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Fruto de esta cooperación es el claro ejemplo del nuevo callejero digital unificado de Andalucía, que pronto será una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida queremos transmitir nuestra más sincera felicitación y reconocimiento al trabajo realizado por el conjunto de los representantes del Institución de Estadística y Cartografía de Andalucía aquí presente esta mañana, junto a todo el personal laboral, que, sin lugar a dudas, son los protagonistas de esta interesante aventura que es la estadística y la cartografía en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, como no podía ser de otra manera, hay que agradecer desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida a todos los comparecientes por sus aportaciones y por sus intervenciones, que, sin duda, han ayudado a mejorar el texto inicial. Se ha hecho un gran trabajo por todas las partes, y solo queda exigir ahora que se cumpla el Plan de Estadística y Cartografía de Andalucía, y que esta reformada ley sea de utilidad para el pueblo andaluz como una herramienta que proporciona información sobre las personas que componemos la sociedad, sobre las necesidades, sobre también las preocupaciones y los problemas de todos y de todas, y sobre la manera de darle respuesta obedeciendo al código de buenas prácticas y, sobre todo, obedeciendo a la imparcialidad, como creemos que así se viene haciendo ahora en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Eso es todo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Tomará la palabra en su nombre su portavoz, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para el debate final de la ley que va a aprobar el V Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, disponer de datos estadísticos y cartográficos está entre las necesidades centrales de una sociedad del conocimiento como es la que vivimos. La estadística y la cartografía se ocupan de producir, de gestionar y de difundir una información tanto procedente del sector público como del sector privado, que constituyen un elemento crucial para el desarrollo de la sociedad de la información y el conocimiento. Pero, además de prestar servicios públicos cada vez más avanzados, la estadística y la cartografía deben servir para crear riqueza en esta sociedad del conocimiento. A partir de una información pública, la sociedad andaluza tiene que ser capaz de generar procesos que conviertan esa información en conocimiento y, por lo tanto, que generen nuevos productos de valor añadido.</parrafo>
        <parrafo>En el desarrollo de nuestro Estatuto de Autonomía en el año 1990 se creó el Instituto de Estadística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aprovechar, porque sé que nos acompañan, para agradecer públicamente a quienes hoy forman parte del equipo, pero también a todos los equipos anteriores, felicitar por el trabajo bien hecho al frente del instituto desde su creación.</parrafo>
        <parrafo>Digo que fue en el año 1990 cuando se creó el Instituto de Estadística y en el año 1993 el de Cartografía, institutos que han desarrollado dentro y en el marco de la Ley 4/1989, todo lo que tiene que ver con los cuatro planes anteriores que hemos tenido en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En el año en que estamos, en el año 2013 —que, por cierto, es el Año Internacional de la Estadística—, vamos a aprobar el quinto plan, que tiene, además, la novedad de incorporar la cartografía; plan, por lo tanto, estadístico y cartográfico que, junto a sus programas anuales, nos van a permitir que, desde el año 2013 a 2017, tengamos una ley que refuerce la estrategia de confluencia, precisamente, de los datos que tienen que ver con la cartografía y la estadística de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El tratamiento conjunto de ambos tipos de información van a permitir que tanto las fuentes estadísticas se vean enriquecidas por la información cartográfica, como que la georreferenciación se incorpore a toda esta información.</parrafo>
        <parrafo>El Plan, por lo tanto, señorías, marca —y esa creo que es la principal novedad y contribución que hacemos en este quinto plan— una posición pionera de Andalucía, como digo, incorporando ambos tipos de informaciones.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, como todos ustedes saben, a nuestra comunidad autónoma, según el artículo 76.3 de nuestro Estatuto, toda la competencia sobre estadística para fines de la comunidad: la planificación, la creación, la gestión y la organización de todo un sistema que ha permitido, como digo, desde la Ley del año 1989, que lo hayamos puesto en marcha en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Centrándonos en el Plan que aprobamos en el día de hoy, hay que decir que sigue un modelo mixto de planificación, con criterios generales y específicos, que enumera, en cada uno de esos criterios, de esos objetivos generales y específicos, actividades, y que se organiza de una forma que va de lo global a lo concreto en aras de facilitar al máximo la comprensión y el desarrollo de los fines que se establecen en este plan.</parrafo>
        <parrafo>Se favorece, asimismo, entre sus fines, la evaluación de todos y cada uno de los resultados de esos objetivos. Para ello, se concretan cuáles son las necesidades de información, cuál es la necesidad que tenemos en cada momento que satisfacer a la ciudadanía y, sobre todo, recoger en los distintos anexos cuáles son los programas anuales a través de los cuales desarrollamos el Plan.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, señorías, el Plan marca cuatro ejes transversales, en los que me gustaría detenerme porque son también absolutamente innovadores y pioneros por parte de nuestra comunidad autónoma. Se trata de ejes transversales referidos a la cohesión, a la sostenibilidad, a la innovación y a la incorporación de las perspectivas de género. Se establecen estos ejes para contribuir al mejor conocimiento de los fenómenos que caracterizan la realidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este carácter transversal introduce una nueva dimensión en la práctica estadística y cartográfica, de manera que integramos la medición de la cohesión económica, social y territorial; de la sostenibilidad social, medioambiental y económica; de la contribución de la información estadística y cartográfica a la innovación, y, por supuesto, la consideración —y esto es una auténtica novedad— de la perspectiva de género.</parrafo>
        <parrafo>El Plan, señorías, ordena las actividades estadísticas y cartográficas atendiendo, cómo no podía ser de otra manera, al ciclo de vida completo de la información, a partir de cuya fase se estructura todo su contenido. Es, por lo tanto, señorías, la auténtica garantía de transparencia y de conocimiento para todos los andaluces y andaluzas de toda la información disponible.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha hecho en su intervención la portavoz de Izquierda Unida, pero me gustaría insistir en ello: el trámite parlamentario de esta ley creo que ha sido ejemplar. Y digo ejemplar en cuanto que hemos aprendido y hemos escuchado todo lo que tenían que decirnos más de treinta agentes sociales propuestos por los tres grupos parlamentarios, muchos de ellos expertos y expertas en estas materias, y a los que los tres portavoces, los tres ponentes de la ley, hemos preguntado de qué manera podíamos mejorar un texto de un plan que contiene una gran carga técnica pero que, sin duda, podíamos, desde la sede parlamentaria, mejorar y hacer más cercano.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la respuesta que han tenido los agentes sociales, expertos, universitarios..., muchos de ellos, además, muy conocedores del plan porque han participado en la elaboración directamente, ha sido unánime. Y hay una frase que quiero repetir aquí de uno de los expertos, en este caso a propuesta de las universidades, del grupo..., una propuesta de agentes sociales del Grupo Popular, que nos contestaba que lo que tenía que aportar, lo que teníamos que hacer para que el Plan mejorase era simplemente que se cumpliera el Plan. Fue una frase que me impactó, porque deja ver el grado de conocimiento, por un lado, de participación y, sobre todo, de buen fin al que se había llevado el contenido de ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el Grupo Socialista y el resto de los grupos recogimos, en forma de enmiendas, todas esas aportaciones que más de treinta agentes sociales nos presentaron en el trámite de comparecencias. Y hay que decir que hemos tenido un consenso, un grado de consenso en la aceptación de esas enmiendas. Repito, que lo que hacíamos era recoger lo que nos daban los agentes sociales, superior al 80% de lo que se ha presentado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestro trabajo en sede parlamentaria, y sabiendo que es el Estatuto de Autonomía el que nos obliga a aprobar por ley este plan estadístico y cartográfico, sobre el que tenemos todas las competencias, ha sido dar respuesta a la demanda de los agentes sociales, mejorar la redacción del texto, a veces con enmiendas que cambian una sola palabra de ese texto, con la presentación de 59 enmiendas… Como digo, dando respuesta a los planteamientos de todos los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, felicitando y agradeciendo el trabajo que desde el Instituto de Estadística y Cartografía de Andalucía se ha hecho y cómo han colaborado con los grupos parlamentarios para que podamos desarrollar esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente interviene, en nombre de los grupos parlamentarios, el portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Tengo el honor de subir a la tribuna, en nombre de mi grupo parlamentario, para el debate final del Proyecto de Ley por la que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía 2013-2017.</parrafo>
        <parrafo>Como señala el propio texto del proyecto de ley, la estadística y la cartografía tienen un papel insustituible y proporciona una información imprescindible, constituyendo un elemento crucial en el desarrollo de la sociedad de la información y del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Así lo consideramos también desde mi grupo parlamentario, especialmente en un mundo globalizado en el que el conocimiento de la realidad y la información supone un factor de competitividad para la economía real y la base para elaborar la eficiencia en la gestión pública. Competitividad y eficiencia son la base de la creación de riqueza y empleo y, por tanto, de bienestar de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el día 3 de abril celebramos el debate de totalidad, ya pusimos de manifiesto, en la presentación de este proyecto de ley por parte del Gobierno, que era el primer paso para diseñar un instrumento útil para Andalucía, pero que para conseguirlo todavía le quedaba un camino por andar.</parrafo>
        <parrafo>Y también les decíamos que había que trabajar para hacer del instituto un instituto riguroso en sus metodologías y resultados, eficiente en su gestión, moderno en cuanto a sus instrumentos y objetivos, ágil en sus respuestas a nuevas demandas, y rentable para nuestra comunidad y para nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en su tramitación parlamentaria en comisión, se ha conseguido, en parte, mejorar el texto que el Gobierno nos presentó mediante las enmiendas que al mismo se han presentado por los distintos grupos políticos. Han sido 60, no 59, 60, aunque una al final se anuló. Son 60 las enmiendas que se han presentado para su debate y aprobación en la tramitación de este proyecto de ley. De ellas, 16 han sido presentadas por Izquierda Unida; 14, por el Partido Socialista, y 30, por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría reconocer, y agradecer públicamente, el trabajo que han realizado los técnicos del instituto y las aportaciones de los distintos agentes sociales que han comparecido en el trámite parlamentario de este proyecto de ley, que han realizado una buena contribución a la mejora del texto que el Gobierno nos presentó.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo parlamentario no ha votado en contra de ninguna de las enmiendas presentadas por los restantes grupos parlamentarios, porque entendíamos que venían a mejorar el texto presentado por el Gobierno, y en muchas ocasiones coincidían con los criterios de nuestras propias enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Las 30 enmiendas presentadas por mi grupo parlamentario tenían un doble objetivo: por una parte, un grupo de enmiendas intentaban ampliar y mejorar, desde el punto de vista técnico, el contenido del proyecto de ley, y, por otra parte, otro grupo de enmiendas tenían como objetivo avanzar en la transparencia de la Administración y el control del Parlamento sobre las necesidades de información que se contemplan en el plan.</parrafo>
        <parrafo>De las 30 enmiendas que mi grupo ha presentado, han sido admitidas 22 por el Grupo Socialista y por el Grupo de Izquierda Unida. Quiero agradecer el apoyo de los dos grupos a nuestras enmiendas, pero dada la práctica parlamentaria habitual reconocerán conmigo que deben ser aportaciones muy buenas las que hemos hecho al proyecto de ley para que, tanto el PSOE como Izquierda Unida, nos voten a favor 22 enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, las enmiendas que hemos presentado, y que son tendentes a avanzar en transparencia de la Administración y control del Parlamento, no han sido aceptadas ni por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, ni por el Grupo Socialista. Repito: no se acepta ni aumentar la transparencia de la Administración ni el control del Parlamento a través de este instrumento estadístico.</parrafo>
        <parrafo>En el debate de totalidad, en abril de este año, le hacía una pregunta clara al consejero de Economía, le decía: ¿por qué este proyecto retrocede en materia de transparencia y control de la gestión pública? Y aunque en ese debate no encontré respuesta, hoy sí la tenemos, después del trámite parlamentario. No fue un descuido, PSOE e Izquierda Unida han persistido en el rechazo a unas enmiendas que lo único que persiguen es avanzar en transparencia y control de la gestión pública, votando en contra de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, ¿saben cuáles son esas enmiendas inaceptables por el Partido Socialista y por Izquierda Unida? Pues son concretamente ocho, y las voy a enumerar:</parrafo>
        <parrafo>Las enmiendas 32, 43 y 44 pretenden que el Parlamento de Andalucía pueda introducir cambios en la programación de las actividades estadísticas que se contemplan en el plan. En primer lugar, porque puede haber necesidades sobrevenidas de información estadística que hoy no se ven como tales, pero que debido a los cambios en la realidad social y económica aconsejen su inclusión en el Plan Estadístico, y quién mejor que el Parlamento de Andalucía, como representación del pueblo andaluz y sensible a la coyuntura social y económica, para apreciar esta necesidad, y que sea una de las instituciones habilitadas para la propuesta de cambios en la programación. Si hoy el Parlamento aprueba este plan, ¿por qué este mismo Parlamento no puede proponer modificaciones al mismo? ¿Es eso inaceptable para el Partido Socialista y para Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Con la enmienda 38 pretendemos que se habilite a la ciudadanía un acceso telemático, desde el instituto al Inventario General de Bienes y Derechos de la Junta de Andalucía, facilitando el acceso a esta información. Sería claramente una medida de transparencia, que además no tiene prácticamente coste, pues la información ya la tiene la Junta, simplemente trasladarla al instituto. ¿Es también esto inaceptable por parte de los grupos políticos?</parrafo>
        <parrafo>Con la enmienda 41 pretendemos facilitar el acceso de los investigadores a los datos primarios obtenidos por el instituto, de forma que puedan ser utilizados por estos para finalidades distintas de las utilizadas por el instituto y propias de sus investigaciones. Es una demanda que nos han trasladado los investigadores de nuestra comunidad, y que creemos que aumentaría el valor añadido del instituto sin coste alguno. También esto es inaceptable para ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Con la enmienda 53 pretendemos que se recoja la estadística de ejecución presupuestaria de los proyectos de inversión previstos en los anexos de la Ley de Presupuestos de la comunidad en cada una de las provincias andaluzas. No es otra cosa que disponer de información provincializada de la ejecución de las inversiones de la Junta. En esta enmienda entendemos que el PSOE no quiera que haya información provincializada, porque si la quisiera presentaría los presupuestos con ella. Pero ¿cuántas veces ha reclamado precisamente esto Izquierda Unida? Ahí están los Diarios de Sesiones para poder comprobarlo. ¿Qué van a votar ahora que tienen la oportunidad de que se haga realidad esa continua reclamación que han tenido en años anteriores? Pues eso que van a hacer lo veremos cuando se inicie la votación de esta enmienda, lo veremos nosotros y lo verán todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Con la enmienda 54 solicitamos que se incluyan estadísticas de la externalización de la Junta de Andalucía y sus entes instrumentales mediante contrataciones laborales y mercantiles para la asistencia, estudios y trabajos técnicos. Ya ven, queremos saber de qué trabajos se excluye a los empleados públicos de la Junta para que lo hagan personal o empresas ajenas a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo saber por qué el PSOE no tiene interés en que esto se sepa. Ya denunciamos que la Junta ha encargado estudios y trabajos en cuatro años por importe de 113 millones de euros fuera de la Administración. Pero ¿tampoco le parece bien a Izquierda Unida que se sepa esto? También lo veremos en la votación.</parrafo>
        <parrafo>Con la enmienda 57 queremos disponer de información actualizada de la deuda no financiera, de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus entes instrumentales, con proveedores y prestatarios de servicios públicos, corporaciones locales, universidades y terceros beneficiarios de ayudas y subvenciones. Es claramente una medida de transparencia en la gestión pública, y, la verdad, no alcanzamos a entender que no se quiera saber cuáles son las deudas de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, estas son las enmiendas que hasta ahora han sido inaceptables, simplemente porque no las han aceptado ni el Grupo Socialista, ni el de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy está de nuevo en su mano aceptarlas, convertir al Instituto de Estadística y Cartografía de Andalucía en un referente de la información en Andalucía, que dé transparencia a la gestión pública, que centralice toda la información relevante para la Administración y para las empresas de nuestra comunidad. Pueden, si así lo desena, seguir votando en contra, pero piensen lo que van a votar en contra. Van a votar en contra de que los ciudadanos conozcan la provincialización de las inversiones de la Junta. Van a votar en contra de que los ciudadanos conozcan el inventario de bienes y derechos de la Junta. Van a votar en contra de que los ciudadanos sepan la deuda existente con empresas y ciudadanos andaluces, o los trabajos que la Junta encarga fuera de la Administración, por ejemplo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Y tendrán que explicar por qué no quieren que esto se conozca. Sería difícil de explicar, entiendo, para Izquierda Unida cuando tantas veces la ha reclamado al Gobierno, esta información, y ahora lo tienen tan fácil como votar sí, para que tengan esta información ustedes, para que la tengamos nosotros y para que la tengan todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Suyo es el voto, pero suya también es la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, en nombre del Consejo de Gobierno, el trabajo que se ha desarrollado por parte de los grupos políticos, de los expertos, también de los agentes económicos y sociales, y específicamente de los empleados públicos del Instituto de Estadística y Cartografía.</parrafo>
        <parrafo>Un trabajo que va a permitir que se cuente con un Plan Estadístico y Cartográfico específico en la comunidad autónoma para los próximos cuatro años, que va a permitir también que tengamos unificadas operativamente ambas materias, y que tengamos un ejercicio de difusión de la información a las administraciones, a investigadores, y, por supuesto, al conjunto de la ciudadanía, y desarrollemos un ejercicio de transparencia específico.</parrafo>
        <parrafo>Nació con voluntad de consenso, creo que los datos que se han plasmado evidencian esa voluntad, dentro de lo que es un Plan Estadístico y Cartográfico, no otro instrumento, y el compromiso de la Junta, del Gobierno, de esta consejería y del instituto, de todos sus empleados públicos, será desarrollarlo en toda su potencialidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizado el debate, pasamos en primer lugar a la votación de las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, mantenidas para su votación en este trámite último.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, señorías, las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 48 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el texto del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado al haber obtenido 106 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda aprobada la ley con la unanimidad de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

