<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza pública, Política educativa, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000008</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de una educación pública de calidad en Andalucía (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 56 votos en contra y ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Concluido este punto del orden del día, señorías, pasamos al punto cuarto, de acuerdo con el acuerdo de alteración del orden del día que aprobamos en la sesión de ayer tarde, proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la proposición no de ley relativa a defensa de una sanidad pública universal, gratuita y de calidad, presentada por el..., perdón, relativa a defensa de una educación pública de calidad en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para la defensa de la misma, tiene la palabra su diputada y portavoz en esta materia, la señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo volvemos a traer a este Pleno una proposición no de ley en defensa de la educación pública de calidad para Andalucía. Es un asunto que nos preocupa, y mucho, al Partido Popular andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular piensa que la educación es la mejor inversión para garantizar el futuro de nuestra tierra. Pero esta inversión —lo hemos dicho en reiteradas ocasiones— ha de ser suficiente, real y eficiente. De otro modo afecta negativamente a la calidad educativa y representa un engaño.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ha ocurrido en Andalucía después de 27 años de competencias plenas en materia educativa: la inversión en política educativa ha sido insuficiente. Seguimos a la cola en la inversión por alumno, muy lejos del 6% de nuestro producto interior bruto comprometido en el año 2000. Además, esta inversión tampoco ha sido real. Desde hace años se viene recortando en educación, partida a partida, programa a programa, no ejecutando los presupuestos que el Gobierno andaluz viene presentando.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes han hecho siempre: Los presentan a bombo y platillo, anunciando cuantías importantes que luego no ejecutan. Solo en la pasada legislatura, mil millones de euros ha recortado el Gobierno andaluz, mil millones de euros de recortes en educación.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, por sencillo que parezca, hoy le solicitamos, en primer lugar, garantizar la ejecución presupuestaria en política educativa evitando los recortes encubiertos. Igualmente, le solicitamos que hagan frente a sus pagos con los colegios públicos y concertados, así como las empresas que prestan diferentes servicios educativos en las aulas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Saben que son empresas pequeñas, y su falta de compromiso las está llevando a situaciones muy difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Financiación ni suficiente ni real, pero tampoco ha sido eficiente. Así hemos llegado a la actualidad, en los momentos más difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema no es capaz de competir con el resto. Tenemos las aulas con mayor tasa de ratio por alumno, perjudicando así a la calidad, sobrepasando las ratios establecidas por la LOE.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo, los instamos al cumplimiento de las ratios recomendadas por la LOE. Cúmplanlo, dejen de engañar en este asunto. La no incorporación de los docentes necesarios, recortando, recortando en los últimos años, ha hecho que nos encontremos con la realidad que ustedes tratan de negar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora hablan de mantener la ratio, hablan de hacer un enorme esfuerzo, cuando sobrepasan de manera habitual las ratios en todas las aulas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos infraestructuras educativas muy antiguas. El 40% de las mismas necesitan de reformas y de ampliaciones urgentes, más de ocho mil setecientos alumnos andaluces empezaron este curso escolar sus clases en las cuatrocientas aulas prefabricadas que tenemos en Andalucía. ¿Cómo podemos hablar, en este escenario, de calidad? Culminen un plan de infraestructuras que modernice de manera definitiva las infraestructuras, los centros educativos de Andalucía, sus instalaciones, sus equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Estos asuntos y otros los han venido ratificando informes oficiales, nacionales e internacionales, alertando sobre el deterioro de la educación andaluza debido al alto grado de fracaso escolar, debido al abandono educativo temprano, debido al absentismo escolar, debido a la falta de prestigio y de reconocimiento social que padecen los docentes, entre otros problemas que azotan constantemente nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Estos son problemas no resueltos, no resueltos en estos años, que han originado consecuencias de gran calado, como ha sido el desprestigio de la escuela pública andaluza, el hastío del profesorado, la falta de igualdad de oportunidades entre los jóvenes andaluces y las graves carencias de nuestros jóvenes para acceder a una vida profesional, ahora más que nunca, de gran competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy también de nuevo les pedimos impulsen de manera definitiva la Formación Profesional. Es su gran olvidada. Mejoren y diversifiquen la oferta de los ciclos formativos, que sea una oferta adecuada y ajustada a su entorno profesional y empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que la situación nos preocupa. Esta tradicional falta de compromiso real con la educación, especialmente los derivados de los incumplimientos de la LOE y los resultados y rendimientos mediocres, se ve ahora multiplicada por los recortes anunciados derivados del plan de reequilibrio económico-financiero que el Gobierno ha presentado por el incumplimiento del déficit en tres ejercicios sucesivos, anteponiendo el recorte en educación frente a un ejercicio de austeridad y eficiencia en otros gastos de impacto social.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta del Gobierno andaluz ha sido la de anunciar más recortes, comenzando por el recorte salarial y social para el profesorado andaluz. Si ya existía desmotivación, la situación va a ser aún más desfavorable. Han escogido el camino más fácil: han cargado toda la responsabilidad en la mochila de los docentes andaluces en vez de evaluar. Sí, evaluar, evaluar responsablemente todos y cada uno de los programas, buscar otras soluciones, desde el diálogo, desde el consenso, desde el reconocimiento de las debilidades y los errores.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se lo pedimos de nuevo: Revisen su política de programas educativos puestos en marcha hasta ahora, optimizando recursos y estructuras. Se lo pedimos en el primer acuerdo también. No confronten más con el Gobierno: asuman sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Han utilizado también la confrontación en el asunto de la convocatoria de las oposiciones de Secundaria. Hoy también se lo decimos: Dialoguen con el Ministerio, lleguen a un acuerdo, y convoquen esas oposiciones conforme a la legalidad vigente. Lo han hecho otras comunidades autónomas. ¿Por qué no lo puede hacer Andalucía? Sean valientes y aprueben el estatuto andaluz del docente; refuercen el papel del profesorado para conseguir un mayor prestigio social y profesional, y, especialmente, reconozcan su condición de autoridad pública en el ejercicio docente. Aprueben de una vez por todas la ley de convivencia escolar en Andalucía. Se lo están pidiendo a gritos las comunidades educativas. Sean valientes y aprueben esta ley tan necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema educativo necesita recuperar, como principios fundamentales, los valores del esfuerzo, de la responsabilidad personal, del mérito, de la exigencia, de la disciplina, del respeto; también de la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de solidaridad, también se lo proponemos: Sean capaces de garantizar una auténtica política de compensación de desigualdades; no presenten becas que luego no conceden y que generan frustraciones en los andaluces, como su tan anunciada Beca Segunda Oportunidad, de la que se han ahorrado 12 millones de euros. Han recortado 12 millones de euros. Solo han ejecutado 64.800 euros para esta beca a lo largo del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Hagan recuperar el peso que merecen los claustros en la vida interna de los centros, retomando competencias académicas y de decisión; ayuden también a desburocratizar el sistema educativo, aminorando el excesivo intervencionismo de la Administración y disminuyendo la presión regulatoria existente sobre el profesorado y sobre los centros.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo que les proponemos es de su responsabilidad. Lo podían haber hecho y no ha sido así. Algunas cuestiones que planteamos son solo cuestión de voluntad política, de su impulso.</parrafo>
        <parrafo>Nos queda mucho por alcanzar. Le seguimos proponiendo una auténtica reforma del sistema educativo andaluz —hace falta ahora más que nunca—, orientándolo hacia los resultados y la eficiencia, para que todo el esfuerzo económico, familiar, personal, profesional de sus docentes sea correspondido de la mejor manera.</parrafo>
        <parrafo>Les proponemos también un pacto presupuestario. Sí, un pacto presupuestario que garantice su compromiso, que garantice el compromiso, por parte del Gobierno andaluz, de no llevar a cabo más recortes presupuestarios en materia educativa, perjudicando así a su calidad.</parrafo>
        <parrafo>No basta con decirlo, señorías: hay que hacerlo. No se puede mirar solo a los demás y exigirles. Son ustedes los competentes y los responsables.</parrafo>
        <parrafo>Prediquen con el ejemplo, no desaprovechen esta oportunidad y sellen su compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar a los grupos parlamentarios distintos al proponente, tiene, en primer lugar, la palabra el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, en este caso, la señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo por donde ha terminado la portavoz del Partido Popular. No basta con decirlo sino que hay que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Resulta sorprendente encontrar juntos en una misma iniciativa del Partido Popular los conceptos de «educación», «calidad» y «pública». Resulta hiriente para la inteligencia que en los tiempos que corren, en los que la agresión al sistema educativo público por parte de la derecha de este país está siendo la más virulenta y evidente que nunca hemos visto..., es hiriente a la inteligencia que ustedes pretendan abanderar la defensa de la educación pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y digo sorprendente e hiriente porque el modelo de educación que ustedes defienden dista muchísimo de lo público y de la calidad. Y a sus políticas me remito, y sus políticas hablan por sí solas. El Gobierno central del Partido Popular ha reducido en un 22% el presupuesto, ha impuesto un recorte adicional de 3.000 millones de euros en la educación pública, atándonos de pies y de manos a las comunidades autónomas. Se ha trasvasado el 4%..., un 4% de esos recortes se ha trasvasado directamente a la educación concertada. Y en las comunidades autónomas esas donde ustedes gobiernan —el Partido Popular—, han aplicado a rajatabla, incluso con anterioridad a estas medidas, esta serie de recortes, como es el caso de la región de Murcia o de la Comunidad Autónoma de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Esta política económica, por lo tanto, señorías, la del recorte y la del adelgazamiento de lo público, no es compatible ni conceptual ni pragmáticamente con una educación pública y una educación de calidad, porque el objetivo central de esas políticas que ustedes practican es exactamente y precisamente el desmantelamiento del sistema educativo público, atacando de forma directa a eso a lo que ustedes apelan en esta iniciativa, que es la calidad y la privatización del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Ejemplos. El portavoz del Partido Popular antes aquí en la tribuna parece que ha confundido un poco los datos de la concertada, me parece que quería hacer referencia a la Comunidad de Madrid. En la Comunidad de Madrid, la privada representa ya el 48% de la oferta, y en Madrid capital ha llegado a la sangrante cifra del 67%. Eso es lo que ustedes defienden, no educación pública sino educación privada y educación concertada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es compatible una educación pública y una educación de calidad con reducir el gasto, un gasto que ya estaba incluso por debajo de la media de la Europa de los 15. No es compatible con despedir maestros. No es compatible con bajar la tasa de reposición de jubilados. No es compatible con despedir y reducir el salario y la jornada a los miles de interinos, con aumentar el número de niños por aula, con bajar o congelar el sueldo a los empleados públicos, con aumentar la tardanza en sustituir a los maestros y a los profesores. No es compatible con paralizar o congelar las oposiciones, ni con gastar dinero público en la concertada y en la privada, ni con establecer tasas en etapas de enseñanza no universitaria. No es compatible con eliminar programas educativos necesarios ni eliminar modalidades de la FP y del Bachillerato, ni tampoco es compatible con eliminar y privatizar servicios complementarios, como los comedores, las aulas matinales o las actividades extraescolares. Y tampoco es compatible con la política de disminución de becas o el incremento de tasas universitarias en una media de 500 euros, que es lo que ustedes están practicando. Por lo tanto, carece de rigurosidad y de coherencia política defender una cosa y su opuesta a la vez.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, a eso apelo en esta Cámara: a la rigurosidad y a la coherencia política. Hablemos de forma clara a los andaluces y a las andaluzas, sin complejos, sin demagogias. Nosotros, los comunistas, hablamos claro y defendemos un sistema socialista, un verdadero sistema del socialismo, en el que lo más importante para nosotros son las personas y sus necesidades, y donde la educación pública y de calidad es una prioridad y debe estar blindada frente a los ataques del neoliberalismo.</parrafo>
        <parrafo>Y también hablamos claro a los andaluces, y le decimos también al pueblo andaluz, con esa misma claridad, que el Partido Popular defiende un sistema económico capitalista, incompatible en el largo plazo con la educación pública de calidad, como se está demostrando en estos días. Porque el capitalismo tiene como eje central la búsqueda del máximo beneficio privado y se olvida por completo de las personas. Porque el capitalismo, que es el sistema que ustedes defendéis, prioriza el pago de 23.000 millones a Bankia, aunque para ello haya que recortar más de siete mil millones de euros, como dicen los sindicatos, en educación. Porque el capitalismo es un sistema que inyecta cientos de miles de millones de dinero público a la banca privada para rescatarla. Y yo le pregunto: ¿Para cuándo el rescate a los parados? ¿Para cuándo el rescate a esas miles de familias a las que los bancos les están quitando sus casas? ¿Y para cuándo el rescate al pueblo y para cuándo el rescate a la educación pública?</parrafo>
        <parrafo>Entrando de lleno en la iniciativa, en sus propuestas. La primera propuesta para nosotros es imposible de cumplir, porque estaremos confrontados directamente con el Gobierno central mientras que continúe atacando y desmantelando el sistema público de educación en todas sus etapas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la segunda propuesta, nosotros creemos que hay que mantener la inversión en educación pública y revisar los convenios a la privada y a la concertada, marcando objetivos y líneas prioritarias de actuación en las distintas etapas educativas, teniendo la educación compensatoria como algo prioritario.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la tercera propuesta, quienes trabajamos directamente en la educación sabemos que esos valores universales de paz, solidaridad, trabajo cooperativo, en equipo, de respeto a la diferencia, forman parte del contenido de la escuela pública, y así lo ponemos de forma cotidiana en nuestra práctica.</parrafo>
        <parrafo>Las actitudes de irresponsabilidad, de egoísmo, de falta de respeto, de individualismo, son las que caracterizan a los sistemas neoliberales que ustedes defienden y son un problema connatural de las sociedades capitales de esos sistemas. Por tanto, es un problema social y no solo un problema educativo. Entendemos que también, para desburocratizar el sistema educativo, es esencial analizar las prioridades y marcar objetivos claros a la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a los recortes, Izquierda Unida lo tiene muy claro. Respecto a los recortes, tendrá que ser el Partido Popular andaluz quien llame al orden en este sentido al Gobierno central, pero no a este Gobierno autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Y por lo que respecta a reforzar el papel del profesorado y su dignificación, nosotros entendemos que no se puede presentar esa propuesta rebajando salarios, aumentando la carga laboral y lectiva de estos, disminuyendo el número de maestros y de profesores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al punto octavo, creo que también ha sido un error del grupo proponente, puesto que han sido ustedes, precisamente, desde el Gobierno central, los que han paralizado las oposiciones de Secundaria de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta número 12... La escuela pública debe caracterizarse por la participación no solo del claustro sino también la participación real de todos los sectores de la comunidad educativa en la toma de decisiones y con una dirección colegiada. Esto enriquece mucho más a los centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>Y se hace necesario, antes de recortar a la pública, empezar a revisar los gastos en la escuela privada y concertada, y un plan para que la Religión salga de nuestra escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las ratios, creemos que también han incurrido ustedes en un importante error en cuanto a las ratios, pues son ustedes los que han propuesto y los que han impuesto ese aumento del 20% de las mismas. Y, por el contrario, nosotros lo que proponemos y apostamos es por la reducción progresiva de las mismas en las primeras etapas. Nosotros llevamos 20 días en el Gobierno, tranquilidad que todo llegará.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la Formación Profesional, les recuerdo —y hay que ser rigurosos, honestos y sinceros con el pueblo andaluz— que ha sido mediante decreto del Gobierno central como se ha paralizado su implementación hasta el año 2013-2014.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la compensación de desigualdades, solo la nombráis en vuestra iniciativa, y para Izquierda Unida debe ser, además, en los tiempos actuales, una de las líneas prioritarias de desarrollo educativo, como respuesta a esas desigualdades sociales y como vía hacia la justicia y hacia la equidad.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, y ya lo he dicho en varias ocasiones... Es cierto que el sistema público de educación andaluz debe ser mejorado, así lo trasladé en la primera y última Comisión de Educación. Pero no creemos que el camino abierto por el Partido Popular en España y en las comunidades autónomas como Madrid, Valencia, Murcia, etcétera, sea el ejemplo a seguir para nuestra tierra. En Izquierda Unida apostamos por un modelo educativo diferente, apostamos por un sistema educativo público, laico, de calidad, con inversión y financiación suficiente —es curioso que ustedes aquí se suban para hablar de financiación de la educación pública, es curioso—, y donde además la igualdad y la equidad sean una realidad palpable.</parrafo>
        <parrafo>Y en este...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura Gómez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy terminando inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... Y en este sentido vamos a seguir trabajando para proteger nuestro sistema educativo andaluz de los envites del Partido Popular y por conseguir una educación pública andaluza de calidad, como se merecen los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No podemos aceptar esta iniciativa, por dos motivos, fundamentalmente. Uno, porque define algunas líneas de un modelo educativo que nosotros no compartimos, sino que rechazamos en absoluto y totalmente. Y porque la consideramos poco rigurosa y falta de sinceridad y coherencia, al entrar en muchísimos de los aspectos en contradicción directa con la política educativa nacional del Partido Popular, que, si me lo permite, le recomiendo y le aconsejo que vaya a ellos, a Madrid, a pedirles explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista, y, en su nombre, su portavoz, señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quiero trasladar es mi mensaje, la energía de todos los diputados a la Presidenta de la Comisión de Educación, que, conociéndola, seguro que está siguiéndonos desde Internet. Araceli Carrillo, un beso grande, ponte buena, que necesitamos tu conocimiento en la Comisión lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, como socialista, el sistema educativo público es una herramienta fundamental para garantizar la igualdad de oportunidades, además de un instrumento en la lucha contra el desempleo y el crecimiento sostenible. El Presidente Pepe Griñán, el Vicepresidente Diego Valderas y la Consejera de Educación, Mar Moreno, lo han repetido insistentemente. Por ello, la defensa de un sistema de educación público, gratuito y de calidad es un compromiso ineludible para los socialistas y las socialistas andaluces. Cualquier pequeño retroceso en nuestra educación pública y de calidad tardaremos años en recuperarlo, y los socialistas no vamos a permitir retrocesos en Andalucía. Cualquier disminución que se haga en inversión... Para nosotros la educación no es un gasto: es una inversión. Cualquier disminución que se haga en inversión es poner en riesgo el Producto Interior Bruto del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y nos da fuerzas la opinión de los andaluces y de las andaluzas, primero, que han depositado el voto en las urnas. Nosotros no nos guiamos por las encuestas, no nos guiamos por los periódicos; nos guiamos cuando se vuelcan las urnas y contamos los votos, nos guiamos por eso. Y los andaluces, mayoritariamente, se han volcado por las fuerzas políticas que en su mayoría se representan en esta Cámara, Partido Socialista e Izquierda Unida. Por eso nos da esa fuerza de que las fuerzas progresistas de izquierdas, que así es como los andaluces se han definido, primero en las urnas y después en la última encuesta del CIS, que hace una semana salió reflejada... Así se definen los andaluces, y eso nos dice que sigamos adelante en el camino que nos hemos marcado.</parrafo>
        <parrafo>Y también dicen los andaluces en esa encuesta del CIS que aprecian enormemente sus sistemas de sanidad y de educación públicos. Eso es lo que nos da fuerzas. ¿Para qué? Para ponernos enfrente del ataque que estamos sufriendo brutalmente del Partido Popular, que está gobernando en Madrid. Ojo, legítimamente, con los votos de los españoles y las españolas. Pero estamos sufriendo un ataque brutal, de recortes exacerbados. Recortes, no ajustes, no, no, no empleen las palabras que no proceden. Recortes brutales al sistema educativo público.</parrafo>
        <parrafo>Y cualquier recorte que se haga en el dinero, en los Presupuestos Generales del Estado, que nos afecta..., a Andalucía más. ¿Por qué? Porque tenemos más población, porque tenemos más niños y más niñas en el sistema educativo público. Uno de cada cuatro niños del sistema educativo público de toda España es andaluz, por lo tanto, cualquier dinero que se toque a nivel español nos afecta más a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Casi cinco mil millones, se lo decía antes en la pregunta —4.886 millones, para ser rigurosa en la cifra—, han quitado ustedes de la educación pública desde que están gobernando en Madrid. Y es que son del mismo partido, por eso deben ponerse al lado de este Gobierno de coalición de PSOE y de Izquierda Unida, deben ponerse a nuestro lado para defender la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Primer recortazo, el 30 de diciembre: 487 millones.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, el 30 de marzo: casi un 22% en los planes generales del Estado. Se han cargado el Plan Educa3, tanto que defienden la Educación Infantil. Se han cargado el Plan Escuela 2.0, tanto que defienden las nuevas tecnologías. Han producido una reducción drástica del programa de disminución del fracaso escolar, con esa defensa a ultranza que hace en su exposición de motivos del fracaso escolar y del abandono temprano. Que nosotros lo hacemos, pero lo hacemos porque creemos en ello, y lo hacemos con inversión en los presupuestos de la Junta de Andalucía, año tras año. Se han cargado el programa de aprendizaje en la lengua extranjera. Nosotros seguimos apostando por el programa de idioma y juventud, y nuestros niños andaluces siguen saliendo al extranjero a reforzar la lengua extranjera.</parrafo>
        <parrafo>Y tercer hachazo, tercer recortazo, el 20 de abril: real decreto-ley, donde 3.726 millones nos quitan para la educación pública andaluza. Esto no es de justicia, es que es normal... Y dice usted, en su primer punto de la proposición no de ley, que no confrontemos con el Gobierno de la Nación. ¿Qué quieren que hagamos, que toquemos las palmas? ¿Que toquemos las palmas? Es que no... ¿Qué entienden ustedes por dialogar? ¿Dialogar qué es para ustedes? Nosotros no estamos confrontando ni es que estemos trasladando mensajes de negatividad, no, es que no podemos aplaudir esto. Es que esto es un ataque brutal al sistema educativo público andaluz, al sistema educativo público en general. Pero, claro, las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, que son de la misma ideología, del mismo credo... Yo ya no sé cuál es el credo, si el credo es el que dijo el otro día la Alcaldesa de Madrid, que pasa por Grecia, Roma, el Cristianismo en Europa, o cuál es el credo de ustedes. No sé cuál es. Pero entiendo que las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan pues entren por el mismo sistema educativo que el Gobierno central, porque son de la misma ideología.</parrafo>
        <parrafo>Pero la Junta de Andalucía, gobernada por socialdemócratas..., tenemos otro sistema educativo, tenemos otro modelo, y no podemos compartir este modelo hacia donde ustedes nos quieren llevar con la excusa de la crisis. Nos vamos a oponer, y eso no es confrontar. Y dialogar es sentarse a llegar a un acuerdo, no es imponer por real decreto, no es imponer por decreto-ley, eso no es dialogar. Porque ustedes pueden llevar todas estas medidas de ajuste al Congreso de los Diputados y que se retraten todas las fuerzas parlamentarias que hay en el Congreso de los Diputados. Pero es que eso a ustedes no les interesa, es que eso a ustedes no les interesa. A ustedes les interesa ir cada viernes al Consejo de Ministros, eso es lo que a ustedes les interesa, y que no tengan ni siquiera las fuerzas parlamentarias que han votado los españoles y las españolas legítimamente..., que no tengan ni la oportunidad de decir lo que piensan.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras, el Presidente de todos los españoles —el mío también, aunque yo no lo he votado, pero ese es mi Presidente—, el señor Rajoy, mientras, en vez de dar la cara, se va a ver un partido de futbol, que se tenía que haber quedado a verlo por la televisión como lo hemos visto todos los españoles y todas las españolas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, es que es muy importante, es que es muy importante lo que estaba pasando ese día, es que es muy importante. Es que lo han intentado vender como un éxito, y lo que está pasando no es un ningún éxito. Es que es muy grave la situación en la que está España, y hay que dar la cara.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora que sus compañeros de filas, los líderes que antes tenían, se han ido a Madrid, por favor, aprovechen la oportunidad. Utilizando el símil educativo: Que ponga allí, en una pizarra, en Génova.</parrafo>
        <parrafo>Mentira, la gente está mal. Es un pecado, y no sirve con confesarse después. Usted que ha empleado tanto esto de las mentiras y no sé qué.</parrafo>
        <parrafo>Y antes han sacado también a pasear a Zapatero, el pobre hombre que ya no sé dónde estará. Pero, vamos, desde luego, no está en la política.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues está mal mentir, y no vale con confesarse después. No. Eso está mal, no hay que mentirle a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Entro en materia, que veo que me queda poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nos han llevado al borde, con este recortazo de 5.000 millones, a la educación pública andaluza, al borde del abismo. ¿Qué hemos intentado? Nos han parado las oposiciones.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señorías, que es que necesitamos las plazas que hemos ofertado. Que es que esto no es cuestión de sentarnos a ver si llegamos a un entendimiento, que las plazas que hemos ofertado son las que entiende la Consejería de Educación que necesita. Que esto no es cuestión de un regateo. Que quiten ustedes recursos del Tribunal Constitucional que han puesto, que lo han hecho por la puerta de atrás, como todo lo que hacen, por la puerta de atrás; que, con esas medidas que han impuesto, lo que hemos hecho nosotros es mantener al final 3.500 puestos de trabajo de empleados públicos, a los que nada más nos que quedaba un alternativa: o echarlos o hacer un reajuste.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa: Todavía no está cerrada la negociación, ¿eh? La negociación sigue abierta, porque nosotros respetamos las organizaciones sindicales, nos sentamos y de verdad dialogamos con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos de sus propuestas, mire, aquí lo traigo. Es que esto es… De verdad, yo lo que le reconozco a usted es que el Word lo sabe manejar. Eso se lo reconozco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal Catena, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Es que, de verdad, como esto parece, de verdad, de chiste, pues voy a decirle en qué diarios de sesiones están los mismos debates, porque, como usted ha hecho un corta y pega, pues, entonces, por eso… De verdad, que es que entrar en punto por punto es que prácticamente no merece la pena, que es que todo esto ya se ha debatido en la Cámara antes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha hecho usted un corta y pega de iniciativas que ya se han debatido en esta Cámara que han tenido la oportunidad de llegar a esos acuerdos, de esos entendimientos de los que ustedes hablan. Sí, ya, ya. Usted no estaba, me va a decir. Claro. Los suyos tampoco estaban. No. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido la oportunidad cuando se aprobó la Ley de Educación de Andalucía —ustedes, como siempre, se tiraron atrás—; cuando se aprobó el grupo de trabajo por la convergencia educativa, que se aprobaron las medidas que ustedes presentaban y ustedes se desmarcaron. O sea, se integró en el documento las medidas que ustedes aportaban, y, sin embargo, se salieron de aprobar el documento, que lo podían haber hecho con voto particular. Bueno, pues ni eso hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Se ha debatido el corta y pega de esta iniciativa, prácticamente con los mismos puntos, se ha debatido, en este Pleno, el 9 de junio de 2009, y el 4 de marzo de 2010, y usted lo que ha hecho —ya le digo que le reconozco: el Word lo sabe manejar—, usted lo que ha hecho es un refrito de esta iniciativa, que se ha debatido dos veces en este Pleno, en esas dos fechas, que lo que han hecho es refundirlo en el programa electoral educativo que ustedes han presentado, y de lo que no se ha enterado usted es de que ha habido elecciones el 25 de marzo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y que hubo una iniciativa —concluyo ya de inmediato—, y que hubo un debate el 23 de mayo —o sea, hace dos semanas— en esta Cámara con el mismo tema, y que mi compañera que se subió a esta tribuna a defenderlo les dijo no a las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Usted coge sus enmiendas, coge su programa electoral, coge esos dos debates anteriores, hace un refrito, y se sube aquí a lo de siempre: a hacer teatro, a decir que defiende la educación pública en Andalucía. No mienta más, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, tiene la palabra de nuevo la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por sus actos los conocerán, y bien que los conocemos, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se trata de debatir en torno a la educación pública, ustedes siempre hacen lo mismo. Ustedes siempre aprovechan para echar mano de todos los tópicos, y ustedes siempre tratan de desprestigiar al Partido Popular. Ha sido común la intervención del Grupo Municipal Socialista con la de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Hiriente debe de ser para los votantes de Izquierda Unida ver cómo un corderito manso se sube a un atril y aparta la crítica que venía realizando, en los últimos años, a la gestión educativa del Partido Socialista. [Aplausos.] ¿No ha hablado usted del sistema educativo andaluz? Hiriente debe de ser para los votantes de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo decía al principio: no nos sorprenden. Siguen ustedes sin reconocer los errores, siguen ustedes hablando de un sistema educativo que para nada se ajusta a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos que traer de nuevo múltiples iniciativas, porque ustedes no lo han puesto en marcha, porque ustedes no han sido capaces de sacarla adelante. Se lo he dicho en la primera intervención, señora Arenal. Por eso tenemos que volver a traer esas iniciativas a este salón de plenos.</parrafo>
        <parrafo>Se lo vuelvo a repetir: Ustedes son los competentes y los responsables. La ordenación, la planificación, la decisión en el gasto público en educación es de su responsabilidad, señora Arenal. También es responsabilidad de Izquierda Unida, que parece que no gobierna en Andalucía. Nos miraba al Grupo Popular con determinadas cuestiones, exigiéndonos que las pusiésemos en marcha. Hágalo con su socio de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Llevan años recortando. Sí, no cambio el término: recortando. El Partido Socialista lleva años recortando en educación, incumpliendo con su compromiso, afrontando de manera firme las necesidades de nuestro sistema educativo. Ustedes son los que con su mala gestión y planificación nos han llevado a la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora solo les interesa hablar del Gobierno, utilizando la confrontación… Ni palmas ni no palmas, utilizan la confrontación, señora Arenal, y el victimismo. No son responsables.</parrafo>
        <parrafo>Deberían actuar desde la lealtad, entendiendo que nos enfrentamos a una situación muy difícil —lo ha dicho su Presidente esta mañana—, donde todos debemos arrimar el hombro haciendo uso de la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pueden justificar la realidad de nuestro sistema educativo seis meses de Gobierno del Partido Popular? ¿Cómo pueden hablar de recortes los que viene recortando, desde hace muchos años, en el sistema educativo andaluz, año tras año? Se lo vuelvo a repetir: 1.000 millones de euros, solo en la pasada legislatura, en recortes. Han engañado a los andaluces ustedes: los han engañado. Presentan presupuestos que no ejecutan; algunas partidas de manera escandalosa, no ejecutando nada, nada de lo comprometido.</parrafo>
        <parrafo>Han hablado de futbol esta mañana. Pues el programa Deporte en la Escuela lo han suprimido. Han ejecutado cero euros presupuestados en el Presupuesto del año 2011, señora Arenal [aplausos], el programa Deporte en la Escuela.</parrafo>
        <parrafo>Se lo decía en la primera intervención: Si ustedes ni siquiera han querido afrontar retos que solo necesitaban de su impulso y voluntad política.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto del Docente, claro que lo tenemos que volver a traer. Afrontar el reconocimiento de su autoridad en las aulas. Claro que lo volvemos a traer. La tan necesitada Ley de Convivencia Escolar, de nuevo lo presentamos hoy. Claro que sí, porque ustedes no lo han puesto en marcha: han sido incapaces. No han sido valientes en los últimos años. Y, por lo que hemos escuchado, mucho nos tememos que tampoco ustedes van a ser capaces de afrontar estas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Desaprovechan esta oportunidad para retratarse, para retratarse ante los andaluces. Y el Plan de Ajuste, que están negociando, como usted dice, que han presentado ya, va a suponer un retroceso para el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Me han dicho que lo vamos a tener muy difícil. Lo dijeron el otro día en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Difícil lo tienen ustedes. La careta de los defensores de la escuela pública andaluza de calidad se les va a caer como no muestren su compromiso firme con ella, como no acometan reformas de calado. Por más que lo repitan una y otra vez, una cosa, no van a convencer más a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces quieren visualizar un esfuerzo real del Gobierno andaluz. Ya se lo están diciendo los docentes, las comunidades educativas. El otro día se lo decían en la puerta de este Parlamento. Porque ya los conocen —lo decía al principio—, ya los han visto gobernar, ya saben cómo gestionan la educación pública en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo sí que quiero hablar de Andalucía. Vamos a hablar de Andalucía. En los últimos días han aparecido múltiples noticias, denuncias de padres y madres sobre la situación de los centros educativos de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>En Las Gabias, en Granada, centro Pilar Izquierdo, una ampliación comprometida y necesaria que está paralizada y que está retrasada. En Los Barrios, Cádiz, les sonará, colegio Lamadrid, movilizaciones de las familias por un centro que necesita de reformas y lleva paralizado desde septiembre, prestando un servicio muy deficiente a sus alumnos.</parrafo>
        <parrafo>No les digo nada del colegio público de Infantil y Primaria de Dalías, en Almería, el más antiguo de la provincia de Almería. Llevan ustedes prometiendo desde 2005 una nueva instalación. El colegio está en ruinas. Eso sí que es mentir, con o sin confesión después, pero eso sí que es mentir: proponer una instalación educativa desde el año 2005 y no llevarla a cabo. Eso es mentir.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué podemos decir a las familias del Rincón de la Victoria, que sus hijos continúan estudiando en las aulas prefabricadas en Los Jarales, pendientes del comienzo de las obras comprometidas? ¿O qué le decimos a la madre de la localidad cordobesa de Montemayor que reclama que se cubra la baja de monitor para su hijo autista en su centro educativo, que ustedes retrasan, no la cubren por más de 15 días? ¿Qué le decimos a esa madre? ¿Qué les explicamos a los alumnos del IES de la Cuenca Minera de Riotinto que no pueden concluir sus estudios de Formación Profesional porque han suprimido su ciclo formativo para el curso que viene? ¿O al centro San Juan de la Cruz de Baeza, que hasta con el apoyo de Izquierda Unida han pedido que no supriman una línea? Vaya papelón el de Izquierda Unida: dicen una cosa en Baeza y dicen una cosa diferente en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes van a cerrar el IES Las Aguas de Sevilla. Ya es el colmo. Empezamos por cerrar centros. Miedo nos da lo que va a hacer el Partido Socialista. Tenía preparado que la última noticia era un centro de Antequera que aparecía ayer en los medios de comunicación. Los alumnos y los padres fueron con cascos al colegio, denunciando su estado y pidiendo reformas urgentes. Las ha tenido que hacer el ayuntamiento sin ser su responsabilidad. Pero es que hoy nos hemos encontrado con las movilizaciones de los padres en Linares exigiendo que no se suprima una línea en el centro escolar de sus hijos. Nueva noticia en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>He tirado solo del último mes y medio de la hemeroteca. Esto es Andalucía. Esto es lo que ocurre en Andalucía desde hace muchos años. ¿A quién vamos a responsabilizar, señora Arenal? ¿Responsabilizamos a los seis meses de Gobierno de Mariano Rajoy? Eso no va a colar, no se lo van a creer los padres y las madres andaluzas, que saben el estado en el que se encuentran las instalaciones de sus hijos. Estos son algunos ejemplos, solo algunos ejemplos, como decía, que han aparecido estos días, pero que vienen a ser un reflejo muy claro de cómo se viene encontrando y lo que ocurre en una importante parte de los centros educativos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Llámenlo como quieran, plan Aula 2000, plan Mejor escuela, plan Ola, plan Empleo... Llámenlo como quieran, pero acometan las obras en las instalaciones de una manera rápida, urgente, de una vez por todas.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo podemos hablar de calidad en la educación pública andaluza si nos encontramos con estas situaciones? ¿Cómo podemos hablar de calidad? Es incompatible con instalaciones obsoletas. Llevan una década prometiendo infraestructuras de calidad y no lo cumplen, porque han recortado, porque han dejado de ejecutar 33 millones de euros en inversiones reales y 188 millones de euros en transferencias de capital para infraestructuras educativas. Eso solo en la pasada legislatura.</parrafo>
        <parrafo>El asunto de la baja que he mencionado, la falta de docentes, recortando la incorporación de docentes, supone que siempre han existido problemas para sustituir a los profesores que se ponen enfermos. Los profesores de apoyo en Infantil y Primaria hacen de sustitutos en vez de atender a los alumnos más necesitados. Nunca se han sustituido las bajas por menos de 15 días, o incluso por un mes, en muchos centros andaluces. Ustedes lo saben y las familias lo saben. No se rían, no tiene ninguna gracia. Y no se trata de un hecho aislado, desgraciadamente, el de Montemayor, que he denunciado en esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más fácil responsabilizar a otros. Ustedes siguen sin reconocer la realidad, sigue primando la autocomplacencia. La complacencia, lo dije el otro día, nos ha venido muy mal hasta ahora a Andalucía. Esa venda que se ponen ustedes en sus ojos y que pretenden extender al resto de los andaluces nos está impidiendo mejorar y nos ha hecho llegar a la situación en la que nos encontramos. Abandonen la autocomplacencia, abandonen ya el victimismo. Hoy pueden aceptar las propuestas del Partido Popular. Es necesario reformar de manera valiente nuestro sistema educativo. Ustedes pueden comprometerse a no recortar en educación. Ustedes pueden comprometerse a no recortar en educación. Háganlo, háganlo. No lo ha hecho usted esta mañana. No basta con exigírselo solo a los demás, háganlo ustedes. No pueden mirar solo hacia otro lado, comprométanse en este Parlamento. Me hubiera gustado que se hubieran comprometido en este Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Encuentren de dónde pueden ajustar, encuentren de dónde pueden priorizar y apuesten de una forma decidida por la política educativa. De otra manera, señora Arenal, ustedes son los únicos responsables de poner en riesgo la escuela pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

