<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Granada, Política de transportes, Red ferroviaria, Transporte ferroviario, Transporte rápido, Transporte subterráneo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000315</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al protocolo entre el Ministerio de Fomento, la Junta de Andalucía, el Ayuntamiento de Granada y Adif para la remodelación de la red arterial ferroviaria de Granada (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Nieves Masegosa Martos y D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a protocolo entre el Ministerio de Fomento, la Junta de Andalucía, Ayuntamiento de Granada y Adif para la remodelación de la red arterial ferroviaria de Granada, que dirige el Grupo Parlamentario Socialista a la Consejera de Fomento y Vivienda. Tiene la palabra para formularla la diputada señora Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2008 el Ministerio de Fomento, la Junta de Andalucía, el Ayuntamiento de Granada y Adif firmaron un protocolo de colaboración para resolver, entre otras cuestiones, la integración del Ave a su llegada a Granada, y acordaron el soterramiento a su paso por La Chana y la construcción de una nueva estación en la misma zona en la que se ubica la actual. Desde 2008, y especialmente con el Gobierno de Rajoy, en el último año, el Alcalde de Granada y su equipo han venido proponiendo ubicaciones distintas para la estación: Pinos Puente, La Azucarera, Mercagranada..., que, además de generar incertidumbre e incumplir, por cierto, el acuerdo firmado, ocultan una operación especulativa para sacar la estación del centro, llevársela a no sabemos dónde, contrariando todos los criterios que señalan que una ciudad turística como Granada necesita para ser destino competitivo la llegada del Ave al centro de la ciudad, como ocurre en Sevilla, en Córdoba o en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Socialista hoy queremos preguntarle si tiene constancia de que se haya producido una modificación o una denuncia del protocolo suscrito y qué valoración hace de esta decisión de modificar unilateralmente lo acordado en 2008.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Consejería de Fomento y Vivienda hasta la fecha no ha recibido ninguna notificación oficial, ni por parte del Ministerio de Fomento, de Adif, o incluso del Ayuntamiento de Granada, sobre su intención de modificar los puntos y acuerdos de ese protocolo firmado en febrero del año 2008. Sin embargo, sí hemos tenido conocimiento, a través de los medios de comunicación, de la celebración de distintas reuniones entre el Ministerio y el Ayuntamiento de Granada y de la posible intención de cambiar acuerdos alcanzados en febrero del año 2008. Esa información, que conocemos a través de los medios de comunicación, se ha hecho sin que se haya tenido en cuenta hasta el momento a la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Frente a la remodelación de la vía convencional que defendió el Gobierno Aznar, frente a este Ave devaluado que ahora pretende Rajoy, los socialistas nos sentimos profundamente orgullosos de haber impulsado una línea de alta velocidad real para Granada, con un nuevo trazado y de primer nivel, como la que existe en todas las ciudades de España que ya tienen esta infraestructura. Nos sentimos orgullosos también de la ejecución de esta infraestructura, de estas obras, que ya superan el 80%, y por eso, Consejera, no vamos a permitir que el Gobierno central, con la complicidad del Partido Popular, con la complicidad del Alcalde de Granada, nos conforme con una solución provisional, con una solución chapucera que esconde la intención de relegar a Granada a la tercera división y que, desde luego, demuestra una falta clara de compromiso con nuestra provincia y con nuestra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos, Consejera, cualquier operación de chapa y pintura; reivindicamos un Ave de verdad, construyendo la variante de Loja, soterrando a su paso por La Chana, que llegue al centro, que sea intermodal. Y por eso, Consejera, queremos pedirle firmeza y apoyo para finalizar estas obras del Ave que son esenciales para el futuro de Granada. Y vamos a exigir al Gobierno de España lo mismo que exigimos al Gobierno anterior: que no discrimine a una provincia que no pide ni más ni menos que el resto de provincias andaluzas y españolas, y, desde luego, que no se dilapide una inversión de más de ochocientos millones de euros solo por criterios partidistas, solo por primar a otras comunidades que están gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo estoy absolutamente convencida de que, con el concurso del Gobierno andaluz y de los partidos políticos, tampoco los granadinos consentirán esa posible discriminación que pueda estar sobrevolando ahora mismo sobre esa ciudad y su área metropolitana. El Delegado Territorial de Fomento y de Vivienda en Granada ya ha solicitado una reunión con Adif o con el Ministerio, para que efectivamente informen de las posibles intenciones de ese cambio. No es de recibo, entendemos desde la Consejería, plantear cambios sin contar con la propia Consejería, puesto que hay un protocolo firmado en el año 2008. Hay que tener en cuenta, además, que el proyecto del metropolitano de Granada se modificó precisamente para potenciar la intermodalidad del transporte, y esa modificación del proyecto del metropolitano de Granada, que está ya en su recta final y que seguimos en un proceso de diálogo con el Ayuntamiento, costó en torno a treinta y siete millones de euros, para, efectivamente, potenciar la intermodalidad.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que el Gobierno debe pronunciarse ya sobre sus planes, ya que este proyecto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Afecta a la ciudadanía, a la movilidad de la ciudad de Sevilla, a una infraestructura que construye la Junta, como el metropolitano. Son necesarios transparencia y diálogo. Porque llevarse la estación fuera de la ciudad, que es lo que se apunta en algunos momentos por parte del Ayuntamiento granadino, sería una catástrofe para la movilidad, para la intermodalidad del transporte y para el futuro del servicio ferroviario de la ciudad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos dar certeza a la integración ferroviaria en Granada, en lugar de incertidumbres y pasos atrás; asegurar la intermodalidad del transporte, la movilidad sostenible, y un servicio de calidad al conjunto de los ciudadanos de Granada, también como al sector del turismo, muy importante en esa provincia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el Gobierno andaluz trabaja y apuesta por el presente y el futuro de la red ferroviaria en la ciudad de Granada y en la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

