<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Aborto, Derechos de la mujer, Modificación de la ley, Mujer, Legislación sanitaria, Salud reproductiva</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000034</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la interrupción voluntaria del embarazo, el derecho de las mujeres a decidir (pág. 112).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 58 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, continuamos con el siguiente punto del orden del día, en concreto el punto sexto, proposiciones no de ley. Y quisiera comunicar a sus señorías que antes de la suspensión de la sesión plenaria, vamos a tramitar dos proposiciones no de ley: la primera y la segunda. Suspenderemos la sesión y continuaremos después, a las cuatro y media, votándose todo lo acumulado tras la finalización de la tramitación de la tercera proposición no de ley, como ha venido siendo costumbre. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, por tanto, con la primera proposición no de ley relativa a la interrupción voluntaria del embarazo y el derecho de las mujeres a decidir, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición tiene formuladas tres enmiendas del Grupo Parlamentario Socialista, calificadas favorablemente y admitidas a trámite por la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, en nombre del grupo autor de la iniciativa, su portavoz, la señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para hablarles, en primer lugar, como madre, como madre que ante sus embarazos ha tenido la responsabilidad de traer una vida al mundo, sabiendo, eso sí, que podría mantenerlos, sabiendo que serían una responsabilidad para toda la vida, sabiendo que serían mi vida. Les hablo también como mujer que decidió en el ejercicio de su libertad cambiar su vida para siempre, renunciar a unos derechos para tener otros, y para tener también muchísimos deberes.</parrafo>
        <parrafo>Esta mujer que les habla, por educación y por medios económicos, ha sido libre para elegir y quiere que todas las mujeres tengan la misma libertad que yo he disfrutado.</parrafo>
        <parrafo>Pero les hablo también como mujer que se ha tenido que enfrentar en su adolescencia al pánico de no saber por qué narices no le bajaba la regla a pesar de haber utilizado medios. Ese miedo es algo que ustedes, señorías varones, señorías del sexo masculino, no vivirán jamás. Y por eso les pido un esfuerzo para situarse en nuestro pellejo.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo desde quien sabe lo difícil que es el trago de explicarle a un médico que por un accidente corre riesgo de quedarse embarazada y necesita un remedio que le asegure que eso no va a pasar. ¿Creen ustedes que eso es fácil? No lo es, y mucho menos para una niña.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo por tantas adolescentes que se sienten solas, muy solas frente al mundo, sin saber cómo ha pasado, pero teniendo muy claro que no están preparadas para un embarazo, mucho menos para un niño o niña, siendo justamente niñas asomándose a un mundo adulto.</parrafo>
        <parrafo>Y aunque no pudiera hablarles así, les hablaría de todos esos casos que salen a diario en televisión y que no encajan en ninguna ley. Les hablo del caso de la mujer que descubre su cáncer pasada las 22 semanas de gestación, por negligencia, por abandono, porque no se lo descubrieron a tiempo, y se ve obligada a continuar, a riesgo de su propia vida, por el sacrosanto derecho de algo que no sabe si tendrá viabilidad, si llegará a nacer, si se desgraciará en algún momento. La obligamos a morir, no la obligamos a ser madre, la obligamos a morir en aras de una incertidumbre de vida.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo de la mujer que descubre, pasado el plazo legal, que su hijo o hija necesitará siempre de otra persona para sobrevivir, y que está sola y que no encontrará a nadie que quiera hacerse cargo de ese pedazo de su vida cuando ella falte.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo de la adolescente violada que deja pasar semanas de embarazo aterrorizada por lo ocurrido, por la violación incestuosa, indenunciable desde su casa, por el horror de situaciones, desgraciadamente, más cotidianas de lo que creemos y que no tienen respuesta desde la prohibición, sino desde la libertad y el sentido común.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad me están diciendo que las obligarían a ser madres en favor de una incertidumbre ante la certeza de su horror?</parrafo>
        <parrafo>Quizás les parezca que estos son ejemplos dramáticos, solo están..., deben servir para poner a disposición de la mujer todo el aparato sanitario y judicial a su disposición. Porque, señorías, en cualquier circunstancia es la mujer la que decide. Y por eso mismo, por esa circunstancia, les hablo de la mujer responsable, capaz, libre y dueña de su vida, que no quiere tener hijos, que es mujer antes que madre, que no necesita a nadie para sentirse mujer, a la que reivindico y por la que lucho. Esa mujer tiene hoy 14 semanas para pensarlo, decidirlo y hacerlo, le ponemos plazo a la libertad y a la capacidad, porque eso es mejor que nada. Pero no es la solución.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto no puede ser amparar la incertidumbre sobre la libertad de la persona certera. El presupuesto ha de ser la defensa de la vida que ya existe, y no hay vida sin libertad, no hay vida sin capacidad, no hay vida sin derecho. Se nos dice desde que nacemos que el bien fundamental de la vida humana es la libertad, es un dogma también de los católicos, y para las mujeres eso es simplemente mentira. Se nos obliga a ser católicas, se nos obliga a ser madres en función de los azares del destino, en función de si falla el anticonceptivo o de si, simplemente, se tiene acceso al mismo o en función de lo irremediable, del error o de la inconsciencia. Pero, al mismo tiempo, se les dice a los hombres que son libres para elegir o ejercer su paternidad, se les ampara el derecho a no hacerse la prueba de paternidad por encima del superior —y yo me pregunto si es realmente superior— interés del menor. El interés del no nacido, el interés de la incertidumbre está por encima de la certidumbre del sexo femenino, pero el interés del ya nacido no está por encima de la jeringuilla. ¿De verdad alguien piensa que una jeringuilla atenta contra la integridad física? Pues no, esa integridad física no está por encima del derecho del ya nacido. Cuánta hipocresía para condenar a niñas y mujeres a no ser libres.</parrafo>
        <parrafo>Imponer la maternidad a quien no la quiera es un acto de violencia institucional, como lo es también no ofrecer protección social a todas las personas que la necesiten, limitar el acceso a la sanidad y a la educación pública, despojar a la gente de sus viviendas, imponer condiciones laborales con tintes esclavistas, el salario interprofesional mínimo de vergüenza y más de seis millones de personas desempleadas. Pero las mujeres somos seres autónomos, con capacidad para decidir sobre nuestras vidas y nuestros cuerpos, sin necesidad de tutelajes de ningún tipo, ni ideológicos ni administrativos ni políticos y ni mucho menos religiosos.</parrafo>
        <parrafo>¿No les parece incoherente, señorías del Partido Popular, ustedes que defienden una economía de mercado sin intermediaciones del Estado, ustedes que defienden la libre circulación del dinero sin intervención de lo público, defender el intervencionismo del Estado y de la religión en nuestros cuerpos? ¿No les parece realmente peligroso imponernos a las mujeres sus dogmas eclesiásticos y entregar la libertad de nuestros cuerpos al beneplácito de la curia católica? Señorías del PP, intentar gobernar nuestro sexo, nuestra vida, nuestro cuerpo, en nombre de Dios, a base de castigos, tiene un nombre, y se llama «inquisición».</parrafo>
        <parrafo>Ayer tuve ocasión de ver un programa de debates en el que una mujer que se definía creyente y de derechas se quejaba de que las mujeres que ella llamaba «proabortistas» y yo llamo «prolibertad» se arrogaban la representación de todas las mujeres. Mira tú qué curioso, oye, el señor Gallardón, que es un hombre, utiliza el aparato represor del Estado para arrogarse la representación de todas las mujeres e imponerles la maternidad sí o sí. Y luego dicen ustedes estas cosas y se quedan tan panchos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, cuando nosotras decimos «las mujeres parimos, las mujeres decidimos», no estamos haciendo un eslogan, significa que, sea cual sea la circunstancia que nos motive para no ser madre, debe ser lícita, es decir, no penalizada, reconocida como derecho fundamental y específico de las mujeres. Por eso, desde Izquierda Unida, haciéndonos eco de las reivindicaciones del movimiento feminista y mediante esta proposición no de ley, exigimos aborto libre, sin condiciones y sin tutela, en el momento en que la mujer lo decida y sin tener que mediar justificación o supuesto, incluidas las mujeres entre 16 y 18 años, regulando la objeción de conciencia para que en todos los centros sanitarios públicos no existan trabas para la práctica de la interrupción voluntaria del embarazo, estableciendo la prestación como un servicio sanitario más, impidiendo que existan centros o comunidades autónomas que se desmarquen del cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que desde este Parlamento andaluz se sienten las bases para que la igualdad se consolide de manera inquebrantable y que en Andalucía se garantice la interrupción voluntaria del embarazo y se realice en la red sanitaria pública a toda mujer que aquí quiera realizarla. Queremos dejar claro que hay mucho por cambiar, pero por avanzar..., para avanzar en las reivindicaciones del movimiento feminista, no para retroceder en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las enmiendas, no asumimos la primera enmienda del Grupo Socialista, asumimos un texto transaccional para las dos últimas, que dejo en la Mesa y que ha sido previamente acordado.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación a cada grupo parlamentario fijar sus respectivas posiciones, y lo hace, en primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, doña Rosario Torres Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres Ruiz, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna siempre con el honor de dar voz al Grupo Parlamentario Socialista y, a través de él, a los ciudadanos y ciudadanas que en un tiempo de tremendas dificultades económicas, laborales y sociales asisten incrédulos pero preocupados al anuncio del Partido Popular de revisar la legislación que protege la salud sexual y reproductiva de las mujeres y, por tanto, el ejercicio libre y responsable de la interrupción voluntaria del embarazo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, reconozcan que el ejercicio al que se nos somete es un viaje al pasado. Las mujeres que con 25 años asistieron o participaron en un profundo debate sobre la primera ley que reguló el aborto en democracia, quienes estudiaron y difundieron la legislación comparada con los países democráticos de nuestro entorno, que durante años habían sido el destino obligado de las mujeres que no querían arriesgarse al peligro de un aborto clandestino, pero, además, que podían pagárselo, quienes consiguieron convencer con argumentos y manifestaciones públicas masivas o eligieron cuidadosamente a interlocutores de respeto para que elevasen sus demandas, aquellas jóvenes son, somos hoy madres o, incluso, abuelas.</parrafo>
        <parrafo>Somos madres y abuelas que volvemos a sentir lesionados nuestros derechos como mujeres, aunque —recuerden— seguimos estando dispuestas a la defensa de la libertad de decidir. Ayer mismo, un grupo de hombres y mujeres en el Ateneo ponían en marcha una campaña en defensa del derecho a decidir, y así ocurrirá una vez tras otra porque, señorías, a ver si entienden, la maternidad es una opción, no una imposición. Tanto si una mujer elige ser madre como no serlo en determinados momentos y circunstancias, la legislación de un país democrático y avanzado debe protegerla. Las leyes deben garantizar y proteger los derechos fundamentales de la ciudadanía a la que representa, y no, en ningún caso, para proteger principios ideológicos o morales de una institución determinada, como la Iglesia, por muy respetable que sea. Debe defender a todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, en este caso, señorías, en el caso del IVE, la vocación, por lo tanto, de un gobierno, de un estado debe ser la de proteger a las mujeres, en este caso, repito, en el ámbito de su salud sexual y reproductiva, y también garantizar las condiciones de la interrupción voluntaria legal y segura, no poder ponerse a la mujer en peligro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no estoy diciendo, además, nada que no haya sido reconocido por los diversos instrumentos internacionales que ha suscrito España con Naciones Unidas a través de las resoluciones del Consejo de Europa, del Parlamento Europeo, por las directrices técnicas para los sistemas de salud adoptadas por la Organización Nacional de la Salud sobre aborto sin riesgo, en 2012. Toda esa legislación, todo ese ordenamiento fue incorporado al nuestro a través de la Ley Orgánica 2/2010.</parrafo>
        <parrafo>También fue una ley que tuvo en cuenta el informe del Consejo de Estado sobre su constitucionalidad. Contó con aportaciones de personas expertas en los trabajos de la subcomisión que se generó, que se creó al efecto, y generó consenso entre distintas fuerzas políticas en su tramitación. Pero no le gustó a la derecha más rancia de este país; no le gustó al PP. No suele gustarle, nada que signifique avances en la capacidad de ejercer derechos y libertades por parte de las mujeres; al menos, así se puede deducir de su oposición permanente.</parrafo>
        <parrafo>Las señorías del Partido Popular han votado en contra y han recurrido, prácticamente, todas las leyes que nos han hecho más iguales o más libres. Ahora que creen poder, para eso utilizarán la mayoría absoluta que consiguieron con engaños, nos quieren imponer el mayor retroceso en derechos y libertades de nuestra historia democrática. No lo harán por la razón, por el consenso, por el diálogo... No. Lo harán por la fuerza. Y de eso, muchas mujeres saben algo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le hemos hecho las mujeres a Gallardón? ¿Qué le hemos hecho al ministro y a un puñadito de hombres, hombres, y mujeres, mujeres? ¿Por qué estos hombres no nos quieren libres? ¿Ni siquiera sobre nuestra maternidad podemos decidir? ¿Qué razones objetivas llevan a este Gobierno a eliminar la ley más allá de imponer su moral? La perspectiva moral, en un Estado de derecho, ¿puede anular la legal o la científica?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la ley española es una ley que reconoce los derechos humanos. Es una ley de plazos, combinada con indicaciones, como en la práctica totalidad de las leyes europeas. Proporciona garantía y equidad sanitaria, atiende la prevención, los embarazos no deseados y las enfermedades de transmisión sexual. Es una ley que otorga la debida protección prenatal. Respetó rigurosamente la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, y fue, además, un padre de la Constitución quien avaló, con su firma, el informe del Consejo de Estado. Fue Herrero de Miñón. No tiene este nombre ninguna connotación de que esté ni en contra de la Constitución, ni, desde luego, que no sea una persona de convicciones muy formadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué cambiarla? ¿A qué viene esa prisa que les ha entrado? ¿Teme el PP que no le dé la razón el Tribunal Constitucional, como no se la dio en el recurso en contra de la Ley de matrimonio de personas del mismo sexo? ¿Por qué no espera el ministro? Un ministro que ya, desde luego, se le ha quitado el disfraz de progre, ¿no? Bueno, se le ha quitado el disfraz y le ha entrado la prisa. La prisa porque quiere tomar decisiones antes de que el tribunal se pronuncie. ¿O no es nada de esto? ¿O es que quienes les dieron el crédito les están pidiendo los intereses? Ya les han pagado el primer plazo, ¿eh? Ya les han pagado el primer plazo quebrando el principio de igualdad de oportunidades y de acceso a la educación. Y ahora, con esta contrarreforma anunciada, aunque no aclarada, ceden al chantaje de los obispos y les pagan con la libertad y con la salud de las mujeres. De los obispos, porque los cristianos de base y teólogos reconocidos, se han mostrado en contra de la posición de la jerarquía de la Iglesia. Pero, claro, estos cristianos de base no realizan escraches masivos con vallas publicitarias en las orillas de las carreteras. Creo que los que pagan las vallas para recordar a Gallardón su compromiso son poquitos, con haberes, pero poquitos. Yo creo que no dan para un escrache presencial. Cinco, los cinco, a las cinco; esa es la media más o menos. Eso sí, se creen con derecho a decidir sobre la vida de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, esta reforma, o esta abolición de la ley pondrá más difícil a las mujeres tomar una decisión. Nunca ha sido una decisión difícil, debe de ser dificilísima. Pero cuando esta reforma se lleve a afecto, si es que lo consigue, una mujer para abortar dependerá de si tiene, o no, recursos para salir del país, como hace treinta años. El gusto que le han tomado a la máquina del tiempo, como hace treinta años. Y otra vez, según el ministro, las mujeres para hacerlo tendrán que ser madres. Y si no, ¿qué son?, ¿seres antinaturales? ¿Otra vez a buscar dinero para acceder a las técnicas de reproducción asistida para ser madres? ¿O eso sí lo van a garantizar? Con retrocesos en empleo, en conciliación, en plazas de guarderías, en permisos por maternidad, en dependencia... ¿Dónde nos quieren llevar? Pues, nos quieren llevar a la mujer igual a madre, igual a cuidadora... A la mujer como Dios manda, a ver si nos vamos enterando.</parrafo>
        <parrafo>No, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No, no es solo que estemos en contra de lo anunciado con esta reforma, es que lo vamos a combatir con toda la fuerza de las herramientas democráticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, hagan algo, díganle al ministro del Interior que las mujeres que se arriesgan a un aborto no son terroristas. Este es el más apasionado de los ministros, después de Gallardón —entiendo—, en la contrarreforma. Pero díganle también que quienes defendemos el derecho a decidirlo y realizarlo con garantías sanitarias, y dentro de la ley, no somos inductores de asesinatos, y sufrimos con el dolor; el dolor de ver a un recién nacido con una enfermad crónica, irreversible...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Torres, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Enseguida termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con una enfermad crónica e irreversible, condenado a unos días o a unos meses de vida. Son los padres y las madres de esos bebés los que más consultas realizan en los servicios que informan sobre la eutanasia.</parrafo>
        <parrafo>No, señorías, no creemos que las mujeres tengan que pagar ningún pecado original, que tengamos que espiar ese pecado. Y además recuerden, si, como dicen, cuando ya se quedan sin argumentos, se trata de cumplir la promesa electoral del señor Rajoy, póngase a lo que nos interesa más: creen 3,5 millones de puestos de trabajo y háganos felices, porque Rajoy lo prometió. Pónganse a ello y déjense de abrir debates, ya resueltos, que tratan de enfrentar a la ciudadanía. Dejen que las mujeres tomen sus decisiones de manera libre y responsable. Cuando una mujer tenga que tomar esta decisión —y tendrá que hacerlo consigo misma—, procuren que no tenga más angustia ni más inseguridad. Déjenla, señorías. Déjennos en paz, déjennos ser seres humanos, mujeres libres y responsables.</parrafo>
        <parrafo>Déjennos, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de su grupo interviene, a continuación, la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña Esperanza Oña Sevilla. Señora Oña, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna como mujer, como responsable, como madre y como discrepante de la izquierda parlamentaria en el Parlamento de Andalucía. Tengo derecho, tengo la posibilidad de defender otra postura, ¿o estoy desacreditada porque simplemente pensamos de distinta manera que toda la izquierda en Andalucía y en España?</parrafo>
        <parrafo>Yo no acepto las coartadas demagógicas de Izquierda Unida y del Partido Socialista. ¿Nos dicen que legislar es intervencionista? Legislar no es intervencionista; la legislación está precisamente para resolver conflictos. Por tanto, no pueden decir que si la ley entra en el aborto es un intervencionismo contra la mujer. Es simplificar los mensajes de una manera ofensiva.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé por qué la izquierda cree que este debate le pertenece. Yo no sé por qué la izquierda cree que esta es su bandera, que es su seña de identidad, y le molesta que el Partido Popular opine cuando representa a la mayoría de los andaluces y a la mayoría de los españoles. Esto es así. Y es un hecho, que no es porque Gallardón se apropie de la voluntad de las mujeres, es que Gallardón es ministro de Justicia porque lo ha deseado la mayoría absoluta de los españoles en una votación libre. En una votación libre.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Antes era el ministro progre que les gustaba; como ahora discrepa con ustedes, está desacreditado. No se puede ser, de verdad, no se puede ser más simplista en un tema importantísimo que a toda la sociedad le preocupa. No me parece normal equiparar proabortista —como ha dicho, me parece, la portavoz de Izquierda Unida— con libertad. Mire usted, yo soy una mujer libre, yo soy una mujer liebre y discrepo de ustedes. ¿Es que acaso tengo menos derecho en exponer las tesis del Partido Popular? Pues mire, si hablamos de derechos, de legitimidad y de representatividad, como acabo de decir, tenemos bastante más que tiene la izquierda parlamentaria en Andalucía. La propuesta que ustedes plantean es evitar que el Partido Popular haga lo que dijo que iba a hacer en su programa electoral. Evitar que el Partido Popular se exprese. Evitar que el Partido Popular cumpla una promesa electoral. Y tienen que desacreditar esa promesa electoral. Supongo que está mal no cumplir las promesas, que ustedes lo critican siempre, pero está muy bien cumplirlas, y eso es lo que va hacer el Partido Popular: cumplir su promesa electoral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Promesa electoral que además ustedes utilizaron, durante toda la campaña, como ariete contra el Partido Popular. Ya se encargaron ustedes de decir cien millones de veces que si el Partido Popular gobernaba en España iba a reformar la Ley del Aborto. Y, a pesar de eso, los hombres y mujeres libres votaron al Partido Popular. ¿O son solo libres los que les votan a ustedes? Votaron al Partido Popular, sabiendo que se iba a reformar la Ley del Aborto. ¿Y por qué se va reformar la Ley del Aborto? Porque algunos no creen que una niña de 16 años tenga que abortar sin que lo sepan sus padres. Ustedes han puesto aquí una serie de ejemplos muy dramáticos que todos compadecemos, evidentemente sí, pero la inmensa mayoría de las mujeres que abortan, acogiéndose ahora a la posibilidad de hacerlo sin ningún supuesto, son las mismas exactamente, numéricamente hablando, las mismas que antes se acogían al supuesto de peligro para la madre, ya sea por un peligro psíquico o un peligro físico; exactamente el mismo número. Lo que indica claramente que no existen tantos casos dramáticos como ustedes han puesto en esta tribuna para sensibilizar a la audición, o al auditorio. No estoy diciendo en absoluto que no haya que legislar, todo lo contrario; no estoy diciendo en absoluto que no haya que establecer paz ante los conflictos; pero precisamente ante dos bienes jurídicos a proteger… Porque ustedes han dicho: «El derecho de la madre». Pues claro que sí, yo soy madre y una mujer además comprometida con mi tiempo; claro que sí, el derecho de la madre, pero también el derecho del no nacido. Son dos bienes jurídicos a proteger, cada uno dentro del ámbito que le corresponda. Y ustedes, sin embargo, han decidido, con esta ley de 2010, que les parece restrictiva, corta. ¿Es que 120.000 abortos en España al año es poco, señora Doblas, señora Torres? ¿Es poco? ¿Ustedes quieren más? ¿No sería mucho más progresista promover la vida que el aborto? No es más progresista que no tengan que existir… [Aplausos.] Que no tengan que existir ese desamparo y esa amenaza a las que ustedes apelan y que yo conozco, como médico que soy también. Esa amenaza que muchísimas mujeres sienten ante una maternidad. Claro que sí, claro que sí. Existe una amenaza, las mujeres sienten miedo, sienten miedo a perder el empleo, sienten miedo a que puedan perder…, no sé, a lo mejor la tranquilidad en su familia por las críticas del entorno. Sienten presiones de todo tipo. ¿No sería mucho más progresista buscar una ley que acabe con que la maternidad sea una amenaza para la estabilidad de la mujer? Yo creo que sería muchísimo más progresista buscar la vida por todos los medios, que favorecer el aborto por todos los medios. A lo que ustedes llaman libertad, otros lo llaman barbaridad. Y es una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>¿Que tiene que haber..., por supuesto, que tiene que haber un equilibrio entre dos bienes jurídicos a proteger? Claro que sí. ¿Que algunas tendrá que prevalecer el de la madres y otras veces el del hijo? Indudablemente. ¿Cómo pueden saber ustedes que la ley de Gallardón o del Partido Popular es una ley que nos lleva a la época prodemocrática, que es una ley que va a hacer..., que haga que las personas que no tengan dinero se tengan que ir a abortar fuera? Pues, mire usted, la ley del Partido Popular —y lo saben, pero no lo dicen— va a ser la primera que despenalice el aborto en España, ya que las dos leyes socialistas tienen todavía penalizado el aborto en nuestro país. Penalizado el aborto en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y son ustedes, son ustedes los que, desde una minoría absoluta, tanto parlamentaria como moral, quieren imponer su ideología, su moral y sus complejos. Son ustedes los que, desde esa minoría, están atentando con la libertad de expresión de todos los españoles, que se han manifestado no en encuestas de demoscopia: se han manifestado en las elecciones, que es la única forma de hacerlo libremente y sin ningún tipo de dudas en los países democráticos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuestionar al Partido Popular, no. Cuestionar nuestra postura, seguro que no. No puede ser nunca un retroceso el adoptar o respetar la doctrina del Tribunal Constitucional, que por tres veces ha dicho que ahora mismo el bien jurídico a proteger, que es el no nacido, está absolutamente ignorado y olvidado. Por tres veces lo ha dicho el Tribunal Constitucional. Por tanto, ¿cómo puede decir la izquierda de nuestro país que respetar la Constitución, respetar la Constitución en su doctrina…?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, por favor…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A ver. Por favor, señorías, les ruego silencio. Les ruego silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, por favor. Ni siseos ni interrupciones. Da la sensación de que alguien está buscando provocar un tumulto. Por favor, mantengamos la calma. Mantengamos la calma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúo. Pero casi un minuto, señor presidente, se me ha hecho perder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El cuarto árbitro me lo dirá. No se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el querer imponer, como he dicho, sus propias ideas contra la expresión de la inmensa mayoría del pueblo español, me parece que eso sí que es una imposición; eso sí que es una violencia institucional; eso sí que es intromisión; eso sí que es intervencionista, y además por la fuerza democrática. Porque dicen ustedes: «No lo vamos a aceptar de ninguna de las maneras». ¿Qué es lo que no van a aceptar, que el Partido Popular haga sus deberes, que haga lo que tenga que hacer, que tengamos un reto por delante que vamos a intentar cumplir?</parrafo>
        <parrafo>Miren, el 71% de las mujeres que abortan en Andalucía son asalariadas o paradas; el 3% trabajan por cuenta propia. ¿No indican estos datos miedo a perder el empleo? Y el 67% de las mujeres que abortan tienen escasa formación. ¿No indican estos datos miedo a la desigualdad de oportunidades? De los 23.281 abortos que hay en Andalucía al año, el 35% de las mujeres no usaba ningún tipo de anticonceptivo. ¿No indica eso un fracaso de la prevención en la ley actual? De los 23.281 abortos que hay en Andalucía, casi la mitad, 9.000 mujeres, han abortado previamente entre dos y más de cinco veces. ¿No indica eso que se utiliza el aborto como un método anticonceptivo más?</parrafo>
        <parrafo>Veamos las realidades de la situación, las realidades de la situación. Y seamos valientes, no tiren ustedes la toalla, seamos valientes, no tiren ustedes la toalla, seamos valientes, afrontemos dónde están los problemas, en el origen y no en la consecuencia; en el origen de una sociedad que discrimina a la maternidad, que penaliza la maternidad, que la mujer tiene miedo por la maternidad. Eso es lo que hay que atacar con una ley, y el Partido Popular tiene ese reto, y ojalá seamos capaces de conseguir una ley que termine con la discriminación hacia la mujer y, más aún, con la discriminación hacia la mujer embarazada. Eso es mucho más progresista que resignarse ante las consecuencias y recurrir a abortos sin respetar los derechos del no nacido.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que acaso, es que acaso, como he dicho, por ejemplo…? O, bueno, no lo he dicho, pero lo voy a comentar, porque me parece un dato importantísimo: de los 23.281 abortos que hay en Andalucía, todos, menos 57, se están practicando en clínicas abortivas que se dedican exclusivamente a ello. ¿Ustedes creen que todos los ginecólogos de la sanidad pública y privada, que no quieren hacer esos abortos, están abducidos por el Opus Dei o por el obispado? ¿Ustedes creen que todos ellos, todos ellos…? [Aplausos.] ¿Ustedes creen que todos ellos son del Partido Popular? ¿No piensan que más bien esos ginecólogos consideran que extraer a un feto del seno materno es una práctica médica tremendamente desagradable? ¿No piensan ustedes que esos ginecólogos prefieren luchar por que el feto sobreviva y no por que se le trunque su desarrollo vital...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿No creen ustedes que esos médicos prefieren hacer otras cosas y por tanto, por tanto, se adhieren o hacen uso de su derecho a la libertad de conciencia, que, por supuesto ustedes quieren regular para impedirla?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el reto del Partido Popular, —y termino, señor presidente, pero quiero dejarlo muy claro— primero, es dar cumplimiento a este aspecto —puesto que los otros, los económicos, no los podemos cumplir de momento—, a este aspecto del programa electoral, como a tantos otros que estamos cumpliendo. No comprendo que ustedes critiquen que se cumpla el programa electoral y a la vez que no se cumpla. No pueden criticarnos entonces porque no lo cumplimos si ahora nos critican porque lo cumplimos. Vamos a dar cumplimiento a esta promesa del Partido Popular, vamos a despenalizar el aborto por primera vez en la democracia. No lo ha hecho la izquierda española y lo hará el Partido Popular. Una mujer que aborte nunca será culpable y siempre será la víctima.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a favorecer la seguridad en el empleo de las embarazadas, en la adquisición de una vivienda, en su formación, en la igualdad de oportunidades, para que no vea su embarazo como un peligro para su vida, a proteger a las menores de edad, respetar la objeción...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, ahora sí que debe terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, término, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>… respetar la objeción de conciencia de los profesionales, equilibrar los derechos de la madre y de su hijo no nacido, respetar al feto con discapacidad siempre que sea compatible con la vida. De la misma manera que todos nos llenamos la boca con personas ya nacidas, cuando son discapacitadas, para no marginarlas ni discriminarlas, ¿por qué un feto discapacitado que es compatible con la vida tiene que ser causa de aborto?</parrafo>
        <parrafo>Y eliminar, como he dicho, el reproche penal por primera vez en la democracia. La mujer que aborte con el PP no será culpable, sino que será víctima.</parrafo>
        <parrafo>Ampliar, en definitiva, el derecho a la vida. Esto es lo más progresista que podemos hacer y será el mejor legado que el Partido Popular pueda dejar a la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Grupo parlamentario autor de la iniciativa, para lo cual tiene la palabra su portavoz, doña Alba Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene usted la palabra. Le ruego que aproveche su intervención para clarificar su posición respecto a las enmiendas. Aunque lo ha hecho anteriormente, pero para que quede más claro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, debo empezar diciendo que ustedes no despenalizan el aborto, lo impiden. Lo impiden, lo quieren impedir, lo quieren impedir. [Aplausos.] Y en ese impedimento hay que recordar que las mujeres pierden el derecho a decidir sobre su maternidad. Es tan simple como eso.</parrafo>
        <parrafo>Usted se pregunta si puede opinar. Claro que sí, usted puede opinar, creer, ser católica, apostólica y romana, de derechas, tener un ideario como ninguno, maravilloso. Yo no se lo voy a negar en la vida. Y no la voy a forzar a abortar, ¿por qué me quiere usted forzar a ser madre? ¿Por qué quiere el Partido Popular que no seamos mujeres, sino madres? ¿Por qué? ¿Qué vida es la que buscan ustedes? ¿Qué vida es la que buscan ustedes? Decían en su programa electoral, porque ustedes no son claros, porque ustedes van de escondidillas, decían en su programa electoral: «Una ley de protección de la maternidad con medidas de apoyo a las mujeres embarazadas». ¿Esa es la reforma laboral, quizás? Porque no lo veo. No lo veo. ¿Dónde está esa ley de apoyo a la maternidad y a esas medidas para apoyar a la mujer, que no pierda su trabajo cuando se quede embarazada, si están ustedes propugnando el despido libre? ¿Cómo van a respetar los derechos de las mujeres? ¿Dónde está esa protección si están ustedes echando la gente de sus casas, si están apoyando a los bancos antes a que los desahuciados? ¿Dónde están esas medidas?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Decían en su programa electoral: «Cambiaremos el modelo de la actual regulación para reforzar la protección del derecho a la vida, así como de los menores». De un plumazo se han cargado el derecho a decidir de las menores. Las menores no tienen derechos. Eso es su proyecto de ley. Dicen ustedes «ya veremos»; como en su programa electoral, efectivamente: ya veremos si cumplimos o no cumplimos. Ya veremos, ya veremos. Eso se queda siempre en el no cumplimos, eso se queda siempre en el voy por ti. Eso se queda siempre en la imposición, en la dictadura, en las viejas formas.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que defienden la vida. Yo defiendo la vida. Defiendo la vida libre, defiendo una vida en la que la persona pueda desarrollarse en libertad, y defiendo, sobre todas las cosas, la capacidad de las mujeres para decidir. Porque eso es lo que ustedes no están dispuestos a asumir. Ustedes solo defienden la incapacidad, la esclavitud y la cerrazón. Las mujeres estamos dispuestas a defendernos frente a eso, sí señor. Y lo defenderemos en la calle, no le quepa la menor duda. Y lo defenderemos aquí, en los parlamentos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen una mayoría absoluta, pero no se les olvide, en esas mayorías podríamos entrar, podríamos a entrar a ver… Ya que usted suelta tantas estadísticas, que no se sabe de dónde salen, pero ya que usted suelta esas estadísticas, vamos a entrar en el voto real de los españoles, en el porcentaje de votos de españoles que votaron, en el porcentaje de votos que votaron al PP y en el porcentaje de votos que votaron al resto de partidos. Vamos a ver cuántos votos sacaron ustedes y vamos a ver qué mayoría absoluta era esa que sacaron ustedes y que les permite arrogarse la representación de todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Yo no la obligo a abortar. Usted me obliga a mí a ser madre.</parrafo>
        <parrafo>Y viene a recoger las desacertadas declaraciones del señor Gallardón, esas en las que decía que las motivaciones económicas y laborales eran un freno a la maternidad y que en consecuencia había que procurar que dichas circunstancias no condicionaran la decisión de la mujer, habilitando las medidas necesarias para evitarlo. Y, sin embargo, seguimos con políticas de recortes sociales, seguimos sin sanidad pública, seguimos sin educación pública, seguimos sin Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Qué hipocresía la del señor Gallardón, cuando ha estado jugando con un tema como el de las malformaciones fetales; qué hipocresía, después de decir el señor Rajoy, en el minuto uno de acceder a la Presidencia del Gobierno, que se acabó la Ley de Dependencia. Eso es lo que dijo Rajoy. Eso no lo dijo nadie más. Lo dijo Rajoy. Y acababa con la Ley de Dependencia y acababa con condiciones dignas para el cuidado de los discapacitados, para el cuidado de los incapacitados, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además acaban ustedes con todas las medidas sociales que pudiera haber. Y nos dicen que están defendiendo la vida. ¿Qué vida están defendiendo? ¿Qué vida están defendiendo? ¿La vida en condiciones paupérrimas? Esa vida de la que ayer teníamos estadísticas sobre la cantidad de niños que hay en situación pobreza extrema, hoy, en España. ¿Esa es la vida que ustedes defienden para los niños? ¿O están defendiendo, como ya apuntaba anteriormente, que los padres abandonen a sus hijos porque pueden hacerlo, porque pueden hacerlo? ¿Es esa la vida que están ustedes defendiendo?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, dice también que esos ginecólogos, esos ginecólogos son todos contrarios a la práctica del aborto. Señora Oña, hay que ser muy valiente en este país para practicar un aborto. Hay que ser muy valiente. Y había que ser muy valiente antes. Y eso se reformó, afortunadamente, porque había que ser muy valiente. Y se corren muchos riesgos cuando se practica un aborto. Y ustedes lo están diciendo: «Es que nosotros vamos a considerar a las mujeres como víctimas, a las mujeres que abortan como víctimas». Y entonces van a considerar a los médicos que practican esos abortos como criminales. Ustedes están entrando por la puertecilla falsa, ustedes están empleando el discurso engañoso, porque es eso lo que les viene bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se equivoquen, no se equivoquen, la gente lo entiende. Si me concedes el derecho, me tienes que conceder la prestación. Y por eso, por eso en esta proposición no de ley hablamos de que esa prestación se haga efectiva por el Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo hago mías las palabras de Maylo Sánchez, Secretaria de la Mujer de Comisiones Obreras de Granada, lo dice muy bien, dirigiéndose a Gallardón: «Es muy fácil y barato —y barato— preocuparse por los no nacidos, ya que las personas —las personas— necesitan una vida digna y con derecho: derecho al trabajo, a la vivienda, a la protección social y a la salud; todos ellos derechos fundamentales que vienen siendo sistemáticamente vulnerados y conculcados por el desgobierno del que usted forma parte. Para su conocimiento, las mujeres han escogido otra vida, una vida con derechos y sin violencia y, sobre todo, con el derecho a elegir».</parrafo>
        <parrafo>Pero, obviamente, como decía, la despenalización del aborto no garantiza por sí misma que las mujeres puedan ejercer ese derecho, y se necesita una normativa que asegure las condiciones necesarias para que su decisión, su libertad se pueda llevar a efecto, algo que también reclamamos las mujeres que decidimos ser madres.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí entramos en otro de los problemas que plantea la actual normativa, y es que hoy el 97,5% de los abortos se realizan en las clínicas privadas. El hecho de que solo el 2,5% de los abortos se realicen en la sanidad pública no es achacable a una sola causa. Hay problemas de falta de voluntad política de las administraciones sanitarias de comunidades autónomas; problemas de falta de información sobre los trámites a realizar; dificultades en dichos trámites que en ocasiones llevan a superar los plazos; interpretaciones restrictivas de las autoridades sanitarias y falta de personal sanitario, quizás motivado por el miedo a las sanciones más que por una ideología concreta; falta de garantías y protocolos que respalden a los médicos frente a la Iglesia y a lo más reaccionario de la sociedad. Hace poco tuvimos ocasión de conocer la sentencia absolutoria de los médicos de una clínica abortista. Ahora, ahora se ve esa persecución a la que están sometidos esos ginecólogos y esas ginecólogas y que usted atribuye a su ideología. No señor, sigo diciendo: están perseguidos, están sancionados.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres, en definitiva, después de décadas de democracia, seguimos siendo ciudadanas de segunda clase si permitimos estas barbaridades. Por eso, señorías del Grupo Socialista, no acabo de entender la primera de las enmiendas a la proposición no de ley. Comprendemos que en esta materia se han realizado avances, muchísimos avances, no exentos de dificultades, pero lo cierto es que hemos de seguir avanzando. Desde la consideración de la mujer como esclava hasta hoy, fíjense ustedes si se han producido avances, y en esta materia hay que avanzar más, porque, si no, seguiremos anclados en el «ciudadanas de segunda», en los plazos para ver hasta dónde llega nuestra capacidad, si hasta las 14 semanas o hasta las 24.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PP, ustedes nos dicen que dónde está..., dónde está la libertad de la mujer. ¿Cómo pueden ustedes saber que esa libertad de la mujer, esa capacidad y esa responsabilidad de la mujer no es válida para decidir? Nos están llamando «imbéciles». Ante una decisión, que será seguramente la más importante de nuestras vidas, ustedes se permiten el lujo de intervenir en ella y de decir qué es lo que debemos hacer. Y por eso les digo que ustedes no defienden la vida, ustedes no defienden la libertad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., no defienden la capacidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Doblas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>..., y que las mujeres estaremos dispuestas a defendernos porque ya estamos acostumbradas. No sigan por este camino porque nos encontrarán en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, se deduce de la intervención de la señora Doblas que no se acepta la enmienda número 1 del PSOE y que hay un texto transaccional consensuado para la enmienda relativa al apartado 2.e) y para la enmienda relativa al apartado 3. ¿Se acepta la transacción por el PSOE? La portavoz indica que sí, por tanto se tendrá en cuenta en la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

