<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Almería, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000100</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al colector de aguas residuales del Medio Andarax (pág. 103).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, por el Grupo Popular, es relativa al colector de aguas residuales del Medio Andarax. La formula su diputado, señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el 24 de diciembre de 2009, el día de Nochebuena, y debido a una crecida del río Andarax, se rompió el colector de aguas residuales que iba hasta la depuradora de Alhama. Desde entonces, los vertidos de agua residuales de los pueblos del Medio Andarax van directamente a dicho río, contaminando el cauce y creando problemas de insalubridad e higiene en los municipios de la Ribera del Andarax.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué medidas tiene previstas para solucionar los problemas que llevan sufriendo estos vecinos durante más de tres años?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, esta Consejería ha declarado de interés de la Comunidad Autónoma, más bien el Consejo de Gobierno, un conjunto de actuaciones relacionadas con la depuración de los municipios del Medio Andarax, que, como usted sabe, ostentan la competencia exclusiva en esta materia: concretamente, actuaciones de agrupación de vertidos y colectores de Alavia, Alicún, Huécija y Terque; el EDAR y los colectores de Alhama de Almería, y la agrupación de vertidos y colectores de Bentarique, Íllar, Istintorio y Rágalo.</parrafo>
        <parrafo>Estas actuaciones forman parte de las infraestructuras hidráulicas recogidas en el Acuerdo de Consejo de Gobierno de 26 de octubre de 2010, y, conforme a la Ley de Aguas de Andalucía, se financian..., se financiarán con cargo al canon de mejora autonómica, cuyas inversiones están siendo planificadas y priorizadas en el momento presente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me alegra que ustedes tengan previsto construirla, lo que no me ha dicho es cuándo la van a construir. Porque es que, desde que ocurrieran estas inundaciones, la Consejería ha hecho oídos sordos a las peticiones de estos municipios, y hace ya más de tres años, y es solo un millón de euros el coste que tendría llevar estas aguas residuales hasta Alhama, que es lo que han pedido estos municipios. También, además, le han pedido limpiar el cauce del río, que ahora le han dado permiso para limpiarlo. En esto han cambiado de opinión en la Consejería, desde las últimas inundaciones han cambiado de opinión y ahora sí permiten a los alcaldes y a los municipios limpiar los cauces de los ríos.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, además, que la depuración es una competencia municipal, pero está claro que, en este caso, es a la Junta de Andalucía a la que le compete arreglar este colector, que además son problemas porque la Junta no ha cumplido su Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones, y tampoco ha limpiado los cauces como el río Antas, el río Adra o el Andarax; de ahí vienen todos estos problemas, por eso se rompen los colectores.</parrafo>
        <parrafo>Usted ya lleva un año gobernando, y eso fue en el año 2010, según me ha dicho, ya han tenido tiempo de haberlo hecho. Pero es que además no solamente en este año, sino que en los diez años anteriores no han cumplido el Plan de Avenidas e Inundaciones ni en un 30%. Y cada vez que llueve se producen los mismos daños, ayer teníamos el ejemplo en el arroyo Argamasilla, el río Guadalete. Son siempre los mismos sitios, ustedes tienen bien definidos los puntos de riesgo y los lugares de actuación prioritaria. Saben perfectamente cuáles son las actuaciones de emergencia, pero no hacen nada, no ejecutan las obras que todo el mundo sabe que ustedes tienen que hacer. Pocas cosas hacen ustedes y cuando las hacen las dejan a medias, como es el caso además de las ramblas de El Cañuelo. Ahí tienen ustedes a los agricultores sin poder acceder a sus fincas y han vertido el agua en una rambla que desemboca en una playa importante de Roquetas, que además puede perder la bandera azul. Ayer estaban los agricultores allí concentrados, y ustedes, sin darles ninguna solución.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho en comisión además que no van a ejecutar los accesos de las ramblas, que no van a ejecutar la depuradora de Antas tampoco; y que no van a limpiar los cauces de ramblas y ríos. Por eso me alegra que en este caso, en el río Andarax, ustedes vayan a ejecutar la obra…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Alcaraz, muchas gracias.  Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, intento seguir la lógica de su razonamiento y me cuesta. Porque usted intenta atribuir siempre a la Junta de Andalucía aquellas responsabilidades diferentes de donde gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir una cosa, lo que no se puede es pedir la limpieza de cauces, de ramblas y de cañadas, y al mismo tiempo pedir autorización para que tengamos un semáforo y pasos en una rambla o una cañada. Escoja usted.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo coherente es que cada uno tenga su responsabilidad, y si hay cualquier problema relativo a la seguridad de los ciudadanos, y pasa el agua, lógicamente, por una cañada de una rambla se la van atribuir ustedes a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, no hagan ustedes estas peticiones porque me parecen que son, ciertamente, un poco extrañas. Como lo es, ciertamente, que usted se extrañe que haya una competencia local que ha asumido la Junta, que ha querido asumir, y que vamos a realizar una serie de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hemos invertido más de mil millones en depuración desde el año 1991. El 80% de la población andaluza cuenta con infraestructuras de depuración. Estamos llevando a cabo en intervenciones, que son ciertamente muy costosas en algunas localidades rurales, porque son algunas que no interesan, ciertamente, a las grandes intervenciones que se podrían efectuar de carácter público privado u otras. Pero, bueno, creo que efectivamente nos corresponde como Administración pública, y espero que cada una, en el respeto a las competencias de los demás, las lleve a cabo y no las convierta en motivo de polémica política.</parrafo>
        <parrafo>Los municipios incluidos en la aglomeración disponen de una red de colectores y depuran la mayor parte de sus aguas en la EDAR de Alhama, en Almería. Y yo creo que debemos continuar en esa programación que le he indicado hace un momento, dando respuesta de forma positiva a las preocupaciones de los ciudadanos sin entrar en polémicas que a ningún lugar conducen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

