<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Joven, Política de austeridad, Política de la juventud</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000060</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los recortes del Gobierno de la Nación en políticas de juventud (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a los recortes del Gobierno de la Nación en políticas de juventud, del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, una sociedad en la que la juventud no tiene esperanza es una sociedad, sencillamente, que no tiene futuro. Y sin esperanza es como está dejando el Gobierno de la Nación, el Gobierno de Rajoy, a la juventud española.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no nos sorprende, porque una vez escuchada la intervención del portavoz del Grupo Popular, el señor Castellón, haciendo todo un alegato en contra de las políticas de juventud, de las que se ha mofado, y que además son políticas hechas por colectivos y entidades que representan a la juventud... No colectivos radicales —siento que usted tenga esa apreciación, señor Castellón—... Por lo tanto, no nos sorprende, desde luego, que si ese alegato lo hace un diputado del Partido Popular, pues que el Gobierno de la Nación esté adoptando las medidas que está adoptando en contra de la juventud española.</parrafo>
        <parrafo>Y digo en contra de la juventud porque, sin duda alguna, los jóvenes españoles están padeciendo y están siendo especialmente azotados por la crisis, pero están siendo especialmente azotados por el Gobierno de la derecha, que tomó como una sus primeras medidas como Gobierno la eliminación de la renta básica de emancipación, dejando a miles de jóvenes españoles sin oportunidad de poder independizarse; que, después, aprobó una reforma laboral especialmente lesiva contra los derechos de los trabajadores y trabajadoras jóvenes, a los que les da la oportunidad, a los empresarios y empresarias, de despedir sin ningún tipo de indemnización; que, después, vino un real decreto, a través del cual se subían las tasas universitarias hasta límites que van a dejar que muchos estudiantes españoles, de las universidades, no puedan formalizar su matrícula en el próximo curso, y que, después, también ha llegado un recorte. Por poner un ejemplo, en las becas, que han reducido a más de la mitad el número de becas Erasmus.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas medidas —y podríamos continuar, señora Consejera— vienen a demostrar que el Gobierno de la Nación se está cebando especialmente con la juventud española.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos, como hacemos en cada una de nuestras iniciativas, una vez más, no solo por los jóvenes, sino por los hombres y mujeres de esta tierra, que entendemos que son, en este caso, más vulnerables, como es el caso de la juventud andaluza. Y queríamos conocer cuál es la valoración que hace el Consejo de Gobierno de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, han transcurrido apenas seis meses desde que el señor Rajoy llegara a la Presidencia del Gobierno, y la confianza en este país se encuentra en mínimos, la situación económica peor que nunca, la deuda pública en niveles desconocidos y el índice de paro en aumento. Y, muy lamentablemente, por encima del 45%, si hablamos de juventud. Y todo eso gracias a una agenda oculta y a una política de recortes que ha puesto en el centro de la diana a esa población juvenil. Por eso, los pilares básicos para nuestra población joven, que son la independencia personal, su capacidad económica y su capacidad social, están viéndose directamente trastocados por esos recortes presupuestarios del Gobierno de la Nación. Y me refiero a recortes como la supresión de la renta básica de emancipación, que ha dejado en Andalucía a más de mil jóvenes que esperaban acceder a esta posibilidad, sin ninguna posibilidad para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, en el año 2011, Andalucía era la tercera de España en solicitudes resueltas de forma positiva, con cerca de cuarenta y ocho mil resoluciones; o recortes como la reducción de un más de un 20% del presupuesto de Educación. Frente a eso, el Gobierno andaluz va a mantener las ratios actuales y va a trabajar, aunque nos estén bloqueando permanentemente las oposiciones para el profesorado por parte del Gobierno de la Nación. O recortes como el del 60% en el sistema universitario, que va a mermar directamente las posibilidades de nuestra juventud, y que, concretamente, si hacemos referencia a la política de becas, estamos hablando de un recorte de casi el 12%.</parrafo>
        <parrafo>Y por poner un ejemplo: En la Universidad de Sevilla puede afectar casi al 60% de los alumnos matriculados. Y todo eso unido a una subida de las tasas universitarias de hasta el doble del precio actual, y a las que la Junta de Andalucía se va a poner en frente, estableciendo —como decía— para el próximo curso los precios públicos en el mínimo de la horquilla fijada por el real decreto del Gobierno central, y acompañando ese ajuste obligado de las tasas con un plan destinado a compensar el incremento de precios públicos en las matrículas.</parrafo>
        <parrafo>Y otro recorte, al que le podemos sumar el de casi dos mil millones menos con los que en el 2012 va a contar la Secretaría de Estado, del I+D+i, que va a provocar una auténtica fuga de talentos en nuestro país, como una pérdida de la inversión pública en la formación de nuestros jóvenes. Y a eso le podemos añadir una reforma laboral que ha precarizado aún más el empleo juvenil en este país.</parrafo>
        <parrafo>Pues, frente a todo eso, frente a esa medida de recortes a los que nos estamos enfrentando por parte del Gobierno andaluz, con decisiones injustas del Gobierno de España, vamos a seguir apostando, desde este Gobierno, por los servicios públicos básicos, por el desarrollo del II Plan Integral de Juventud, y vamos a poner en marcha un compromiso que consideramos prioritario: la ley de la juventud andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con mucha brevedad, señora Consejera, solo para agradecerle la información y para animarla, desde luego. Y, desde luego, decirle que va a contar con el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista en ese ejercicio de la rebeldía, de la rebeldía desde la lealtad institucional, para que nuestra juventud, la juventud andaluza, tenga, al menos, luz al final del túnel.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

