<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Capital de riesgo, Depósito bancario, Protección del consumidor, Banco, Valor mobiliario, Emisión de valores</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000185</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los expedientes administrativos iniciados por la Junta de Andalucía contra diecinueve bancos por las participaciones preferentes (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a expedientes administrativos iniciados por la Junta de Andalucía contra diecinueve bancos por las participaciones preferentes, dirigida, asimismo, al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales por el diputado señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, nos gustaría, dadas las noticias que hemos recibido durante estos días de la iniciativa que ha tomado la Secretaría General para el Consumo, nos gustaría conocer de esos expedientes administrativos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, con sumo placer en nombre del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estamos ante un tema muy importante, un tema que preocupa al conjunto de la ciudadanía sobre una serie de actuaciones que se han hecho, por parte de determinadas entidades bancarias, que han perjudicado a un número muy importante de andaluces y andaluzas y que conlleva prácticamente una extorsión desde el punto de vista del maltrato, es decir, en el uso de usuarios de las bancas, lógicamente, a casi cuatro mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el 9 de octubre, la Secretaría General de Consumo, dependiente de esta Consejería, ha puesto en marcha un expediente sancionador. ¿En base a qué? En base, lógicamente, a que hoy las informaciones que tenemos encima de la mesa son 391 reclamaciones presentadas por personas afectadas contra 19 entidades bancarias.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, aunque la regulación en materia de las preferentes y las acciones sancionadoras era algo que dependía exclusivamente de la Comisión Nacional del Mercado de Valores, nosotros creemos que, efectivamente, el Gobierno tiene que intervenir para defender a los más débiles frente a lo que ha sido un elemento de engaño, en muchos de los casos, sobre familias y personas que, efectivamente, necesitaban otro trato.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, lo hacemos en base a lo que representa el Estatuto de Autonomía, artículo 27; a la base de la Ley 13/2003, de 17 de diciembre, de Defensa y Protección de los Consumidores, y apoyados en informes del Instituto Nacional de Consumo del pasado 23 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenemos capacidad para intervenir, creo que debemos intervenir, y muy especialmente yo creo que hay que proteger a los más débiles e impedir que salgan indemnes las entidades implicadas en engaños de esta naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, coincido con usted en que esto es uno de los dramas sociales que hemos vivido en los últimos tiempos, junto a otro cúmulo de ellos, ¿no? Y es verdad que lo que usted afirma también lo comparto. La Administración autonómica, aunque no es directamente la competente, no puede estar ajena a un problema de esas características que ha provocado un auténtico drama social, ¿no? Y, concretamente, en Andalucía, usted dio los datos en la última comparecencia, en la que también se le preguntó sobre este tema, y ahora aquí conocemos que a través de la Secretaría General de Consumo se va a actuar contra esos 19 bancos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjese, yo creo que ahora que en estos días se está hablando tanto y tanto del descrédito de la política y de los políticos, creo que esta es una de las cuestiones en donde toma cuerpo la utilidad de la política, ¿no? Por eso yo creo que es importante traer a esta Cámara asuntos que afectan directamente a los ciudadanos, como es el caso que nos ocupa hoy. Tanto es así que hoy muchos ciudadanos estarán pendientes de esa actuación que la Secretaría General para el Consumo de su departamento está provocando, y está actuando, y da un rayo de esperanza a una situación que de verdad es indigna. No puede ser que, en una sociedad moderna como la nuestra, personas de avanzada edad sean pseudoengañadas, a través de esos instrumentos financieros. Y aquí, de verdad, el rostro más duro de eso que denominan «mercado» aparece, porque, efectivamente, aquí es donde se ven claramente los trabajos especulativos que algunas entidades bancarias llevan a cabo para, sin tener en cuenta ni la edad, ni la formación, ni los sentimientos, actuar claramente con ese pseudoengaño que ha provocado ese drama social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que lo que hay es que congratularse de que la política tiene una utilidad para los ciudadanos, y los políticos están al servicio de los ciudadanos, como aquí hoy se demuestra con el trabajo de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Con brevedad, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Compartiendo totalmente la reflexión, señor Jiménez Barrios, decir también que hemos mantenido contacto con la Fiscalía y que, efectivamente, vamos, a la Fiscalía Superior de Andalucía, a plantear todos los elementos que puedan permitir también la intervención desde tal entidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, finalmente, yo quiero situar y aclarar que, para la devolución de cantidad de las personas afectadas que llevan soportando un enorme sufrimiento, mantenemos abierta también una posición de diálogo, de carácter constructivo, para que aquellas entidades que lo consideren oportuno, que creo que deberían ser todas, devuelvan, lógicamente, lo indebidamente sustraído a las personas que tanto están sufriendo con esta situación de las preferentes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

