<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aeropuerto, Relación estado-región, Transporte aéreo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000093</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los planes del Gobierno central con los aeropuertos andaluces (pág. 112).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Colón Lozano y D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Colón Lozano, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también al Consejero de Turismo y Comercio, en este caso, por el Grupo Socialista, es relativa a planes del Gobierno central con los aeropuertos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La formula la diputada, señora Colón Lozano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Durante 2011, Andalucía recibió 27.700.800 turistas. Estos turistas generaron en Andalucía unos ingresos que ascendieron a 15.488 millones de euros. El 60% de estos turistas son españoles y los de procedencia extranjera representan algo más del 39%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en estos momentos, los datos son de disminución del porcentaje de turistas españoles. Este comportamiento es debido a las medidas que ha puesto en marcha el Gobierno del Partido Popular. La reforma laboral ha echado ya a más de seis millones de personas al paro —casi un millón son jóvenes—, ha recortado las políticas activas de empleo en un 57%, ha subido los impuestos como el IVA, el IBI, la luz y, lo que es más importante para este sector, las tasas aeroportuarias. Ha bajado, además, las pensiones, lo que ha significado que el poder adquisitivo de las familias se ha visto reducido de una manera muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y esto ha repercutido también en el comportamiento de las personas a la hora de hacer turismo. Hay personas que realizaban uno o dos viajes al año, y ahora realizan uno o ninguno. Y las que viajan lo hacen en condiciones económicas muy deficitarias, por lo que consumen menos, invierten menos y también la estancia es menor. Y la partida de alojamiento también se ha visto reducida.</parrafo>
        <parrafo>El uso del avión se ha visto disminuido a favor del autobús y del tren. En ello, como decía antes, ha influido mucho el incremento de las tasas aeroportuarias. Se constata que los aeropuertos andaluces han registrado un total de 1.817.845 pasajeros en los dos primeros meses del presente año, lo que ha significado un descenso del 10,5% respecto al mismo período de 2012. Además del descenso del transporte de viajeros, han descendido las operaciones en transporte de mercancías, siendo notable en los aeropuertos andaluces de Málaga, Sevilla y Jerez. El tráfico aeroportuario y las instalaciones aeroportuarias han sido determinantes para la vertebración del turismo, y no quiero perder el tiempo en explicar las ventajas que el tráfico aeroportuario ha significado para este sector.</parrafo>
        <parrafo>En este sector, como se sabe, existe una gran inquietud debido a la falta de noticias que aporten seguridad y certeza con relación a su futuro, a corto y a medio plazo, fundamentalmente. La Ministra ha anunciado un plan que ha supuesto ya la disminución de horas de trabajo en los aeropuertos de Andalucía, ha afectado ya a algunos de nuestra Comunidad. Los sindicatos están inquietos, como digo.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que el Gobierno, por lo tanto, nos aclare las declaraciones que, al mismo tiempo, la Ministra hizo sobre la posibilidad de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Colón, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... entrada de capital privado. Quiero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La posición del Gobierno de Andalucía es clara al respecto. Nosotros apostamos, de manera clara, por la rentabilidad y por la viabilidad de las infraestructuras aeroportuarias de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que los aeropuertos de Andalucía no solo tienen un papel importante desde la perspectiva económica, que la tienen, o desde la perspectiva turística, que la tienen, sino que también tiene una importancia muy importante desde la óptica del equilibrio territorial de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que la competencia sobre las infraestructuras aeroportuarias radica en el Ministerio de Fomento y en AENA. Por eso, le remitimos una carta, el pasado 4 de febrero, a la Ministra, para, reconociendo esa competencia, decirle que estábamos dispuestos a hablar, a negociar, a dialogar, para garantizar la viabilidad de todas las infraestructuras aeroportuarias de Andalucía. Porque hay unas infraestructuras en las que se han hecho inversiones muy importantes de recursos públicos —solo en el año 2012, cerca de cien millones de euros invertidos en aeropuertos de Andalucía— que es imprescindible rentabilizar desde la óptica económica, turística y territorial. Puede darse el caso, señorías, que Andalucía sea el destino turístico con mejor y más modernas infraestructuras aeroportuarias de toda la península ibérica, y que, al mismo tiempo, sea el destino turístico con menos conexiones aéreas directas de toda la península ibérica. Esa contradicción es inaceptable para el Gobierno de Andalucía. Queríamos hablar y queremos hablar con el Gobierno de España para negociar un plan de futuro, para aportar Andalucía lo que sea necesario a ese plan de futuro. Lamentablemente, la Ministra nos ha contestado diciendo que comparte nuestras reflexiones pero que no ve necesaria la reunión.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es un error, porque la colaboración leal e institucional que le ofrecemos desde el Gobierno de Andalucía solo tiene un objetivo: velar por los intereses económicos, por los intereses turísticos y por el equilibrio territorial de nuestra tierra, que es lo mismo que decir apostar por la viabilidad económica, presente y futura, de las infraestructuras aeroportuarias existentes en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

