<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Asociación de municipios</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000227</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al abandono del Partido Popular de la Asamblea de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias (FAMP) (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. Micaela Navarro Garzón, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, muchas gracias. Su tiempo ha concluido, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, por el Grupo Parlamentario Socialista, y relativa al abandono del Partido Popular de la Asamblea de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, después de haber conocido la noticia de abandono del Partido Popular de la Federación Andaluza de Municipios, preguntarle qué afecta, en qué afecta a la interlocución del Consejo de Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Me parece, señor Jiménez Barrios, una pregunta oportuna y que está en el debate de los andaluces y las andaluzas en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias es una entidad que tiene por objeto representar a las entidades locales en el ámbito andaluz, y de esa representación hace dejación claramente el Partido Popular en lo que yo he planteado como una cuestión de premeditación, alevosía y situar una confrontación innecesaria entre los ayuntamientos de la Comunidad y, lógicamente, el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades locales se pueden constituir asociaciones de ámbito estatal y autonómico para promover, promocionar y proteger sus intereses comunes. Y, en esos intereses comunes, lo expuesto claramente justifica aspectos que tiene que desarrollar la federación andaluza: consultas, emisión de informes en distintos procedimientos autonómicos, representación de los gobiernos locales ante la Junta de Andalucía, el nombramiento de los representantes de los gobiernos locales en los diversos órganos de concertación local, así como los distintos órganos colegiados que requieren dicha participación y hacen importante esa participación para implicar una lealtad institucional entre ayuntamientos y Comunidad Autónoma de Andalucía. En este contexto se produce la decisión del Partido Popular de abandonar la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>A mi entender, como le he dicho, es una estrategia de confrontación que impulsa el propio Presidente del Partido Popular, porque así lo ha expresado. Yo creo que es un acto, a mi juicio, cargado de irresponsabilidad política; cargado también de deslealtad institucional, en la que pareciera que el Partido Popular no quiere aceptar las reglas del juego de la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias, que establece en sus estatutos cómo se conforman los órganos de gobierno de la citada federación.</parrafo>
        <parrafo>Los órganos de gobierno son claros. Atienden, lógicamente, a la representatividad democrática salida de las urnas en las últimas elecciones municipales. Ahí parece que, efectivamente, hay una prevalencia de más votos, desde el punto de vista de cercanía progresista que conservadora; pero hay también una voluntad, la voluntad de corresponsabilidad en el gobierno de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, como ha ocurrido hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no deben simplemente valer las federaciones de municipios y provincias cuando alguien puede dirigirlas y no valer cuando, de acuerdo con los estatutos y democráticamente, no pueden hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, me parece un acto de clara irresponsabilidad. No se puede decir, cuando yo gobierno la FEMP, por ejemplo, me vale la FEMP, y, cuando no puedo gobernar directamente la FAMP, no le vale ese instrumento, que tiene, además, una experiencia de corresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, a pesar de ser muy grave la situación, le digo, señor Jiménez Barrios, que he pedido y sigo situando que el Partido Popular y el Presidente del Partido Popular reconsideren una posición que no lleva al municipalismo andaluz a ningún sitio y, menos, a la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Simplemente para quedarme con su última reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay que solicitarle al Partido Popular que reconsidere esa decisión, porque, efectivamente, afecta a los intereses de los ayuntamientos de Andalucía, ¿no? Es una voladura controlada, a mi entender, lo que ha practicado el Partido Popular. Y, además, lo hace con una gran contradicción, porque son los mismos estatutos, los artículos son iguales, los mismos estatutos los que rigen a la Federación Andaluza de Municipios que los que rigen a la Federación Española de Municipios. Fueron, además, aprobados por unanimidad. Por tanto, ese gran consenso de la FAMP debería ser un valor supremo que conservar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No es serio que un partido como el Partido Popular abandone las instituciones. Eso, ellos se encargan de decir que es de otro tipo de partidos políticos, ¿no? Tienen que volver a la senda institucional porque tienen que hacerlo. La máxima representación de los ayuntamientos andaluces no puede ser volada de esta manera, ¿no? Y, además, fíjense ustedes —y yo creo que es importante dar estos datos—, los argumentos en los que se basan yo creo que son fácilmente rebatibles. Las alcaldías del Partido Socialista son 375, por 268 del Partido Popular. Por tanto, 107 alcaldes más para el Partido Socialista. Tres mil ochocientos cincuenta y cinco... Es lo que dicen los estatutos, 3.855 por 3.145 del Partido Popular, 710 concejales más del PSOE. Votos populares, 1.801, son los votos de la suma de Partido Socialista e Izquierda Unida, y 1.600 el Partido Popular. Por tanto, 197.331 votos populares más del PSOE y de Izquierda Unida. No es serio, no es serio. Y el señor Zoido, de verdad que yo lamento que no vuelva al Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso —termino—, lo que se esconde detrás del abandono del Partido Popular de la Federación Andaluza de Municipios es volver a reeditar aquello de la conferencia de alcaldes de las capitales de provincia. Eso es un error, es un error garrafal contra el resto de los ayuntamientos de Andalucía y debería ser considerado por un partido que pretende ser una alternativa en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

