<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>6</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Enfermedad infecciosa, Enfermedad vegetal, Industria agroalimentaria, Producción agrícola, Riesgo sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000023 9-12/APP-000019</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente sobre el balance de la gestión del Gobierno andaluz ante la crisis del E. coli (pág. 38).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000023</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la actuación realizada por el Gobierno y la situación actual de los productos agrarios andaluces que en su momento se vieron afectados por la información acerca de la bacteria E. coli,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000019</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre el balance de la gestión del Gobierno andaluz ante la crisis del E. coli,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veinte horas, cincuenta y dos minutos del día trece de junio de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente comparecencia de este punto primero del orden del día: solicitud de comparecencia del Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente ante el Pleno, a fin de informar sobre la actuación realizada por el Gobierno y la situación actual de los productos andaluces que en su momento se vieron afectados por la información acerca de la bacteria E. coli, iniciativa de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, así como por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar la comparecencia, tiene la palabra nuevamente el Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera brevemente recordar, al comienzo de mi intervención, los principales hitos que tuvieron lugar durante la crisis que se desarrolló el pasado año y que me parece es importante recordar a un año vista para poder efectuar un balance de las principales actuaciones y de los resultados que se han producido en relación con la gestión de la crisis, una crisis que, me permito recordar ante ustedes, fue una crisis sin precedentes, y unos mecanismos comunitarios de gestión excesivamente complejos.</parrafo>
        <parrafo>El 26 de mayo del año 2011, el sector de las frutas, el sector de las hortalizas de España y, en particular, el de Andalucía se enfrentó a una crisis sin precedentes a raíz de la asociación absolutamente injustificada del consumo de hortalizas frescas andaluzas con el brote de E. coli en Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes recordarán, las declaraciones desafortunadas de una Senadora de la ciudad de Hamburgo, citando y mencionando una partida de pepinos procedentes de dos empresas andaluzas, motivó una pérdida repentina de confianza de los consumidores que causó una perturbación muy importante en todo el mercado de frutas y de hortalizas. Y, en pocas horas, todas las operaciones comerciales de frutas y hortalizas andaluzas y españolas se vieron afectadas en un grado u otro, de tal modo que el lunes 30 de mayo el impacto se había extendido a países como Austria, Reino Unido, Dinamarca y Finlandia, cerrando países como Francia su mercado del melocotón o inclusive Rusia, prohibiendo la entrada de todas nuestras frutas y hortalizas europeas.</parrafo>
        <parrafo>Frente a ello, las instituciones comunitarias reconocieron parcialmente la gravedad de esta crisis, disponiendo medidas excepcionales de apoyo al sector de las frutas y hortalizas. Otras medidas excepcionales establecieron ayudas económicas para todos aquellos productores, tanto los socios de las organizaciones de productores de frutas y hortalizas como los no asociados que hubieran realizado retirada de producto, renuncia de cosecha o cosecha en verde durante el periodo comprendido entre el 26 de mayo y el 30 de junio de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Estos mecanismos de ayuda eran los únicos disponibles en el ámbito europeo, no estaban diseñados para crisis alimentarias ni se habían elaborado para productores no asociados a OPFH, quienes, por tanto, desconocían su procedimiento de utilización.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como saben ustedes, nuestra tierra, es la Comunidad con mayor superficie dedicada a los cultivos hortofrutícolas, más de treinta y dos mil hectáreas, con más de doce mil productores en el conjunto de la Comunidad. Tenemos un 46% de esos productores agrupados en 106 organizaciones de productores de frutas y hortalizas, y está no asociado el 54% restante.</parrafo>
        <parrafo>Cuando un primer mecanismo compensatorio empezó a vislumbrarse gracias a los trabajos y a los esfuerzos realizados tanto por el Gobierno de España como por la Junta de Andalucía, el comité de gestión dio a conocer un primer borrador de Reglamento el día 6 de junio, posteriormente modificado el 9 de junio; fue el Reglamento de ejecución de la Unión Europea número 585/2011, de 17 de junio de ese año.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno de Andalucía convocó las ayudas mediante una resolución de fecha 24 de junio del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía hace un momento, nada más conocer la producción de los hechos, el Gobierno de Andalucía, mediante un trabajo yo creo que se puede calificar de intenso y eficaz, primero pudo verificar mediante el análisis científico la veracidad de los mismos, se estableció un protocolo de actuación el mismo día 26 y, gracias al magnífico sistema de trazabilidad de nuestras producciones, se pudo determinar que los lotes supuestamente —según las acusaciones producidas— afectados procedían de 13 explotaciones de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de la actuación de la Delegación Provincial de Almería, recogiendo 29 muestras de suelo, de agua y de fruto que llegaron la noche del día 27 al laboratorio agroalimentario de Atarfe, así como el trabajo en coordinación con el laboratorio nacional de referencia de Lugo, fue la posibilidad de determinar con carácter negativo la existencia de esta cepa E. coli, descartando cualquier relación de nuestros productos con el brote de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y, paralelamente, el Gobierno de Andalucía y el Gobierno de España se movilizaron para prestar su apoyo al sector, creando una comisión de trabajo permanente para coordinar las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Quiero subrayar las gestiones efectuadas por el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán; por la Consejera de Agricultura y Pesca, Clara Aguilera; por la Ministra de Agricultura del momento, Rosa Aguilar, y por el Vicepresidente del Gobierno de España, que desde el principio se interesaron por estos temas con una actuación yo creo que muy loable, de tal modo que el día 2 de junio el Gobierno pudo convocar a todas las comunidades autónomas, planteando la cuestión como una cuestión de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Se reunió el día posterior, una nueva reunión entre comunidades autónomas, Ministerio y sector hortofrutícola, y fue posible reclamar, como antes les decía, un marco jurídico de compensaciones, al tenor de las cuales se pudieron introducir las indemnizaciones económicas no inicialmente previstas en el marco de la Política Agraria Común.</parrafo>
        <parrafo>Una vez creados esos mecanismos excepcionales, pusimos a disposición de los usuarios todos los elementos para poder, efectivamente, efectuar las solicitudes correspondientes, lo que se hizo a través de numerosas reuniones informativas con todos los representantes del sector y también de las Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Desde el día 9 de junio, se celebraron encuentros informativos para examinar el sistema que se había diseñado. Las bases del sistema indemnizatorio eran, como ustedes saben, las siguientes: un presupuesto dando cobertura a un número de productos —cinco, concretamente— contemplados en el Reglamento: calabacín, lechuga, pepino, pimiento y tomate. Las compensaciones irían destinadas, iban destinadas a los productores afectados, aunque no estuvieran integrados en las OPFH, y se empleaban los mecanismos de crisis de un antiguo Reglamento, el 1.580/2007, es decir, incluyendo los daños por retirada de producción, así como las indemnizaciones por renuncia de cosecha.</parrafo>
        <parrafo>Se estableció como límite la fecha del 30 de junio para todas las notificaciones de retirada y cosecha de productores, apenas 24 días desde la publicación del borrador; se recibieron, gestionaron y subsanaron un total de 2.418 comunicaciones, y un plazo, desde el 30 de junio hasta el 11 de julio, para realizar solicitudes de pago, es decir, diez días para verificar en todas las solicitudes el cumplimiento de los requisitos comunitarios y la acreditación de las pérdidas notificadas.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer posible la gestión de este gran volumen de expedientes, se puso en marcha un procedimiento de trabajo ágil y eficaz que incluía, primero, el diseño de un sistema de gestión de setenta y dos horas, cuya fiabilidad fue reconocida por los servicios técnicos de la Comisión Europea, que destacaron el esfuerzo titánico realizado para recoger toda la información y para atender correctamente la tramitación de las indemnizaciones, y así nos lo reconocieron en una visita técnica efectuada el 14 y 15 de junio; en segundo lugar, mediante una ingente labor de simplificación de toda la documentación vinculada a la gestión; en tercer lugar, apoyando, mediante la habilitación técnica las 24 horas, los centros autorizados de gestión de residuos agrícolas, para dejar evidencia de las retiradas de productos que sigan produciendo; en cuarto lugar, poniendo toda la información y los formularios a disposición del sector desde el día 10 de junio, en un espacio habilitado en la página web de la Consejería, y también se dispuso, se puso a disposición del sector productor, un importante dispositivo técnico que facilitara las labores de inspección necesarias. Esto permitió disminuir los tiempos de espera a no más de cuarenta y ocho horas. Es decir, que, inicialmente, hasta el 30 de junio se dio cobertura a todos los productos hortofrutícolas, incluidos o no en el reglamento —quiero subrayarlo—, ante la eventualidad de un incremento de los productos con cobertura. De hecho, se controlaron, entre otros, melón, sandía, apio, berenjena, judía, frambuesa y zanahoria por un monto de 2.946 toneladas en retirada de producto y más de trescientas treinta hectáreas controladas para la renuncia de cosecha.</parrafo>
        <parrafo>Cumpliendo con los rigurosos controles establecidos, con los rigurosos criterios establecidos por el reglamento, se pudo realizar entre el 11 de junio y el 14 de julio. Se efectuaron 3.245 inspecciones de control en el campo, dando cobertura a los 55.462.036 euros notificados inicialmente por los productores, y estas inspecciones se repartieron del siguiente modo: 1.865 inspecciones de renuncia a cosecha, 267 de verificaciones de arranque, 24 de retirada con destino a alimentación animal o biodegradación, 37 inspecciones de retirada con destino a distribución gratuita de alimentos y 1.043 inspecciones de retirada con destino a vertederos controlados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quisiera aclarar en este momento un tema, que es el referido a los datos inicialmente notificados por productores y OPFH, que hacían referencia a superficies brutas, que no tenían en cuenta el porcentaje de cosecha pendiente y que, como antes he indicado, cubrían el conjunto de productos, con independencia de los incluidos en el reglamento, ante la posibilidad, eventual, de que este fuera objeto de modificación.</parrafo>
        <parrafo>Desde Andalucía defendimos que, en base a estos datos, tuviéramos una cifra de importe máximo de estimaciones iniciales para evitar que en un momento ulterior esta cifra pudiera superar la cifra habilitada de fondos comunitarios. De hecho, de ese importe de referencia, techo de 55,4 millones, 48,6 corresponderían a cosecha en verde y el resto a destrucción de producto.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la revisión de 1.562 solicitudes de pago registradas supuso subsanar errores y realizar las propuestas de pago en un tiempo breve, desde el 11 de julio hasta el 23 de agosto —en apenas seis semanas se propuso el pago de un primer bloque por importe de 504.000 euros—, y el 24 de agosto se empezaron a pagar las compensaciones, las primeras compensaciones, solo 44 días después de finalizar el plazo de admisión. Finalmente, y antes del 16 de octubre, tal como exigía el reglamento comunitario, se resolvieron todas las solicitudes de pago presentadas; de modo más concreto, 1.155 solicitudes fueron resueltas favorablemente, por un importe de 33.075 millones, y otras 407 solicitudes fueron denegadas por diversos motivos, fundamentalmente por tratarse de productos no contemplados en el reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Creo que de todo lo que acabo de exponer queda claro que el Gobierno de Andalucía no escatimó ningún esfuerzo dedicando medios e instrumentos necesarios para abordar la gestión de esta crisis, y fue posible que, antes del 16 de octubre de 2011, como he indicado anteriormente, de acuerdo con la normativa europea, se pagara la totalidad de las compensaciones correspondientes a solicitudes que cumplían con los requisitos del reglamento, y cuyas pérdidas estaban acreditadas; es decir, una cifra superior a los treinta y tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizado el procedimiento se pudo presentar recurso de revisión sobre los resultados del proceso. Se recibieron y atendieron 272 recursos, de los cuales 98 fueron estimados, y el resto desestimados, e inclusive, en un afán por la transparencia y exhaustividad de la gestión, desde la Consejería se lanzó un control de calidad del proceso seguido durante la gestión de la crisis; una iniciativa complementaria que ha sido loada desde la Comisión Europea y que ha permitido responder al cumplimiento de los más exhaustivos requisitos de eficacia, de objetividad y de rigurosidad.</parrafo>
        <parrafo>Creo que de esta gestión de crisis suponen, sin duda, muchas lecciones que se podrían debatir, hoy o en otro momento, relativas, sin duda, al control de las alertas sanitarias producidas, que en este caso, ciertamente, produjeron un daño a nuestros intereses, a los intereses de nuestros productores, absolutamente injustificado, que ciertamente pudo repararse con estas indemnizaciones, pero que no merecían, y no merecen, haber sufrido.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, y en el marco de la reforma de la Política Agrícola Común, la existencia de mecanismos de intervención y de fondos que permitan hacer respuesta, dar respuesta a situaciones como la planteada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar posiciones en esta comparecencia, tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, la diputada, señora Quintana Campos, tiene su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha solicitado la comparecencia del Consejero de Agricultura a fin de conocer las actuaciones que se han hecho desde la Consejería, y también la situación de los productos agrarios que se vieron afectados por la crisis del pepino; todo ello un año después para hacer una evaluación y un balance. Una crisis del pepino que tiene, tuvo tres consecuencias inmediatas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar provocó que las fronteras mundiales se cerraran a cal y a canto a las frutas y hortalizas procedentes de España, principalmente de la provincia de Almería; una crisis alimentaria de las más graves conocidas hasta ahora, donde el culpable, entendemos desde Izquierda Unida, es este sistema agroalimentario, donde la alimentación, los alimentos, están en el control de cuatro, cinco multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda cuestión, y son las consecuencias de esta crisis, que provocó pérdidas cuantificadas en millones de euros para el sector. Y, en tercer lugar, hay que recordar que, hoy, un año después, un 5% o 6% de los expedientes continúan sin resolver por la Administración por algún tipo de incidencia.</parrafo>
        <parrafo>El 26 de mayo de 2011 los agricultores, sobre todo de la provincia de Almería, se despertaban con una sorprendente alerta sanitaria que pondría en jaque durante meses nuestro sector. Alemania acusaba sin fundamento a pepinos procedentes de Almería como los causantes de un brote de E. coli, que un día más tarde empezaría a cobrarse vidas en el país vecino.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, en aquel momento, defendió al sector hortofrutícola, desde el principio, en este Parlamento Andaluz, y también en el Parlamento Europeo; manifestó su indignación ante el tratamiento y la gestión que la Administración alemana estaba realizando ante el brote de la bacteria E. coli, que ha causado, un año después, un daño irreparable al sector agrícola español. Porque algo estaba claro, señorías: Si los pepinos hubieran estado infectados, los primeros muertos habrían aparecido en la provincia, ya que el agricultor es el primero en consumir el fruto directo de la planta.</parrafo>
        <parrafo>A partir de entonces se sucedieron distintas reuniones. Y tengo que reconocer que hubo una actuación rápida por parte de la anterior Consejera de Agricultura, pero también entendemos que se debió ser más contundente con Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Salieron, salimos en defensa del sector para intentar recuperar cuanto antes la confianza de los mercados; pero el daño ya estaba hecho. La alerta sanitaria fue calificada como una de las crisis más importantes a las que España ha tenido que hacer frente, de una manera totalmente injustificada. Por suerte, España al completo se convirtió en un fortín en defensa de nuestros productos, un hecho, unido a la capacidad de nuestro país de demostrar la trazabilidad de las frutas y hortalizas. Nuestros pepinos quedaron libres de toda sospecha, confirmándose que fueron brotes de soja quienes originaron la muerte de los ciudadanos alemanes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos, en Izquierda Unida, que a Europa le faltó contundencia a la hora de exigir responsabilidades a Alemania al acusar de una forma tan grave a un sector que mantiene a miles de familias en Andalucía. El Gobierno de Hamburgo actuó con total irresponsabilidad al saltarse todos los protocolos de alerta sanitaria y alimentaria. Una situación que tendría que haber sido duramente sancionada.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, la Dirección General de Salud debe hacerse cargo de las quejas de organizaciones agrarias, como el caso de COAG, que formularon después de la crisis, donde se ha pedido también que se cambien los protocolos de la alerta sanitaria y que no se pueda consentir que Alemania pueda emitir de manera unilateral una alerta sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Transcurrido un año desde la crisis del pepino, se intenta reforzar la imagen de los productos hortofrutícolas de Andalucía. Afortunadamente la sociedad española se sintió identificada con nuestras frutas y hortalizas, como tradicionalmente ha pasado con otros productos como el aceite o el jamón. Hemos venido poco a poco recuperando la imagen y, sobre todo, dando un mensaje de calidad, de bienestar y de salud.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a pesar de eso, el sector tiene dificultades. La alerta sanitaria propició que los mercados europeos y mundiales no solo rechazaran el pepino sino que productos como la berenjena, el pimiento, calabacín, tomate, sandía o melón, entre otros, quedaran también en tierra, produciéndose pérdidas millonarias que no han sido paliadas, puesto que fueron excluidos de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>El daño fue generalizado a todo el sector de frutas y hortalizas ya que las fronteras fueron indirectamente cerradas a otros productos procedentes de España y, de nuevo, los productores fueron los grandes perjudicados de una crisis que había que haber sido resarcida, tenía que haber sido resarcida, mejor dicho, por Hamburgo, que nos acusó sin tener pruebas para ello.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, ahora mismo el sector tiene muchas dificultades, quedan sin resolver un 5%, un 6% del expediente por distintas incidencias. Un año después, por ejemplo, el sector ha logrado sobrevivir a pérdidas de más de tres millones y medio de euros, aunque cree que la imagen de las hortalizas españolas no se ha recuperado por completo, también, hay que decir, los jornales que se perdieron en todo este tiempo. La empresa malagueña Frunet, en proceso judicial para reclamar a Hamburgo 2,2 millones de euros de indemnización, afirma que la crisis frenó su ritmo de crecimiento anual del 40%. Señorías, esta empresa emplea un centenar de personas en la campaña. Por su parte, también la productora almeriense que se vio afectada y cuyos invernaderos ecológicos..., de cuyos invernaderos ecológicos salió el citado lote de pepinos comercializado por Frunet, también continúa trabajando un año después, pero con muchas dificultades, tiene 29 hectáreas de producción y dice que la crisis del E. coli le ha supuesto unas pérdidas de 1,3 millones.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida, la agricultura en estos momentos es un pilar fundamental del nuevo modelo económico. Por cierto, los Presupuestos Generales del Estado aprobados por el Partido Popular, de corte ultraconservador, suponen un frenazo y un aplazamiento para este cambio de modelo productivo; pero, a pesar de ello, el sistema agroalimentario andaluz es capaz de mejorar su capacidad productiva, adaptándola a los nuevos tiempos, a la vez que contribuye a una función social de la tierra. Pero, para todo ello es clave el desarrollo de un modelo social de agricultura, dentro del marco de la soberanía alimentaria y, también, de la seguridad alimentaria. Debemos conocer aquello que comemos. Por eso, en Izquierda Unida pedimos que la Política Agraria Común tiene que ser capaz de cumplir el objetivo para el que fue creada, que no es otro que procurar una renta digna para los agricultores. Al mismo tiempo, es necesario reflexionar en algo que desde Izquierda Unida estamos convencidos: la necesidad de rechazar los transgénicos, el uso de cepas transgénicas que son capaces, también, de dar de sí bacterias transgénicas.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, en el sector de frutas y hortalizas, los más de trescientos cincuenta mil empleos generados por el sector deberían de ser en sí una razón de peso para priorizar esfuerzos en el sector. Pero, además, este aporta el 50% de todas las explotaciones..., exportaciones, perdón, alimentarias andaluzas. Para un sector eminentemente orientado al mercado, el principal problema es la competencia desleal provocada por frutas y hortalizas procedentes de terceros países. Por tanto, pedimos con contundencia que en la política comunitaria se priorice este sistema.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que saber en esta tarde, también, cuáles son las gestiones que se van a seguir realizando desde la propia Consejería de Agricultura para, de una vez, en definitiva, resarcir a todos los productos de calidad, a todos los productores de frutas y hortalizas que se vieron perjudicados.</parrafo>
        <parrafo>Pero, y termino, desde un cambio de modelo agroalimentario. El sistema agroalimentario actual es insostenible porque está basado, dominado por cuatro, cinco multinacionales que han convertido también el alimento en un negocio. Por eso, tenemos que terminar con lo que viene ocurriendo hoy en día y es que el agricultor es el último eslabón de la cadena alimentaria, el último eslabón, que, además, se le maltrata. Por eso, España no puede ser el último eslabón de esta Europa donde se nos maltrata.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, para fijar su posición tiene la palabra su portavoz, en este caso, señor Castellano Gámez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, darles a todos mis saludos y, también, cómo no, mostrar la satisfacción de estar hoy aquí por primera vez en esta tribuna y hablando ante esta Cámara en representación de los andaluces y de las andaluzas. Y, además, hacerlo para hablar de un tema que viene a referirse a un colectivo tan importante como el de los agricultores y agricultoras andaluzas del sector hortofrutícola. En concreto, el Grupo Socialista solicitamos la comparecencia del Consejero para hablar del balance de lo que supuso la denominada crisis del pepino, o bien de la bacteria E. coli.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, también, es agradecerle al señor Consejero por su exposición exhaustiva de lo que ha sido el balance de la gestión de un hecho absolutamente excepcional, como él lo ha calificado, en cuanto a una crisis alimentaria que afectó de una manera tan grave al sector hortofrutícola de las provincias, especialmente, de Almería, de Granada y de Málaga, pero, en definitiva, a toda la agricultura de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una crisis que, además, se provocó por una noticia, por una información que claramente supuso el quebranto del prestigio, de la credibilidad y del buen hacer de la agricultura andaluza. Y, además, se hizo sin ningún dato fundado, sin ningún dato científico, para achacarle a dos lotes..., o a lotes de dos empresas, una de Málaga y otra de Almería, lo que sería una afección de una bacteria, de un brote de una cepa de una bacteria que provocó mortalidad en Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la senadora de Hamburgo flaco favor le hizo en aquel momento a los agricultores de Andalucía, pero, también, al propio sistema europeo de control alimentario, puesto que, sin ningún tipo de rigor, se hicieron unas acusaciones que pusieron en cuestión toda la cadena alimentaria de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, usted ha expuesto, señor Consejero, de una manera clara lo que fue el compromiso de la Consejería de Agricultura y Pesca desde el primer momento, del Gobierno andaluz, desde el primer minuto, a la hora de defender al sector hortofrutícola, a la hora de defender a nuestros productos y a la hora de defender lo que eran unas acusaciones que no tenían ningún fundamento.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, en esta comparecencia que usted ha hecho, y en este tema, empezar poniendo, como digo, de relieve la importancia que tiene este sector. Un sector que fue maltratado hace un año por esta crisis, pero, un sector que se merece el reconocimiento del Parlamento andaluz, como de hecho se hizo con las proposiciones no de ley que fueron aprobadas el día 9 de junio del año pasado. Dos proposiciones presentadas por el Partido Socialista, el Grupo Socialista, y por el Grupo Popular, en la cual se hablaba de la defensa del sector, pero también de la importancia del mismo y de la necesidad de tomar medidas, como de hecho se tomaron por parte de la Junta y de la Consejería de Agricultura desde el primer momento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hoy de nuevo hay que poner en valor a este sector, que significa pues ni más ni menos que el 80% de la producción de la rama agraria en la provincia de Almería, más del 63% en la de Granada, el 57% en Málaga y casi el 55% en toda Andalucía, generando más de setenta mil puestos de trabajo. Asimismo, no solamente es importante lo que supone el número de productores que trabajan en el sector, sino también —y no podemos olvidar— las industrias auxiliares, otros servicios que facturan también más de mil quinientos millones de euros y que generan otros 6.000 empleos en más de doscientas empresas. Por tanto, estamos hablando —y usted lo ha dicho, señor Consejero— de un sector que supone la base de una importante industria agroalimentaria, vital para el tejido empresarial de muchas zonas de Andalucía, una industria y un sector que fue puesto en cuestión y cuyos efectos usted ha comentado con la crisis del E. coli.</parrafo>
        <parrafo>Una crisis que, además, no solamente afectó al pepino, sino a otros productos y que, como nosotros demandamos desde un primer momento, queríamos que se incluyeran, pero al final se incluyeron algunos más de los que en principio se establecieron, pero, evidentemente, no toda la producción. También es cierto que desde un primer momento, y usted lo ha dicho, desde el 26 de mayo, cuando surge la crisis... Desde un primer momento, las actuaciones que tuvieron lugar y que hicieron la Consejería de Agricultura, en colaboración con la Consejería de Salud y también en colaboración con el Gobierno de España, con el Gobierno de entonces de España, con el Ministerio de Agricultura o del Medio Rural y con el Ministerio de Sanidad... Con esa coordinación institucional, sirvieron para dar una respuesta pronta y solvente en un plazo de tiempo corto, corto para evitar la incidencia que tenía en el cierre, si no de derecho, sí de hecho de los mercados. Cierre no solamente en Alemania, sino en otros países, como usted ha referido. Y no podemos olvidar que el 90% de la producción hortofrutícola se destina, precisamente, a la exportación intracomunitaria. Por tanto, los efectos que provocaron esta crisis son más que evidentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como digo, la actuación de la Administración —y aquí ha quedado hoy claro— fue, desde el primer momento, eficaz y eficiente. Y lo fue en el plano de la gestión, de la inspección, del análisis científico y de hacer posible que la voz de Andalucía se escuchara de manera coordinada ante Bruselas, ante la Unión Europea y también, por qué no decirlo, de parte del propio Presidente del Gobierno de España, ante la Canciller Merkel, a la cual se le trasladó la crítica por una situación que habían provocado por una mala información desde Alemania, desde el Gobierno, en este caso, de la ciudad estado de Hamburgo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde la Administración andaluza se verificaron las informaciones publicadas, se visitaron y se analizaron las explotaciones y los productos, se tuvieron reuniones al más alto nivel entre el Gobierno, entre comunidades y también, cómo no, con los productores y con el sector, incluyendo a las asociaciones profesionales, a las cooperativas, a las OPFH y a los productores. Y, además, se hizo con la inmediatez que tuvo, con la presencia de la propia Consejera Clara Aguilera, del propio Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, del Vicepresidente del Gobierno de España de entonces, señor Rubalcaba, la Ministra Rosa Aguilar y, en definitiva, del Gobierno de Andalucía y de España. Por tanto, una presencia institucional que sirvió para reforzar el sector y para darle credibilidad y rapidez a las actuaciones que se realizaban.</parrafo>
        <parrafo>También desde la Junta de Andalucía —y aquí se ha planteado hoy, quiero destacar— se hizo un esfuerzo por que no solamente se trabajara de cara a provocar y a resolver los mecanismos de indemnización que compensaran las pérdidas tanto en retirada como en la producción, sino también en las campañas de promoción dedicadas a recuperar la confianza y la imagen dañada. Por tanto, también en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero destacar que conseguimos..., se consiguió en la negociación que prácticamente el ciento por ciento de lo que se solicitó fuera concedido y fuera, al final, aceptado por Bruselas. El ciento por ciento de las estimaciones que se hicieron por los productores y por las OPFH. Ciento por ciento que estaba sometido, como usted ha manifestado, al Reglamento Europeo, al Reglamento que, por cierto, coincido con lo que aquí se ha manifestado..., coincidimos en que se tiene que establecer de una manera clara en la reforma de la Política Agraria Comunitaria para que estas situaciones no sean excepcionales, sino que tengan un mecanismo que permita atenderlas de una manera más rápida, más ágil y prevenir los efectos. Aunque, evidentemente, esperemos que no se provoquen y no se produzcan otros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como digo, en ese sentido, desde nuestra posición y desde lo que aquí se planteó, fue importante la atención a la mayor parte de las reclamaciones, por no decir a todas. Es más, en el mes de diciembre del año pasado, manifestó la anterior Consejera que si había algún productor o alguna organización que tuviera alguna demanda en concreto, que lo manifestase, y la verdad es que no ocurrió. Por tanto, 1.528 solicitudes, 33 millones de euros de ayudas, de las cuales es verdad que 407 están pendientes de resolver o se están resolviendo, en el sentido que proponga o se plantea en el Reglamento comunitario.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —voy a ir concluyendo—, lo que hoy planteamos es el balance de una situación muy grave que se planteó al sector hortofrutícola, pero una situación que fue respondida de una manera eficiente, de una manera eficaz, de una manera contundente por parte de la Consejería, por parte del Gobierno andaluz y por parte de todas y cada una de las fases del proceso en la anterior legislatura y también en la actual.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, se pueden sacar diversas conclusiones. La primera, como dijo nuestro Presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... saltó una alarma sin ningún tipo de rigor, sin base científica y sin seguir los protocolos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo primero que tenemos que evaluar es que ese daño que se provocó contra nuestra agricultura y contra nuestro prestigio no vuelva a ocurrir. Que no vuelva a ocurrir por poner mecanismos, como hemos dicho, a nivel europeo y por hacer que lo que se ha hecho estos años, que ha demostrado su eficacia, como son los métodos y los controles de trazabilidad o de calidad en las producciones..., sean y se intensifiquen de cara a que podamos tener, como hemos dicho, la mayor eficacia en el control de situaciones como esta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, también, como decía al principio, aprovechar para que de esos males aprendamos mejores remedios, pero también para que continuemos haciendo, como se está haciendo, una apuesta por apoyar al sector y por apoyar la importancia que tiene para nuestra industria agroalimentaria y para la creación de empleo y riqueza en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Popular. Y, en su nombre, tiene la palabra el diputado señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha hecho una cronología de lo que ha pasado durante todo este año, que..., hace poco se ha cumplido el aniversario de la llamada «crisis del pepino», y es que el pasado 26 de mayo fue una jornada crítica para la agricultura almeriense y andaluza. Lo que ocurrió, usted lo ha dicho, fue muy grave. Sin ningún tipo de rigor científico, unos agricultores y empresas, de forma particular..., la agricultura española en general, fue acusada de producir una epidemia que produjo 57 muertos y miles de afectados, basándose en que los pepinos almerienses, y malagueños también, eran portadores de una mutación mortal de una bacteria, una de las más estudiadas del mundo, la Escherichia coli.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha dicho el nombre de la Senadora alemana, Cornelia Prüfer-Storcks, creo que merece la pena recordarlo. Me gustaría no acordarme de este nombre, pero creo que merece la pena, por el calado de la situación, acordarse del nombre de esta política alemana, socialista —aunque muchos..., muchos miembros de su partido han hecho referencia al signo político de Angela Merkel, hay que recordar que esta política alemana es socialista, que espero que no sea política por mucho tiempo—, que acusó a los pepinos almerienses de ser portadores de esta bacteria. Concretamente, los pepinos ecológicos de Miguel Cazorla, un agricultor de Almería, de la empresa comercializadora malagueña Frunet y de la empresa almeriense SAT Costa de Almería. Creo que estas empresas, y agricultores, 13 agricultores, además, de costa de Almería, creo que merecen un respeto. Y, además, merecen algo más que un gesto por parte de la Junta de Andalucía; gesto que todavía creo que no se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted un balance de todo este tiempo. Pasaron cinco días, cinco días, en Almería, que pudieron cambiar toda la provincia de Almería; cinco días de análisis que podían haberse hecho en uno, quizás —incluso para analizar estos pepinos hubo que mandarlos a Galicia—; cinco días en los que podía haber caído todo el sector de frutas y hortalizas español. Pepinos, tomates, calabacín, y hasta incluso los frutales de hueso y las fresas se resintieron en esta época.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, seguro que los que son de mi edad o mayores que yo, se acuerdan de lo que pasó con el aceite de colza, que quedó totalmente defenestrado en España por unas partidas adulteradas. Pues lo mismo podía haber pasado con las hortalizas españolas en Alemania.</parrafo>
        <parrafo>En estos días también hubo mucho miedo. Miedo de no incomodar a Alemania, y por parte del Estado español no se creyó a los agricultores ni a las organizaciones agrarias que querían que este tema se tratara como un asunto de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha dicho que se trató como un asunto de Estado. Las organizaciones agrarias, tanto Asaja, como UPA, como COAG, como todas las organizaciones empresariales, no creen que este asunto se tratara como un asunto de Estado. De hecho, fue al séptimo día. Después de que todo el daño estaba hecho, el séptimo día de la crisis fue cuando apareció Rubalcaba, Vicepresidente del Gobierno, cuando ya se había levantado la alerta y ya los pepinos españoles estaban fuera de toda culpa. Además, también Izquierda Unida, que ahora ha cambiado totalmente su discurso, señora Quintana, porque su compañera, la señora Martín, criticó la actitud de Rubalcaba, y de su ex compañera Ministra de Medio Ambiente, Rural y Marino, Rosa Aguilar, y pidió también una investigación profunda sobre este tema. Ya veo que, usted, donde dije digo digo Diego. Ustedes han cambiado totalmente su discurso sobre este tema.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Zapatero no estuvo entonces a la altura de las circunstancias, no trató este tema como un asunto de Estado. Y, después de la visita a Almería de Rubalcaba, una vez demostrada la inocencia de los pepinos, se produce un baile de cifras sobre las pérdidas de los agricultores. Y, a pesar de que el daño fue muy grave, no solo por los agricultores afectados, sino porque el consumo de frutas y hortalizas bajó un 15% en Europa y un 10% en España durante el mes de junio de 2011...</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto: Se aprueba una ayuda para España de casi setenta y un millón de euros. Usted lo ha dicho, Consejero: poco para un sector que perdía, en ese momento, 307 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo se ha llevado a cabo la gestión de estas ayudas por parte de la Junta de Andalucía? Las organizaciones agrarias no piensan como usted, señor Consejero, porque sí es cierto que son 55,4 millones de euros los que ha habido para Andalucía, los que se aprobaron para Andalucía, 6,7 para la destrucción y 48,6 para la retirada de plantación. Para Murcia, 8,79 millones de euros, y, para Valencia, 4,7 millones de euros. ¿Y cómo actúa la Junta de Andalucía? Pues ya en agosto hubo pagos en Murcia y en Valencia. Pero, según las organizaciones agrarias, los pagos empiezan en Andalucía en septiembre, y no en agosto, como usted ha dicho, a pesar de que la ex consejera Aguilera escribiera a través de ella grandes titulares con la llegada de las ayudas. Y lo cierto es que, a día de hoy, nadie en el sector hortofrutícola almeriense está contento, porque la relación entre lo comunicado y lo pagado es que en España es un 66%; en Andalucía, un 59%; en Murcia, un 87%, y en Valencia, un 98%. Andalucía es la comunidad autónoma donde hay más diferencia entre lo que en un principio se iba a pagar y lo que después se ha pagado.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso yo le pido que usted aquí nos explique cuál es el motivo, el motivo de por qué solamente se han pagado el 59% de esas ayudas; por qué son los agricultores almerienses y andaluces los más desfavorecidos de España y de la Unión Europea. Y a mí ya me gustaría que nos explicara si es por la gestión de estas ayudas que se hacen desde la Junta de Andalucía, que es la responsable de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y también creo que debería usted aclarar si es verdad que el Gobierno andaluz tiene que pagar 5,7 millones de euros de sanción por no pagar a tiempo, porque el 10 de octubre de 2011 no estaba hecha la totalidad de los pagos y deberían de haber estado hechas todas las indemnizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, también —usted lo ha dicho—, solo han cobrado agricultores y OPCH; pero qué ocurre con las empresas comercializadoras que habían comercializado productos y que tuvieron que recepcionarlos de vuelta, destruirlos. Llamaron a notarios para que certificaran la destrucción de ese producto. Sobre todo las empresas afectadas, las empresas a que se les tachó con nombres y apellidos de ser las causantes de la crisis: Costa de Almería, que certifica que perdió 1,6 millones de euros, y Frunet, 2,2 millones de euros. ¿Qué ocurre con estas empresas? Está claro que son SAT, comercializadoras, alhóndigas, que forman parte de la cultura comercial andaluza, y que el 54% de los agricultores andaluces comercializan sus productos a través de este tipo de empresas. Empresas que han tenido que despedir gente también. Que qué pasa, qué ocurre. Porque ustedes también prometieron, el Ministro de Trabajo del Gobierno anterior, del Gobierno socialista, prometió también que se iba a indemnizar a todos los jornaleros que hubieran perdido su empleo, y a todos los trabajadores eventuales de las comercializadoras que habían perdido su empleo, y estas empresas, estas empresas, las más afectadas, están metidas, en solitario y sin ninguna ayuda, en una aventura judicial contra el land alemán que los acusó; estas empresas cuyo nombre dio la vuelta al mundo y no han recibido todavía, por parte de la Junta de Andalucía, ni siquiera una llamada de aliento.</parrafo>
        <parrafo>También usted ha dicho productos que no se incluyeron dentro de estas de ayudas, productos que se destruyeron y productos que hubo que retirar también; productos como berenjena, melón y sandía. Y usted creo que nos tiene que explicar también por qué. Si esos productos, si esos productos tuvieron las mismas pérdidas que el resto de productos que se comercializan en Almería, que los otros cuatro, que sí estaban dentro del reglamento, por qué berenjena, melón y sandía, que tenían las mismas pérdidas, no se incluyeron en ese reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es cierto es que los agricultores de otros países contaban con los trámites resueltos —de otros países y de otras comunidades autónomas también—. En Andalucía todavía estábamos preparando cómo debíamos de llevar a cabo las retiradas y solicitar las indemnizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora ha pasado un año, estamos celebrando el aniversario de ese desastre, y la indignación del sector crece cuando recuerda la imagen que ofreció el Gobierno español en Europa; una imagen de debilidad y de falta de compromiso que no solo no trató que Alemania no fuese sancionada, sino que fue complaciente.</parrafo>
        <parrafo>También se prometió publicidad, se prometió publicidad, por parte de la Junta de Andalucía, para mejorar, mejorar la imagen de los productos andaluces, y no sabemos, al día de hoy, después de un año, nada sobre las campañas de promoción que la Junta de Andalucía decía, a bombo y platillo, que iba a hacer para la recuperación del sector hortofrutícola. ¿Se van a limitar a hacer lo mismo de todos los años, que es ir a Fruit Logística y a Fruit Attraction, o tienen pensado hace algo más?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo creo que la Consejería —gracias, señor Presidente— debería de hacer alguna actuación más que mejore esta situación de las frutas y las hortalizas, porque lo que está claro es que para mejorar la situación de la fruta y las hortalizas el Gobierno de España ya está tomando medidas.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted que, un año después, y después de cuatro años de concentraciones y manifestaciones de agricultores, ha sido el primer año que no ha habido concentraciones y manifestaciones de agricultores almerienses, ni en Almería, ni aquí, en Sevilla, ni en Madrid, porque no se ha superado el cupo de tomate de Marruecos. Los años anteriores los agricultores se indignaban porque se superaba el tomate, y este año no ha habido concentraciones de agricultores.</parrafo>
        <parrafo>También la mejor medida para la horticultura almeriense y andaluza la ha tomado también el Gobierno de Rajoy: bajar ya el tipo de IRPF del 0,26% al 0,16%, y, en el caso de la lechuga, hasta el 0,13%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, su señoría debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Un momentito, por favor. Atienda, señor Consejero: con dos actuaciones ha hecho más el Gobierno de Rajoy por las frutas y hortalizas que el de Zapatero en cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, por el bien de todos, cuando ocurra algo de semejante calado, sobre todo desde el punto de vista sanitario y también desde el punto de vista de la economía andaluza y española, el Gobierno de la Junta de Andalucía y el de España estén a la altura de las circunstancias y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, su señoría debe interrumpir su intervención inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... defiendan este problema como se merece, como un asunto de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su benevolencia, señor Presidente, y espero que...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su señoría tiene la palabra para cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, me ha comunicado usted en mi anterior intervención, cerrando la anterior comparecencia, que tenía 20 minutos. Me ha parecido un tiempo desaforado para los motivos de polémica que existían en el anterior tema. Ahora 20 minutos no me serían suficientes para replicar a la intervención del señor Cara y ser cortés con él; es decir, decir en qué me diferencio en cada tiempo de lo que él ha expresado.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a ser breve y no voy a retardar tanto su partida de esta Cámara. Y, por tanto, me centraré, de una forma sumaria, en las intervenciones, empezando por la de la señora Quintana a la cual le agradezco sus palabras. Creo que efectivamente nos encontramos con un momento de mayor tranquilidad, de mayor serenidad, a pesar de que sufrimos una gravísima alerta sanitaria, el año pasado, absolutamente injustificada respecto de nuestros productores y respecto de nuestros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Ha mencionado una cifra de 5% o 6% de temas sin resolver. No me consta que sea el caso. Estoy dispuesto a discutirlo con ella y clarificar este extremo, porque realmente debe referirse a supuestos o no elegibles o que no han sido admitidos; es decir, que han sido en definitiva rechazados en la inclusión. Pero, en fin, estoy dispuesto a clarificar ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Ha planteado un tema muy importante que es la trazabilidad. Es decir, cómo funciona el mecanismo de alerta y cómo se reacciona frente al mismo. Efectivamente, tenemos un problema de concepto, pero no es un problema de Andalucía ni de España, es un problema de la Unión Europea. Hay un principio de garantía, respecto de la salud de las personas, que implica que un Estado miembro puede lanzar una alerta sanitaria, que tiene consecuencias, como fue el caso, inclusive en el caso de que no sea injustificada. Yo creo que somos muchos los que pensamos que, si existiera un mecanismo comunitario europeo de control, sin duda sería mucho más positivo y evitaríamos situaciones como esta, donde un error se comunitariza y se convierte —como usted ha mencionado y estoy de acuerdo— en un problema internacional, un problema de cierre de fronteras, que ya he mencionado en mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ha mencionado usted el tema..., el caso concreto de Frunet. Como usted sabe en el reglamento —y también el señor Cara lo ha mencionado— no fueron incluidas las comercializadoras. Eso ha hecho que esta empresa no haya sido cubierta en ese aspecto, sí que lo ha sido en la producción de invernaderos, que, efectivamente, ha sido motivo de cobertura al respecto.</parrafo>
        <parrafo>El señor Castellano ha subrayado —y no puedo sino compartirlo— la importancia, la importancia de la respuesta. Yo creo que lo he querido decir quizá de una forma un poco pausada, como es mi estilo, pero también estableciendo cada una de las fases del proceso cronológico de lo que se hizo. Yo, lo que se hizo, ventajas y desventajas, lo vi desde otro lugar. Por tanto, en esa perspectiva, conozco la dificultad de lo que hizo el Gobierno de España y de lo que hizo la Junta de Andalucía. Y, hombre, decir que en Europa lo hicimos mal entonces en este tema, hoy, aquí, pues, ciertamente, es un poquito difícil, ¿verdad? No quiero salirme del tema, no porque me llame al orden el Presidente sino porque no es mi estilo mezclar los géneros; pero, para comportamiento errático en Europa, ustedes dan una lección magnífica. Y no en materia de pepinos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las observaciones que ha efectuado de que la senadora era socialista. Mire, este no es un tema de partido, este es un tema de error conceptual grave y que afectó a nuestros intereses. La Ministra democristiana la apoyó rotundamente. Pero, en fin, esto no pasa nada, es simplemente una anécdota.</parrafo>
        <parrafo>Hubo que enviarlos a Galicia. Es que era el laboratorio de referencia, pero se enviaron también a Atarfe —como usted bien sabe—. Y eso fue un tema que me parece que no tiene por qué ser polémico.</parrafo>
        <parrafo>No quisimos molestar a Alemania. Bueno, pues lo he dicho hace un momento, me parece que para no molestar a Alemania, en fin, ejemplos recientes los tenemos y bien significados. Pero le digo de nuevo que no pienso sacar producto del tema en este debate porque me parece sinceramente que la gestión se defiende por sí sola.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no había un reglamento que cubriera el tema, no había presupuesto que cubriera esa posibilidad de reparación a los productores en el momento en que se lanzó la crisis, que se produjo a partir del día 26 de mayo. En el periodo brevísimo entre el 26 de mayo y el 9 de junio, se consiguió que hubiera un reglamento sobre la base del de 2007 y que hubiera un presupuesto. Bueno, usted lo puede calificar como quiera, pero me parece que fue, sin duda, un éxito. Y para precisar lo que yo creo que es... Quiero entenderlo así porque le conozco a usted y sé que no sería capaz de manipular una cifra, y, por tanto, es simplemente un error de interpretación por su parte. ¿Cómo funciona esto? Me permite que se lo explique. Primero, hay un reglamento comunitario que fija una cifra techo para el conjunto de la Unión Europea. Esa es la cifra techo. En segundo lugar, se aprueba un reglamento comunitario en base al cual se definen cuáles son los productos y las circunstancias elegibles. Los Estados miembros comunican una cifra de referencia —lo he dicho en mi primera intervención— basada en unas primeras hipótesis, que yo creo que el Gobierno de España y la Junta de Andalucía hicieron muy bien de hacerlo al alza, precisamente, primero, por si había posibilidad de incluir más productos, y, en segundo lugar, para evitar una circunstancia que hubiera sido muy desafortunada, que hubiera sido que quien fuera elegible se quedara sin cobrar. Y en base a eso se presentaron las solicitudes, que dieron como resultado las cifras que he mencionado. Por tanto, este es el mecanismo.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere usted decir que la cifra que presentamos en base a la primera evaluación era superior a lo que finalmente se acreditó en base al reglamento? Bueno, si quiere hacer usted esa lectura, es libre de hacerla. Pero, por favor, no diga usted que se habló de una cifra y después resultó otra, porque se ha llegado al 100%. Y, lo siento, pero está usted equivocado: no hemos tenido sanción, porque, efectivamente, el 16 de octubre, el conjunto de los expedientes, positivamente incluidos por sus condiciones, estaban resueltos satisfactoriamente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Voy a moderar mi tono aún más, porque creo que al final de todo esto se saca además una lección que me parece que es importantísima, y es que la buena noticia de todo esto es que, a pesar de esto, el sector hortofrutícola andaluz, y particularmente el almeriense, tiene este año la mejor campaña de los últimos años. Esta es una noticia que realmente es muy buena y que los propios productores conocen muy bien. Le voy a dar algún dato. Por ejemplo, en Andalucía este año hemos exportado desde septiembre hasta marzo más de dos millones de toneladas, un 13,7% más que en el periodo de la campaña anterior; el valor de las exportaciones es de 2.086 millones de euros, 10,4% más que el año pasado —concretamente en hortalizas un 7,2% más, en frutas un 20,5% más—.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted se ha referido específicamente a Almería, porque veo que me está negando con la cabeza, y dirá: «Pues en Andalucía sí, pero en Almería no». Pues le contesto. Almería va camino de batir un nuevo récord de exportación de frutas y hortalizas —y las estadísticas, como puede usted imaginarse, no me las invento en esta tribuna—: 1,4 millones exportados entre septiembre y marzo, un 15,1% más que en el mismo periodo de la campaña anterior; un valor de 1.333 millones de euros, un 10,5% más que en la campaña anterior.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa eso? Que tenemos unos productores que merecen nuestro apoyo, que tenemos unos agricultores que son eficientes, que son competitivos, que son modernos y que se merecen que el Gobierno de Andalucía —como lo está haciendo— les preste todo el apoyo. A mí me gustaría también que también ustedes, sin duda, haciéndose portavoces de sus puntos de vista, y estoy dispuesto a aceptar todos aquellos que vayan en este sentido, usted lo ha indicado hace un momento, señor Cara, para que vea usted que no únicamente respondo a sus argumentos: estoy dispuesto a estudiar si hay mecanismos, si hay posibilidades de ayudar aún más, de apoyar aún más desde la Junta de Andalucía a la promoción de nuestras frutas y hortalizas, que ellas mismas, como estamos viendo, hacen su camino, un camino positivo que me parece que es, sin duda, motivo de reconocimiento por toda la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un momento de atención antes de suspender el Pleno hasta mañana. Les propongo una alteración del orden del día de la sesión de mañana, de forma tal que el punto quinto se adelantaría por delante del punto cuarto, de forma que, al terminar la sesión de control, al terminar las preguntas orales en Pleno, introduciríamos el punto quinto: las proposiciones no de ley, para posteriormente continuar con el punto cuarto, las propuestas de creación de Comisión de Investigación.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay conformidad de la Cámara?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues así se declara y así se hará, y, por lo tanto, suspendemos la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

