<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Título de estudios, Enseñanza secundaria, Evaluación de conocimientos, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000101</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los criterios de evaluación educativa (pág. 83).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con las preguntas. En este caso, dirigida a la Consejera de Educación por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a los criterios de evaluación educativa...</parrafo>
        <parrafo>Aguarde, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, cuando quiera, tiene la palabra. Si...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Venga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, que los alumnos aprueben en los despachos de la Junta es un disparate pedagógico, es un desprecio sin parangón al profesorado y a sus decisiones académicas y, sobre todo, señora Consejera, es una injusticia para todos los alumnos que con su esfuerzo sacan adelante sus cursos, cumpliendo con su obligación de estudiar y sin tener que acudir a vericuetos administrativos para aprobar.</parrafo>
        <parrafo>Su política de bajar los niveles educativos y aprobar a toda costa desacredita a todo el sistema educativo andaluz, y es un grave error, porque devaluar los títulos es devaluar el aprendizaje y engañar a los alumnos, a las familias y a toda la sociedad. Por cierto, como el engaño de las 10.000 becas, que eso es falso. Ahora bien, en engaños hay que reconocer que usted tiene matrícula de honor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Salas. Y usted matrícula de honor en descortesía parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Verá —gracias, señor Presidente—, la comisión a la que ustedes se refieren, que atiende las reclamaciones de las familias, como se atienden reclamaciones en el ámbito sanitario, en el ámbito de Hacienda, en cualquier ámbito y en cualquier servicio público, está compuesta por la Inspección educativa y por profesores. Ha atendido reclamaciones, insisto, con arreglo a la normativa vigente y, desde luego, con criterios técnicos, que esta Consejera ni conoce ni tiene por qué conocer, porque, insisto, es un procedimiento reglado formado por personas que entienden, por personal de servicios educativos, en absoluto de la estructura administrativa y mucho menos de la estructura política de la Consejería de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, es usted responsable de ese despropósito. Usted sabe muy bien que los aprobados por la cara los firma su delegado provincial. ¿Quién nombra? ¿Quién elige? ¿Cómo funcionan las comisiones técnicas? Yo se lo voy a decir: con total oscuridad. No se sabe quiénes las componen, sus resoluciones no son públicas, no dan cuenta de sus decisiones al profesorado afectado ni al centro, no son independientes, puesto que funcionan al dictado de la jefatura de la Inspección, que es política.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, las comisiones ponen en duda el criterio del profesor, del tutor, de los departamentos didácticos, de los equipos de evaluación, y siempre por cuestiones de papeleo. El papeleo es el cáncer de la educación andaluza, no se puede firmar una resolución porque falta la firma del tutor o porque se le soliciten los registros sonoros y no se los envía el centro, eso es un disparate. Nadie puede entender que se otorgue un título de Secundaria o de Bachiller a alumnos con cuatro o cinco suspensos, nadie. Y no se escude en que son pocas las reclamaciones, no se apoye en estadísticas para desviar la atención, porque el efecto de estos casos en el profesorado y en la ciudadanía es demoledor.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted que va a modificar la normativa para que esto no vuelva a ocurrir, comprométase. Por favor, señoría, señora Consejera, menos cinismo. ¿Usted comparte lo que dice la resolución, que un alumno que ha suspendido cinco asignaturas va a tener una carrera brillante en cualquiera de los objetivos académicos o laborales que se proponga? Entonces, ¿para qué estudiar? ¿Para qué la escuela? Dígamelo. ¿Usted comparte eso? Estas resoluciones, lo único que garantizan es el descrédito de su modelo y de su gestión, y por eso le pido que abandone la demagogia y la mentira.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, yo tengo aquí la normativa. Dice que, en el caso de que tras el proceso de revisión en el centro persista un desacuerdo en las calificaciones de ciclo o curso, los padres o tutores —eso nos puede pasar a cualquiera de nosotros y de nuestras familias— podrán elevar y solicitar por escrito al director del centro, en el plazo de tantos días, una reclamación. ¿Sabe hasta dónde? Ante la Dirección Provincial del Ministerio de Educación y Ciencia, normativa del Ministerio de Educación y Ciencia para toda España. ¿Quiere que le lea la normativa idéntica de Valencia? ¿Quiere que le lea la normativa idéntica de Extremadura? ¿Quiere que le lea la normativa idéntica, a la de la Junta de Andalucía, de Asturias? Por lo tanto, de verdad, qué desesperados tienen que estar frente al ejemplo que la Junta de Andalucía está haciendo ahora mismo de la educación pública en toda España, para tener que traer al Parlamento un asunto que usted sabe, desde luego, que no tiene la entidad para estar aquí. Es una cuestión técnica.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que le voy a dar la cifra esa que usted no quiere escuchar. Está usted hablando, sobre dos millones de alumnos, del 0,0006%; doce o trece reclamaciones que se atienden al año sobre dos millones de alumnos, que no de notas, que son infinitamente muchas más notas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Salas, todos los sistemas tienen garantías. Usted podrá estar de acuerdo, o yo podré estar de acuerdo o no, cosa que no se me ocurriría comprobar un expediente, que es profesional, que es absolutamente profesional... Yo no le voy a decir a un profesor qué criterios aplica de evaluación, ni se lo voy a dar a los profesionales que son profesores e inspectores de las comisiones provinciales. Por lo tanto, se lo digo, dejen la demagogia, dejen ustedes de buscar y de remover a ver dónde encuentran un tema que puedan buscar en la Consejería de Educación, simplemente para tapar, en este caso, el fuerte ataque que ustedes están dando a la educación pública, la defensa que estamos haciendo en Andalucía. Y por respeto al sistema educativo, no desprestigie la tarea del profesorado y no diga algo tan absurdo como que con esto subimos las tasas del fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que con doce alumnos, con doce notas, de dos millones que tiene este sistema educativo, eso tiene el menor efecto estadístico? De verdad, llevan el debate a unos términos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… que les descalifican a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

