<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Programa informativo, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000053</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los criterios informativos de la RTVA (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a los criterios informativos de la RTVA, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno de los criterios informativos de Canal Sur Radio y Televisión?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, los criterios informativos se ajustan a principios de pluralidad, neutralidad e independencia. Son los profesionales de la información los que con plena libertad realizan el ejercicio informativo según sus criterios periodísticos, que suelen responder a la actualidad, a la novedad, a la importancia, al interés, a la cercanía, a la polémica, al impacto o a la curiosidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, yo creo que aquí, en sede parlamentaria, hay que venir a hablar de la verdad. Decir que los criterios que maneja Canal Sur a la hora de dar información son los de la pluralidad, el rigor y la neutralidad política... Y que hacen gala de hacer eco de la actualidad y, sobre todo, como usted ha dicho, de la polémica, yo creo que no responde a la realidad. Y los primeros damnificados por esta falta de realidad son los propios profesionales de Canal Sur, que ven cómo ustedes manejan los informativos y ellos no pueden tener libertad a la hora de dar esa información.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Díaz, usted es la reina de los informativos, la mano que mece la información en Canal Sur, le guste a usted o se ría, pero es así.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, le voy a poner algunos ejemplos. No me voy a remitir a la campaña de las elecciones autonómicas, que eso ya lo hicimos a través de denuncias en la Junta Electoral, que, por cierto, nos dieron la razón de esa falta de pluralidad política en los informativos de Canal Sur durante unas elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, me voy a quedar mucho más cerca: 11 de junio, entrevista al señor Presidente de la Junta de Andalucía en Canal Sur Radio. Usted que dice que se habla de la polémica y que se habla de la actualidad, ¿por qué no se le preguntó al señor Presidente de la Junta de Andalucía por el escándalo de los ERE? ¿Es que no es actualidad? ¿Es que no es polémica? Pues no se le preguntó.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, si nos retrotraemos un poco más en el tiempo, el mismo día que se conocía la declaración policial que realizaba el chófer del ex Director General de Trabajo, donde hablaba de que el dinero público se gastaba en fiestas y en drogas, ese mismo día se realizaba también una entrevista al señor Presidente de la Junta de Andalucía, al señor Griñán. Tampoco se le preguntaba por esa declaración policial. Esa es la actualidad y esa es la polémica de la que usted dice que los informativos de Canal Sur se hacen eco cada día. Pues no es cierto. Y tampoco es cierto cuando Canal Sur informa de los recortes que producen el bipartito PSOE y comunistas en la Junta de Andalucía. Porque, al final, esos recortes y esa información sobre los recortes siempre van a terminar en desprestigiar al Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes campan a sus anchas por los informativos de Canal Sur, acaparan minutos y minutos. Ustedes son protagonistas únicos de los espacios informativos. Y, en este caso, solo dejan una mijita, como usted dice, a otras opciones políticas. Ustedes manejan a su antojo los informativos y dan las noticias que a ustedes les interesan.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento de que dejen ustedes trabajar libremente a los profesionales de la Radiotelevisión de Andalucía. Dejen que reinen libremente los criterios periodísticos y la pluralidad, no los partidistas que a ustedes les interesan. Tienen ustedes una oportunidad de oro. Apoyen la solicitud que han hecho los...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Contreras. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, resulta una ironía que venga usted aquí a hablar de transparencia, cuando el informe de pluralismo político de 2011, del Consejo Audiovisual, dice que en las televisiones de los municipios donde ustedes gobiernan, como el caso de Cádiz o Málaga, aparece su alcalde o su alcaldesa cinco veces más que lo hace el líder de la oposición. O en Fuengirola, que ni siquiera la oposición alcanza un 3% de la voz consumida por todos los actores políticos, y que creo que alguna diputada conoce bien. En cambio, frente a eso, en la Radiotelevisión andaluza, la oposición ha visto incrementado su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, es un medio que está bajo control, fíjese, que tiene la supervisión de un consejo de administración, de la comisión de control de este Parlamento, del Consejo Audiovisual de Andalucía, de la Cámara de Cuentas... Que tiene un consejo de redacción que protege la independencia de los profesionales, de su director y de su consejo de administración elegidos por esta Cámara... Y se lo digo a usted, que sabe, como todos los españoles, que van a cambiar la ley para poder nombrar al Presidente de Radiotelevisión Española, ahora que tiene dificultad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando me habla de la transparencia de Canal Sur, le tengo que decir que algunas comunidades autónomas, donde ustedes gobiernan, deberían aprender, porque esta Cámara y esta sesión de control se están retransmitiendo a través de la televisión pública... Sí, andaluza. Y, además, permítanme que termine...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le pido amparo al Presidente...</parrafo>
        <parrafo>Si quiere que hablemos de los ERE, hablamos. Concretamente, en la Radiotelevisión andaluza ha habido más de dos mil quinientos minutos hablando de los ERE, y se han dado más de mil noticias. Lamentablemente, entiendo perfectamente que ustedes no confíen Canal Sur, no confíen en la Radiotelevisión andaluza. Y por eso presentaron ocho denuncias, de las que tan solo una ha declarado derechos de medidas compensatorias.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hace referencia a la entrevista al Presidente de la Junta de Andalucía, que fue el lunes posterior al rescate, al rescate —llamémoslo por su nombre, con la verdad, como usted dice, por parte del Gobierno de Rajoy—... El rescate solicitado a la Unión Europea. En esa entrevista se trató del rescate, del balance del primer mes del Gobierno, del plan de ajuste, de la reducción de los parlamentarios autonómicos, de la constitución de la comisión Estado-Junta, de la visita a Gibraltar del Príncipe Eduardo, de Valdevaqueros, de los congresos provinciales del PSOE, de la oposición del PSOE al Gobierno de España... Yo entiendo perfectamente que a ustedes no les guste la Radiotelevisión andaluza, porque no les gusta la transparencia y no les gusta la verdad. Y como se mofa de mi acento andaluz, les pido una mijita de colaboración, una mijita tan solo, y un poquito de respeto a la Radiotelevisión de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

