<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Concurso administrativo, Funcionario, Partidos políticos, Partido socialista, Provincia de Málaga, Militante politico</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000278</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las declaraciones de la secretaria de la delegada territorial de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de Málaga (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, es relativa a las declaraciones de la secretaria de la delegada territorial de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de Málaga. La formula su diputado, el señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la prensa andaluza se hace eco el martes 21 de las declaraciones ante el juez de la secretaria de la delegada territorial de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de Málaga, señalando esta que siguió instrucciones de la delegada para la confección final del documento que contenía el listado de empleados públicos afines al Partido Socialista Obrero Español a efectos de promoción interna.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, me pregunto, ¿va a pedir el Consejo de Gobierno a su delegada territorial en Málaga explicaciones y responsabilidades al respecto?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ante un proceso judicial abierto las explicaciones las pide el juez, se le dan al juez. El Gobierno andaluz confía en la justicia y colabora con ella para que este asunto se esclarezca.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, este es un tema que en el poco tiempo que llevamos de legislatura tiene trazos de convertirse en un clásico. Es esta la tercera vez que debatimos este asunto. Hace menos de un mes, concretamente el pasado 25 de abril, en esta Cámara, la señora Díaz escurrió el bulto. Entiéndase como expresión coloquial por mi parte. Habló de hoja de cálculo del señor Bárcenas, habló del excelentísimo Ayuntamiento de Sevilla, habló de la capacidad de anticipación que el Partido Popular demuestra con destreza en causas judiciales, y habló de igualdad, mérito y capacidad. Señorías, no hablen ustedes en esta Cámara de igualdad, mérito y capacidad, no tienen autoridad moral para ello.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la secretaria de la actual delegada territorial de la Consejería de Economía e Innovación en Málaga, la señora Rueda, reconoce en declaración judicial que gestionó el listado de funcionarios de la Junta de Andalucía afines al Partido Socialista siguiendo instrucciones de la señora Rueda. Desmonta por completo la versión de no reconocer el documento, que carecía de membrete, pero que se elaboró y gestionó en dependencias del Gobierno autonómico en Málaga. Ese era el único argumento que la señora Díaz esgrimió en esta Cámara. Curioso, señorías, que el documento saliera a la luz justo en vísperas de que la Junta de Andalucía diese a conocer las personas que ocuparían las delegaciones provinciales de las diferentes consejerías. Una decisión que fue demorada con absoluta intencionalidad debido al proceso congresual que vivió por aquellas fechas el Partido Socialista en Málaga. Hacía más de diez semanas que ya se había constituido el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no ha sido el Partido Popular quien ha elaborado el informe, no ha sido el Partido Popular quien ha marcado a sus funcionarios a fuego, como ganado dócil y obediente. No es el Partido Popular quien maneja la Administración pública por y para los intereses de un partido político.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le pregunto, ¿es esta una isla desierta en Málaga, o es una práctica habitual e institucionalizada tras treinta años de gobierno autonómico, que mina de manera insultante cualquier principio de nuestra democracia?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. No le había oído, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, como usted plantea, señor diputado, este lunes, efectivamente, una empleada pública de la delegación de la Consejería de Economía en Málaga declaró, lo hizo para aclarar diligencias previas abiertas por el fiscal, un presunto delito sobre posible difusión y manipulación de un correo privado con datos personales en perjuicio de terceros, y esta empleada pública, a la que usted cita, en ningún momento ha reconocido que existiese lista de personas afines al PSOE. Lógicamente, lo contrario de lo que usted dice. Es más, declaró que a la única persona a la que envió por error el correo es a una concejala del Ayuntamiento, del Partido Popular, de Málaga, que casualmente se llama y apellida de manera similar, o igual que ella, y es ahí donde justamente salió a la luz pública esto, cuando usted dice, o en el entorno de lo que usted dice.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a las actuaciones penales, señoría, que se siguen en el juzgado, este consejero no puede más que respetar la acción de la justicia y dejar que la investigación continúe. Se trata de una empleada pública de la Junta de Andalucía, a la que parece imputarse un delito presunto de hacking informático. Este delito solo puede producirse si existe intención de dañar, y creo que la empleada pública no tuvo esa intención. Creo. No estoy tan seguro de la intención de la persona que recibió erróneamente el correo, a la sazón, concejala del Ayuntamiento de Málaga por el Partido Popular. No sé si tenía la misma intención.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes parecen, señorías, además insinúa que existe un sesgo en los nombramientos de la Administración andaluza a favor de afiliados socialistas. Lo único que tiene que plantearse usted si los hechos desmienten absolutamente que esas plazas de libre designación sean ocupadas por militantes o por personas afiliadas al Partido Socialista, porque la realidad, generalmente, lo desmiente. Me consta, además, incluso que en el último año lo que se dan es circunstancias en el sentido contrario. Qué mayor prueba, por tanto, que nombramientos y ceses, en la Administración andaluza, señorías, mal que les pese, obedecen a razones profesionales y no a criterios partidistas.</parrafo>
        <parrafo>Y eso que usted afirma, lo único que hace, lo único que hace es intentar poner una sombra sobre la honorabilidad de muchísimos empleados públicos que realizan su trabajo de manera eficaz en la Administración de la Junta de Andalucía, y que ustedes, con esas afirmaciones, lo que pretenden es desprestigiarlos diciendo que si son del Partido Socialista o que sí no son. Pues no, señoría, mérito, capacidad, valoración y respeto a lo que la gente, las personas han hecho en su trayectoria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

