<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Joven, Política de la juventud, Ayuda pública, Movimiento juvenil</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000046</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los criterios en la concesión de subvenciones por el Instituto Andaluz de la Juventud (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a criterios concesión de subvenciones e Instituto Andaluz de la Juventud, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra el diputado señor Castellón Rubio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para preguntarle a la Consejera qué criterios ha seguido el Consejo de Gobierno en la concesión de ayudas por el IAJ a diferentes asociaciones y federaciones juveniles andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, los criterios recogidos en la Orden 11 de julio del 2011, orientados a garantizar la igualdad de oportunidades, a desarrollar nuestro compromiso con el empleo y a apostar por el desarrollo de nuestra de Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El 8 de junio, la Consejería que usted dirige, a través del IAJ hacía pública la relación de subvenciones concedidas en materia de juventud por un importe de 1.200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, el PSOE, refleja, con decisiones de este tipo, cuáles son sus prioridades políticas con respecto a los problemas de los jóvenes andaluces y de la sociedad andaluza en general.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señores del PSOE, ajenos a la difícil situación que hay en miles de familias, siguen a lo suyo: gastar y gastar sin sentido en cuestiones pintorescas y, mientras tanto, recortar en servicios públicos básicos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted hoy la oportunidad de explicarles a 400.000 andaluces que no tienen ingresos, o a casi medio millón de jóvenes andaluces que están en paro, en qué están empleando el dinero público de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Explique usted, señora Consejera, a los 270.000 trabajadores públicos, a los que usted, sus compañeros del PSOE y sus socios de Izquierda Unida, ayer, les metieron la mano en el bolsillo, que los recortes en Andalucía son para ellos, para los trabajadores y sus familias, y que no pasan por las asociaciones radicales de izquierdas, la de mujeres progresistas, la de jóvenes progresistas, la de juventudes comunistas y un largo etcétera de asociaciones a las que ustedes subvencionan dentro de este 1.200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que el PSOE se está gastando en subvencionar grafitis, lo que ustedes van a destinar a subvencionar batucadas o exóticas danzas brasileñas, representa lo mismo que lo que le van a recortar, en un mes, a 2.400 médicos andaluces, o lo que ustedes les van a birlar, en un mes, a 4.800 profesores de toda Andalucía. Lo que ustedes van a destinar a proyectos de interés general, como cursos de body combat, podría servir para pagarles la renta de inserción a 2.816 familias en un mes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el próximo curso, su Gobierno, su grupo parlamentario y el grupo parlamentario que le sustenta en el Gobierno, Izquierda Unida, van a tener que subirles la tasa universitaria a 69.000 universitarios andaluces para poder recaudar un importe equivalente a lo que se están gastando en esta resolución.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, señora Consejera, señores del PSOE, permítanme la ironía de reconocerles que hay una subvención que sí se les ha quedado corta dentro de este millón doscientos mil euros, la que le dan a un proyecto denominado «Proyecto organiza tu tiempo libre», porque, permítanme ustedes que, por culpa del PSOE, de obra y gracia del PSOE, los andaluces, los jóvenes andaluces, si hay algo que tenemos y nos sobra es tiempo libre en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, su intervención se califica por sí misma en la apuesta que supone por la juventud y las preocupaciones que tiene su partido respecto a los jóvenes. Igual que lo hacen las medidas que desde el Gobierno han puesto en el centro de la diana de los recortes a nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso, nosotros vamos a seguir apoyando al tejido asociativo juvenil, vamos a seguir fomentando su emancipación, el que conozcan otros idiomas, el que mejoren sus hábitos de vida. Y un ejemplo es que la campaña, por ejemplo, de Cruz Roja Juventud destinada a la prevención de accidentes de tráfico ha sido premiada con la Medalla de Oro de la Carretera. Y lo hacemos marcando la diferencia con lo que hace su partido donde gobierna. Y le voy a poner un ejemplo en la Comunidad de Madrid: han disuelto el Consejo de la Juventud, le han negado la voz al colectivo juvenil y, en cambio, han destinado 350.000 euros del presupuesto de los jóvenes a promocionar los toros. O la Comunidad de Castilla y León y la Comunidad Valenciana, cuyas órdenes de ayuda se han dedicado, fundamentalmente, a apoyar a las nuevas generaciones de su partido, con subvenciones por un importe de 29.850 euros, 24.700, etcétera. O bueno, otro tipo de colectivos que me parecen tan respetables como a los que usted ha hecho referencia, como son los Junior Movimientos Diocesanos de Valencia, o las Juventudes Marianas Vicencianas. [Rumores.] En total, como les decía, podemos destacar que la Comunidad Valenciana, donde ustedes gobiernan, tiene un importe de 197.000 euros a las secciones juveniles de sindicatos y partidos políticos que suelen ser afines a sus colores.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no venga usted a criticar aquí lo que están haciendo allí donde gobiernan, porque creo que el subconsciente, en este caso, le ha fallado.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía vamos a seguir sumando esfuerzos, vamos a compartir respuesta colectiva con el tejido asociativo juvenil. Y, además, le remito a una frase de nuestro Presidente, Pepe Griñán: «Aquí trabajamos para que todas las personas salten desde el mismo trampolín». Y, a ese desarrollo de la juventud en igualdad de condiciones, yo le invito y espero contar con su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

