<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Convenio colectivo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000245</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los convenios colectivos en Andalucía (pág. 81).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora ya, señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al presidente de la Junta de Andalucía. La primera de las cuales la formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La enuncia su portavoz, el señor Castro Román, y es relativa a los convenios colectivos en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, como usted sabe, el próximo mes de julio, algo más de un año de la aprobación de la nefasta reforma laboral vigente, nos encontraremos con una de las consecuencias dramáticas de esta inútil reforma, una más, una consecuencia dramática más.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que con la modificación que se realizó del Estatuto de los Trabajadores se comienza a ejercer una presión sobre la clase trabajadora por la ultraactividad de los convenios. De manera que pasado el tiempo reglamentario establecido desde la denuncia de dicho convenio sin que se acuerde uno nuevo o sin que exista un laudo arbitral, este pierde vigencia para aplicar, o bien el convenio colectivo vigente de ámbito superior, si es que existe, si no existe, directamente se pasarían a aplicar las condiciones establecidas en el Estatuto de los Trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Esto, para empezar, hay que decir que es una…, o recordar que es una barbaridad, una auténtica barbaridad, una auténtica desregulación de las condiciones laborales poniendo a los trabajadores y trabajadoras a los pies de los caballos.</parrafo>
        <parrafo>La ley ni siquiera garantiza que se siga percibiendo el mismo salario que se venía percibiendo anteriormente, solo se garantiza por ley el salario mínimo interprofesional. Eso quiere decir que los salarios, que las jornadas, las vacaciones, los permisos, o incluso la movilidad dentro de la empresa van a depender de un marco general, un marco general que, es evidente, nunca va a llegar al detalle, tal y como lo hacen los convenios de empresa.</parrafo>
        <parrafo>Y si nos vamos al caso más extremo nos podríamos encontrar que un empresario, al quedar sin efecto la tabla salarial pactada en el convenio en la empresa, comenzara a pagar el salario mínimo interprofesional, esos 645,30 euros al mes.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señor presidente, al igual que en el resto del Estado español, la reforma laboral está realizando —ya lo decía antes— una auténtica escabechina, y a partir del próximo 8 de julio se puede llegar al súmmum del reparto de dolor que nos provee la derecha tan disciplinadamente. Así advertía el consejero de Empleo, el señor Ávila, en el Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, que, a partir de dicha fecha, del 8 de julio de este año, podrían decaer hasta 294 convenios colectivos en nuestra tierra, que implican en torno a sesenta mil empresas y más de medio millón de trabajadores y trabajadoras. Además, nos alertaba el señor Ávila del agravamiento de esta situación a partir del 1 de enero de 2014, puesto que habría que sumarle otros 92 convenios colectivos que afectan a 25.000 empresas y algo más de doscientos treinta y ocho mil trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que participó y participa activamente en las movilizaciones y acciones frente a esta reforma laboral, no le cabe duda de que, si se cumple la pérdida de vigencia de los convenios colectivos, en la mayor parte de los casos las condiciones que se van a imponer serán condiciones menos favorables para el trabajador o la trabajadora.</parrafo>
        <parrafo>Malos tiempos para la clase trabajadora, pues, que hoy pierde una lucha en la que la derecha, el Partido Popular, trabaja en contra de sus intereses y a favor de bancos y multinacionales. No es de extrañar que, luego, muchos acaben en sus consejos de administración.</parrafo>
        <parrafo>Hay noticias que pueden ser esperanzadoras. Por una lado, el Acuerdo para el Progreso Económico y Social por Andalucía, firmado por los sindicatos UGT y Comisiones Obreras, y la patronal, la CEA, para desbloquear estas negociaciones y alcanzar acuerdos que eviten la caída de todos los convenios colectivos.</parrafo>
        <parrafo>También conocemos que hoy se van a encontrar los sindicatos, también Comisiones Obreras y UGT, la CEOE y la Cepyme, a nivel estatal, en la sede del Servicio Interconfederal de Mediación y Arbitraje, el SIMA, a fin de ampliar este plazo de negociaciones, de ampliar incluso el propio periodo de ultraactividad, para permitir el acuerdo y evitar el fin de la vigencia de los convenios.</parrafo>
        <parrafo>Pero volvemos a repetirle, para terminar, señor presidente: Izquierda Unida Los Verdes no se fía. Y ojalá nos equivoquemos, pero aquí hay una parte débil, una parte desprotegida, que son los trabajadores y las trabajadoras... Y, por cierto, sus representantes, porque creemos que con esta medida no se busca sólo llevar a la precariedad a los trabajadores y trabajadoras —no es solamente eso—; se trata —y quizás, fundamentalmente, también— de deteriorar y rebajar la capacidad de intervención de los sindicatos, deteriorar y rebajar la capacidad de los trabajadores para asociarse, para sindicarse y defender de manera colectiva sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor presidente —y termino—, queremos conocer su opinión al respecto y también los medios que va a poner el Consejo de Gobierno en pos del acuerdo, en pos de la vigencia de los convenios colectivos y por la dignidad de la clase trabajadora andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar con un recuerdo emotivo y un reconocimiento a los tres militares andaluces fallecidos en Almería. Mi pésame, mi solidaridad a sus familias y compañeros. Eran tres servidores públicos que prestaban y prestaron grandes servicios a la paz entre los pueblos en misiones humanitarias y de altísimo riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también recordar las tres mujeres asesinadas por violencia de género en estos dos últimos días. No podemos bajar la guardia ni debilitar la unidad de todas las fuerzas políticas ante este terrorismo, que no es una violencia más, sino una lacra insoportable que se dirige contra la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señor Castro, yendo a la cuestión, la iniciativa y el protagonismo de los empresarios y los sindicatos han dejado en evidencia al legislador de la reforma laboral. Hoy han vuelto a demostrar una vez más, CEOE, UGT y Comisiones Obreras, que las relaciones laborales que funcionan lo hacen siempre desde el principio de autonomía de las partes, y que toda limitación, toda barrera a ese principio, no solo es un retroceso social, sino además un disparate económico.</parrafo>
        <parrafo>Muchos de los grandes avances que se han conseguido en nuestro país han tenido como protagonistas a empresarios y a sindicatos. En los últimos treinta y cinco años, parte importante, la más importante de la modernización económica de España, se la debemos a los grandes acuerdos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Hay quienes pretenden construir país desde el fundamentalismo económico. Hay quienes se empeñan en arrinconar de la economía a todo lo que supone una acción correctora de las desigualdades, o toda interferencia en la libertad sin regulación de los mercados. Y ese es un error, un craso error.</parrafo>
        <parrafo>Con la acción conjunta de Gobierno, empresarios y sindicatos, superamos la dura crisis de la transición política. Con ella también dejamos atrás la inflación, el paro —esa espiral inflación-paro—, modernizamos la economía, construimos también, al mismo tiempo, una democracia tras una guerra civil y cuarenta años de dictadura, y con ella nos incorporamos con éxito a la entonces Comunidad Económica Europea.</parrafo>
        <parrafo>La negociación colectiva es algo más, es mucho más que un modo de fijar el precio del factor trabajo. Es, sobre todo, un diálogo permanente entre empresarios y sindicatos que se ha mostrado, además, como un instrumento formidable de paz social y como la forma más eficaz y más eficiente de adaptar el sistema productivo a las exigencias de la competitividad. Hoy vivimos un momento crítico, porque de los próximos meses va a depender la pervivencia de un modelo de relaciones laborales que ha sido, que es y ha de seguir siendo decisivo para nuestro progreso económico.</parrafo>
        <parrafo>Eso que se ha dado en llamar la ultraactividad, es decir, la conservación de las cláusulas normativas de los convenios después de agotada su vigencia, es la consecuencia lógica del artículo 37 de la Constitución Española, que establece la fuerza vinculante de los convenios. Pero, además, ha sido una decisión eficaz e inteligente, que se apoya en una idea fuerza: un convenio colectivo no es un resumen de las cesiones que hacen los empresarios a los trabajadores, sino que es, sobre todo, un equilibrio. Un equilibrio de prestaciones y contraprestaciones que beneficia a las dos partes, a los empresarios y a los trabajadores, porque es un punto de encuentro, es un instrumento de paz y de progreso.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, dejar sin vigencia la parte normativa de los convenios provocaría, además de vacíos de cobertura, inseguridad jurídica. Provocaría, además, competencia desleal entre las empresas, una alteración del equilibrio de las partes y una ruptura de las estructuras de representación de empresarios y trabajadores. Y provocaría, además de una mayor conflictividad social, una falta de incentivos para progresar en innovación, en productividad y en calidad. Y, además, déjeme decirlo, porque es verdad, podría provocar incluso vacíos verdaderamente tremendos, como, por ejemplo, todas las normas que se acuerdan en los convenios colectivos para la salud y la seguridad laboral, mejorando, notablemente, las normas imperativas que están en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, el diálogo social hoy vuelve a mostrar su importancia, porque hoy mismo las partes —UGT, Comisiones y CEOE— están suscribiendo un acuerdo por el que, efectivamente, mantienen la vigencia de los convenios un año más. Se impide que funcione, automáticamente, la derogación de la ultraactividad. Se puede ver, además, también la importancia de las negociaciones con este acuerdo, porque favorece el entendimiento y la paz social.</parrafo>
        <parrafo>Yo felicito a las partes, y al hacerlo reitero también el compromiso de mi Gobierno en el diálogo social, como esa forma eficaz, y, desde luego, más justa, de solucionar los problemas y de adaptar las relaciones industriales a la coyuntura económica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

