<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Hacienda regional, Presupuesto del estado, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000312</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las repercusiones de los Presupuestos en los ayuntamientos andaluces (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a repercusiones de los Presupuestos en los ayuntamientos andaluces, del Grupo Parlamentario Socialista y dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales. La formula su diputado, el señor Jiménez Barrios. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, para ver la valoración del Vicepresidente y del Consejo de Gobierno sobre la repercusión de los proyectos de presupuesto hasta ahora conocidos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, a la espera, ¿no?, de que..., y a expensas de que los Presupuestos Generales del Estado, y también los de la Junta de Andalucía, tengan una aprobación definitiva. Y digo en la esperanza de que pueda haber algunos cambios, que creo que, efectivamente, tienen sus dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, claramente, tanto los Presupuestos Generales del Estado como de la Junta de Andalucía tienen una incidencia directa, yo diría muy importante, en la financiación de todos los ayuntamientos, las mancomunidades, las propias diputaciones, de lo que representa la Administración local en nuestra Comunidad Autónoma. Es más, los Presupuestos Generales del Estado claramente recortan a las comunidades autónomas y a los ayuntamientos. La prueba evidente es que, desde las transferencias corrientes y de capital, que estaban en los presupuestos anteriores en más de veintisiete mil setecientos millones, esto va a pasar a veinticuatro mil, con lo cual significa que hay un recorte global de casi el 5,8% de transferencias corrientes y transferencias de capital.</parrafo>
        <parrafo>Pero al mismo tiempo yo creo que condicionan y recortan a los ayuntamientos. Se puede plantear el argumento de que la PIE sube; pero sube con un elemento condicionado, de que vaya, simplemente, a pago de intereses de los créditos y préstamos que se han dado a proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también condicionan y recortan a los ayuntamientos, condicionan los gastos en materia presupuestaria, obligan a los municipios a no situarse en ningún elemento de posibilidades de déficit, y es más, en referencia al Fondo de Liquidez Autonómico, hay que decir que hay un trato discriminatorio muy duro con nuestra Comunidad, que tiene una repercusión también muy dura con respecto al resto de administraciones. Recortan la inversión, niegan un PFEA extraordinario, reducen los fondos de suficiencia en una cantidad muy importante, en el 55,1%; reduce los Fondos de Compensación Interterritorial, los fondos de inversiones que recoge nuestro Estatuto, defiende nuestro Estatuto y está acordado por todas las fuerzas políticas de esta Cámara. Por lo tanto, no cumplen tampoco con el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, yo creo que castigan a las comunidades autónomas y castigan a los ayuntamientos por una doble vía: por la vía directa, es decir, en cuanto al condicionante de la PIE, y también por la vía indirecta, al rebajar muy duramente los programas que van dirigidos directamente a los ayuntamientos, bien por acuerdos directos, o bien por acuerdos indirectos a través de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Ante estas realidades, el Presupuesto de la Junta de Andalucía y las actuaciones de la Consejería, yo creo que pretenden poner medidas que alivien la situación de los ayuntamientos, medidas de protección, y esas medidas de protección han sido muy claras y contundentes: el mantenimiento de la PATRICA, pero, al mismo tiempo, el poner y disponer a los ayuntamientos de ochenta millones de euros más en dos planes que directamente van a ir a los ayuntamientos, como es el plan de acción y también el plan de red de solidaridad alimentaria. Hemos sido capaces de plantear también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas, lo lamento mucho, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... fondos incondicionados...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente, por la profusión de su explicación, y también...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en esta campaña que el Partido Popular ha iniciado a través de los ayuntamientos, y utilizándolos, precisamente, como ariete contra el Gobierno de la Junta de Andalucía, aquí se le ven de nuevo las costuras, ¿no?, en el sentido de que, efectivamente, si uno analiza los presupuestos, contemplará que la PATRICA ha subido el 7% —es cierto, es cierto—, pero corresponde exactamente con la cantidad que los ayuntamientos tienen que pagar como consecuencia de haber entrado en el plan de ajuste y en la carga financiera que les corresponde. Por tanto, prácticamente lo mismo que ha hecho la Junta de Andalucía, que es aportar la cantidad de la PATRICA —en este caso exactamente igual que la del año pasado—, pero aumentando también 80 millones, como usted bien ha explicado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al Partido Popular, una vez más, se le ven las costuras, en el sentido de que utilizar a los ayuntamientos, utilizar su poder municipal, como ariete contra un Gobierno legítimamente constituido, como es el de la Junta de Andalucía, vuelve a ser un error. Y encima utilizando la Federación Andaluza de Municipios. En este caso, en esa rocambolesca operación de «me voy, pero no me voy, y ahora me quedo con la Presidencia», aquí tenían la oportunidad de mostrar su voz.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad que, más allá del dato concreto, pierden una nueva oportunidad de haber discutido en serio sobre el Pacto Local y la incapacidad que tienen los ayuntamientos de financiarse, sobre todo porque su participación de verdad en los ingresos del Estado no supera el 13%. Ese es, de verdad, el fondo del asunto y por el que debería estar peleando. Y que el señor Zoido perdió una oportunidad, como Presidente de la Federación Española de Municipios y Provincias, para haber alzado su voz y haber llegado, como mínimo, a un objetivo que era creíble y razonable, de, en vez del 13%, al 15% o al 16%.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjense, además, en un dato último.</parrafo>
        <parrafo>Este es el documento que ven las transferencias de las entidades locales y cómo han aumentado. Que, efectivamente, se ve que es una a una. Pero me llama mucho y poderosamente la atención que el Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas —de Hacienda y Administraciones Públicas— haya bajado justamente el 50%. Han modificado el programa de cooperación económica local. Y, luego, esta tarde tendremos la oportunidad de demostrar cómo, efectivamente, se trata sobre todo de una fachada a la hora de hablar de defensa de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

