<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda social, Servicio social, Pago, Sociedad sin fines de lucro</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000027</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a los impagos a las entidades sociales en Andalucía (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto sexto del orden del día, continuamos con el punto séptimo, correspondiente a las proposiciones no de ley en Pleno, y comenzamos con la primera de ellas, relativa a impagos a entidades sociales en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Y, para intervenir, en primer lugar, en nombre de este grupo, le corresponde la palabra a la señora Rosario Soto.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Y también gracias de forma muy especial a todas las entidades sociales que nos acompañan esta mañana, ya esta tarde, en esta sesión parlamentaria. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es público y notorio que la Junta de Andalucía tiene una deuda con todos ustedes. Pero esa deuda yo quiero extenderla a toda la sociedad, una deuda social y moral, porque ustedes, las entidades sociales, en nuestra Comunidad Autónoma, siguen manteniendo las prestaciones sociales, siguen manteniendo los servicios sociales básicos, a pesar, a pesar de la grave situación de asfixia financiera provocada por los impagos de esta Comunidad Autónoma, de este Gobierno de la Junta de Andalucía. Así que muchísimas gracias por no abandonar a los más débiles, a los más vulnerables en nuestra sociedad, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la crisis está siendo más crisis para las personas que en todo momento y coyuntura necesitan la ayuda de la Administración pública. A su vulnerabilidad hay que sumar el abandono de la Administración autonómica; un abandono que, como he dicho anteriormente, todos estamos sufriendo, especialmente los más vulnerables. Muchos golpes de pecho de la Junta de Andalucía, pero, a la hora de la verdad, a la hora de la peor crisis de nuestra historia, les dan la espalda a las entidades sociales que protegen a los más débiles y miran hacia otro lado. Siempre la misma actitud de este Gobierno y de la Junta de Andalucía, fuerte contra los débiles, en este caso contra las entidades sociales, y débil con los fuertes, con la estructura política de poder que se resiste a perder sus privilegios a costa del retroceso de los derechos sociales en nuestra Comunidad. No es una actitud nueva: simplemente es una actitud que se ha agravado con la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro Estatuto de Autonomía garantiza, en su apartado de derechos sociales, en el Título Primero, la protección social, jurídica y económica de las familias, menores, mayores, personas con discapacidad, personas con dependencia y aquellas en situación de riesgo social. Sin embargo, los derechos reconocidos por nuestro Estatuto han sido tradicionalmente derechos de papel. Abanderan derechos que nunca cumplen al cien por cien, ni con el viento a favor de la coyuntura económica, ni muchísimo menos ahora, con el viento en contra con la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos sociales no progresan en Andalucía, precisamente en una tierra donde sus gobernantes, hoy cogobernantes PSOE e Izquierda Unida, se autoproclaman como modélicos progresistas</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes son progresistas, pero progresistas de papel, como los mismos derechos sociales que dicen defender a capa y espada, que al final se convierten en derechos de papel.</parrafo>
        <parrafo>Si refrescamos la memoria, una memoria muy reciente, en el acuerdo por Andalucía firmado entre Izquierda Unida y el Partido Socialista ustedes volvían a prometer todos los derechos que llevan diez años prometiendo en nuestra Comunidad Autónoma: renta básica. En esta misma sesión parlamentaria hemos escuchado volver a prometer el derecho a la renta básica, renta básica. Ley de Discapacidad, una nueva ley de discapacidad. Pero si ni siquiera están pagando a los colectivos sociales, a las entidades sociales que están manteniendo las prestaciones básicas a las personas con discapacidad en Andalucía. Una nueva ley de discapacidad, derechos de papel. Ley de Servicios Sociales, que van a modificar la Ley de Servicios Sociales. Si lo llevan prometiendo diez años en nuestra Comunidad Autónoma. Y yo le pregunto: Dónde, cuándo y cómo van a poner en marcha y van verdaderamente a financiar económicamente, a respaldar con presupuestos, todos estos derechos que ustedes prometen y escriben una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ustedes no cumplen el Estatuto de Autonomía, no dotan presupuestariamente las leyes que aprueban e incumplen sistemáticamente el BOJA. Porque ya el remate de todo es que ustedes, el Gobierno socialista no está pagando a las entidades sociales, a las grandes canalizadoras de las prestaciones sociales que hoy necesitan muchos, pero que muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía las entidades sociales sin ánimo de lucro, con gran esfuerzo solidario, mantienen una parte muy importante del sistema social de protección. Sin embargo, este esfuerzo de las entidades sociales está teniendo una respuesta, permítanme que les diga, en mi opinión, diabólica por parte de la Administración autonómica. Eliminan los programas que ejecutan las entidades sociales y no pagan los servicios que las entidades sociales prestan. Su irresponsabilidad, la irresponsabilidad del Gobierno, del Gobierno, el Gobierno de Izquierda Unida y del Partido Socialista en Andalucía, está provocando que aquellos a los que han dejado de pagar las entidades sociales tengan que mantener los servicios sociales básicos en un ejercicio voluntarista y de estricta caridad.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes, señores del Gobierno, y saben ustedes, señorías, el salario medio de una persona que trabaja en una entidad social en nuestra Comunidad Autónoma? Si no lo saben se lo digo yo. El salario medio es de 700 euros. Y yo le voy a hacer una pregunta, sin demagogia: ¿Ustedes podrían vivir con 700 euros al mes? Yo les soy sincera: Yo creo que a la mayoría de los andaluces nos costaría vivir con 700 euros al mes.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a hacer otra pregunta. ¿Ustedes podrían vivir sin cobrar esos 700 euros al mes un mes detrás de otro como consecuencia de los impagos de su Administración, que es lo que les está pasando a los trabajadores de las entidades sociales, que no pueden percibir su remuneración, su salario, por el incumplimiento de pago por parte de la Junta de Andalucía? Me parece que sería complicado.</parrafo>
        <parrafo>Todos somos conscientes de la actual situación, en que la contención del déficit es el objetivo prioritario, o uno de los objetivos prioritarios para poder mantener el sistema social, el sistema de protección social. Lo que no se entiende es que esa contención se convierta en un recortazo social. Contengan ustedes el déficit en sus empresas públicas, tan inútiles como costosas; contengan ustedes el déficit en la estructura política, de poder político, en la Administración paralela y en sus terminales partidistas. Racionalicen el gasto en ese saco sin fondo donde cabe todo, donde cabe desde el despilfarro hasta algún que otro abusillo. Hagan cualquier cosa, porque pueden y deben hacerlo, hagan cualquier cosa menos seguir recortando prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Les advertía en el mes de junio, en la Comisión de Sanidad y Servicios Sociales, de la grave situación que están atravesando las entidades sociales sin ánimo de lucro en nuestra Comunidad Autónoma, debido a los recortes, a los retrasos en los pagos y a los impagos de esta Comunidad. Ustedes no quisieron escucharme entonces, no quisieron escucharme cuando yo les advertía de esa grave situación.</parrafo>
        <parrafo>Si hoy tampoco quieren atender a las palabras de mi grupo, si tampoco quieren atendernos, por lo menos escuchen al Defensor del Pueblo, que se ha expresado con determinación al respecto, o escuchen a las propias entidades sociales, que han tocado a la puerta del Gobierno, a la puerta de la Consejería, y les deben ustedes cientos de millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en nuestra Comunidad Autónoma, el sistema de protección social público no cuenta con los recursos adecuados para hacer frente a gran parte de las demandas sociales de los andaluces. Por ello, precisamente porque el sistema de protección social público no cuenta con esos recursos, son las entidades sociales sin ánimo de lucro las que atienden a miles de personas y familias a través de los centros especiales de empleo, de los servicios residenciales concertados, de los centros de estancia diurna, de los centros de alzhéimer, centros para personas con discapacidad intelectual, centros de atención temprana, centros de educación especial, centros de atención familiar. Las entidades sociales en Andalucía prestan los servicios sociales básicos que debiera cubrir la Administración andaluza, porque ustedes, ustedes, los señores socialistas y de Izquierda Unida, que tanto demonizan lo privado, tienen concertada la mayor parte de nuestro sistema social.</parrafo>
        <parrafo>Pero no acaba ahí su labor, no acaba ahí la labor de todas las entidades sociales, porque también dan empleo a miles de personas, en su mayoría las personas que menos oportunidades tienen.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señores, señorías, son nuestros mayores, los andaluces con alguna discapacidad, las personas en situación de riesgo social y miles de cuidadores a los que ustedes, a los que el Partido Socialista e Izquierda Unida, han dejado en la estacada por sus impagos. Las entidades sociales sin ánimo de lucro llevan sin cobrar meses, algunas no han percibido ni un euro en años, los servicios que prestan les recuerdo que son servicios sociales básicos, que sobreviven gracias a la buena voluntad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Les recuerdo que los servicios que mantienen las entidades sociales sin ánimo de lucro son servicios básicos que sobreviven gracias..., hoy gracias a la buena voluntad y a los grandes esfuerzos de estas entidades, a los grandes esfuerzos de sus familias y también de los trabajadores de estos centros. La situación es alarmante, porque lo que está en riesgo es la columna vertebral del sistema de protección social en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde mi grupo volvemos a solicitar un plan de pago urgente para las organizaciones sociales sin ánimo de lucro. No les pedimos la luna, estamos pidiendo algo justo y necesario: que no se colapse el sistema de protección social de los andaluces más vulnerables y la atención a estas entidades, que tan generosamente están prestando hoy los servicios que debería prestar la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora a los distintos grupos parlamentarios fijar su posición respecto a esta iniciativa, y lo hace, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, por boca de su portavoz, don Manuel Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena Cobos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo creo que es uno de los debates necesarios en esta Cámara. Me sumo a la preocupación expresada por la representante del Partido Popular respecto a la situación de un sector fundamental para garantizar pues el bienestar de la sociedad que decidimos constituir, por una parte, por su repercusión, que puede tener en los beneficiarios de los distintos programas de atención a la dependencia, a la discapacidad y a las necesidades sociales, y, en segundo lugar, por la repercusión sobre las asociaciones, empresas y ayuntamientos que vienen desarrollando esta tarea a lo largo de estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es una obligación de esta Cámara, creo que es una obligación del Consejo de Gobierno, tomar todas las medidas necesarias para afrontar con seriedad la situación del sector que, como decía, pone en peligro el Estado del Bienestar, el poco Estado del Bienestar que hemos conseguido desarrollar en estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Además, tengo la convicción de que hay todo un sector de la derecha absolutamente comprometido con la posibilidad, con la necesidad de mantenimiento del Estado del Bienestar. Creo recordar que fue la derecha europea, junto a la izquierda, la que en el cuarenta y tantos creó el Estado del Bienestar en Europa. Fue Popper, que es un filósofo no precisamente de la izquierda radical, el que defendía con máxima importancia pues este tipo de determinación del Estado, y que se contraponía a la teoría spenceriana de que sobrevivan los más fuertes, de no hacerle sombra a la naturaleza y permitir que solo los más fuertes sobrevivan.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Tengo también que reconocer que hay comunidades como la de Castilla y León, que es absolutamente ejemplar en el desarrollo de los asuntos sociales. Por tanto, creo que hay posibilidades de llegar a puntos de encuentro, puntos de encuentro que faciliten la solución del problema y que no nos lleven de nuevo a una pelea, a un intento de meternos dedos en el ojo, que la población no entendería en situaciones tan complicadas como en las que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, con el Estado del Bienestar, lo que terminó diciendo es que un estado, un gobierno, se legitima si es capaz de asegurar que las personas que tengan necesidades van a ser ayudadas por la sociedad, a las que han dado su trabajo y a las que han dado su vida, y que eso es lo que legitima la labor de los gobernantes.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Tenemos una situación compleja y se están pidiendo medidas para su solución. Se está pidiendo que se le baje la fiebre al enfermo, y yo creo que deberíamos dar un paso más, y estudiar por qué se produce esa fiebre en el enfermo. Y para eso habría que recordar que en España el gasto social siempre fue bajísimo desde la democracia, se ha dedicado poco dinero al gasto social en comparación con el que desarrollaban los países europeos. Siempre ha habido prioridades: las infraestructuras, la consolidación de la democracia, la consolidación de las  autonomías... Y fueron los ayuntamientos, precisamente, los que iniciaron la prestación de los servicios sociales a la población, porque eran los que tenían a la población en sus puertas planteando esas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Se consiguió un plan concertado, que en principio obligaba a que los ayuntamientos sufragaran gran parte de ese gasto. Los primeros tiempos del plan concertado pues tenían una distribución de la financiación del 70% los ayuntamientos y un 30% el resto de las administraciones. Y, cuando pensábamos que la cosa empezaba a mejorar a partir de 2003, en que se empezaron a aumentar las cantidades que tanto el Gobierno de la Nación como las comunidades autónomas destinaban a estos servicios, es cuando se vio el florecimiento tanto de los servicios municipales como de la posibilidad de que las distintas asociaciones, colectivos de afectados y tal pudieran gestionar la solución a esos problemas de atención que tenían.</parrafo>
        <parrafo>Hubo un gran fallo en este procedimiento. Los gobiernos que pusieron en marcha esta forma..., o que pusieron en marcha el poner dinero para garantizar el Estado del Bienestar, no garantizaron la sostenibilidad del sistema. La sostenibilidad del sistema solo se garantizaba si se hubiera basado en una redistribución de las rentas, como ocurrió en la Europa de los cuarenta. En España no se quiso gravar a los ricos, no se quiso cobrar a los ricos, y se usaron los excedentes de los años de la bonanza y del ladrillo para ponerlos —hay que agradecer que solo lo pusieran en eso y no lo pusieran en otras cosas— en el desarrollo de la atención social.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, a día de hoy, resulta que esos fondos excedentarios han dejado de existir, y que el monto mayor que se ha puesto en el desarrollo de este servicio ha sido el monto que ponía el Gobierno de la Nación. El Gobierno de la Nación, por las necesidades de contrarrestar el déficit, etcétera, ha determinado que no puede gastar tanto como se gastaba en estos servicios, y se han dado cifras de la disminución de las aportaciones del Gobierno de la Nación. Lo digo porque, si no entendemos que un padre, al que le rebajan el sueldo en la empresa porque la situación está muy mala, no puede hacer frente a todos sus compromisos o tiene que ver cómo afronta esos compromisos, pues no estamos poniendo los medios para solucionar el problema.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en primer lugar —y eso hay que reconocerlo—, ha habido una importante, importante disminución de recursos destinados por el Gobierno de la Nación a la atención de las personas con necesidades sociales, y eso es un hecho. Y yo creo que eso nos exige a todos, en primer lugar, plantearnos si esa situación va a seguir, y llegar a un acuerdo entre todos para intentar ver en qué queda, cómo queda y cómo se va a desarrollar este servicio, y creo que esto es una obligación de todos los que decimos que representamos a los ciudadanos y a las ciudadanas de Andalucía. Y, por otra parte, pues significa plantear, por lo menos por parte de los que tenemos posiciones ideológicas distintas, que hay una priorización distinta a la hora de repartir el dinero de todos, el reparto del dinero que se da en el Gobierno de la Nación. Hay una opción por la de garantizar la cobertura del agujero insaciable de la banca en detrimento de todas las cantidades de dinero que iban destinadas a salud, a educación, a bienestar social. La eliminación, la desaparición de este sistema, empezaría a dejar de dar sentido a que paguemos nuestros impuestos. Nuestros impuestos ¿para qué? ¿Para mantener aparatos administrativos, estructuras administrativas, o para mantener la banca? Entiendo que tiene que haber una exigencia, por parte de toda la población, de que las personas tienen que estar por delante de las economías financieras, y que esto solo se consigue si destinamos dineros para que esos servicios se puedan seguir prestando de manera adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Y hay cosas que hay que hacer aquí también.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy de acuerdo en cosas que se han dicho. Es necesaria, es urgente la reordenación del sistema público andaluz y conseguir que parte de los recursos que se puedan detraer de un aumento de la eficiencia del sistema administrativo se destinen a la atención directa de la población, de los ciudadanos y de las ciudadanas, y esto es una obligación que tenemos, y yo creo que es una obligación que tenemos este Parlamento, la de conseguir —son malos tiempos, hay menos dinero—, conseguir disminuir el peso de la Administración pública en el gasto total de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y hay cosas que también se pueden, cosas pequeñas, que se pueden resolver aquí.</parrafo>
        <parrafo>El retraso en la convocatoria de subvenciones para atender a zonas de especiales necesidades y tal está provocando que algunos ayuntamientos estén despidiendo ya personal de atención a esos servicios. Por ejemplo el Ayuntamiento de Sevilla. Y hubiera sido fácil que el señor Zoido y la señora Montero se hubieran visto en un momento y hubieran visto cómo resolver, aunque fuera de manera temporal, esta situación para garantizar el mantenimiento de ese servicio en el Ayuntamiento de Sevilla y en el resto de ayuntamientos en los que existe este tipo de problemas. En algunas ocasiones es solo el reconocimiento de que se producirá la transferencia para que el interventor levante los reparos y se puedan seguir dando los dineros.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que poner todos voluntad para solucionar una situación que, vuelvo a repetir, que, aparte de significar una agresión tremenda a la ciudadanía, significa también un incremento importante del paro, en sectores, además, que van a tener muy complicado el volver a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Pues esta es mi propuesta. Mi propuesta es que nos adhiramos a unas enmiendas que ha hecho el Partido Socialista que plantean el pago preferente, dentro de los planes de tesorería de la Junta de Andalucía, a estas asociaciones, porque creo que se basan en la realidad. La realidad es la falta de liquidez, por un lado, y la falta de ingresos destinados a esta función en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, pues hay otras cuestiones. Dentro de la derecha también hay posiciones ideológicas que dicen que, si la mujer vuelve a su casa y se encarga de los viejos, de los niños y de los discapacitados, la cosa sale baratísima, sale barata. No digo que lo digan ustedes. Digo que hay un sector de la derecha que lo dice. Sí, sí, sí, sí, sí, sí. No, no, lo dice un sector de la derecha, que es bueno que la mujer vuelva a su casa y que se encargue de garantizar esa atención de manera gratuita, porque el trabajo de la mujer, de todas maneras, no vale dinero. Y que suele tener una conexión con otra posición ideológica, en este caso más religiosa, que plantea que el derecho fundamental de la mujer es el derecho de maternidad en base a teorías pseudobiologicistas que dicen: «como proporciona una célula germinal al mes, su derecho fundamental es ser madre». Me da miedo pensar lo que podría pasar con los que depositamos cuatrocientos millones de células germinales cada vez que nos ponemos, ¿no? No sé qué nos tendrían destinado.</parrafo>
        <parrafo>Así que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que intentáramos hacer un esfuerzo por parte de todos de no frivolización de estos problemas, y que de aquí saliera un compromiso de sentarse los grupos políticos que estamos en este Parlamento para buscar las medidas de solucionar, de manera definitiva, o por lo menos todo lo definitivo que se pueda, esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Para ello intervendrá la señora diputada Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muy buenas tardes ya. Gracias, señor Presidente; gracias, señorías; gracias, señora Soto y señor Baena. Creo que el tono del debate es el tono adecuado, creo que el tema que nos trae hoy aquí es de tremenda importancia y creo que el debate tenemos que hacerlo completo.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso el Partido Socialista ha hecho una serie de enmiendas de sustitución del texto inicial del Partido Popular. Y lo hace desde un ofrecimiento franco, desde un ofrecimiento sincero, desde un ofrecimiento positivo, porque, señora Soto, es el único pero que le pongo. Puedo entender parte de su intervención, incluso aceptarla, respetarla y compartirla; pero, señora Soto, no se puede separar, no se puede disociar la causa del efecto. No se puede hablar de gasto sin hablar de ingresos —hoy mucho se ha hablado aquí de ingresos—; no podemos hablar de pago, pero no de cobro; no nos pueden decir que tenemos que pagar inminentemente, ya, ahora, tal, pero que no podemos pedir ni siquiera un anticipo de mil millones para pagar esos 150 millones a los servicios sociales, que lo haríamos de forma rapidísima, porque eso es ser pedigüeños. Eso es lo que le han dicho ustedes hoy aquí al señor Presidente de la Junta de Andalucía a las doce de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nuestras enmiendas van..., son enmiendas positivas. Son enmiendas donde aceptamos el problema, queremos arreglar el problema, no queremos obviar los motivos y las causas del problema, y las causas, las causas reales, los retrasos en los pagos, no incumplimiento en los pagos, retraso, porque cumplimiento hay un compromiso de la Consejera en comisión en este mismo Parlamento y con los colectivos sociales cada vez que se ha reunido con ellos, de forma individual o colectiva, para compromiso efectivo en los pagos, y así lo dice la enmienda del Partido Socialista. Nos comprometemos a priorizar los pagos, pero no podemos renunciar —y ustedes nos comprenderán—, no podemos renunciar a seguir exigiendo lo que es de Andalucía. No podemos seguir sin exigirle al Gobierno de España que reponga los pagos eliminados en los Presupuestos Generales del Estado y eliminados en ese real decreto negro, del 13 de julio, de hace muy poquitos días; no podemos decir que pagamos de forma inminente, con un dinero que ni siquiera nos anticipa el Gobierno de España, decir que estamos conformes con que se hayan eliminado las partidas de dependencia, y que, simplemente —y ustedes me lo van a perdonar-, hagamos una PNL.</parrafo>
        <parrafo>Y siento lo que le voy a decir, pero simplemente, señora Soto, yo creo que, sinceramente, su PNL es una cortina de humo para no hablar de los recortes de la Ley de Dependencia. Ni una sola vez, ni por escrito ni de forma oral, usted ha hablado hoy de situación de dependencia ni de las personas en situación de dependencia, porque no puede hablar de la financiación de la dependencia ni puede hablar de la ley, y, como no puede hablar de la ley que acaban de prácticamente matar hace unos días en ese decreto, por eso ustedes esta PNL no la cuentan en su integridad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, con esta enmienda, le ofrecemos hablar de todo: hablar de los pagos y de los ingresos; hablar de los derechos que usted llama de papel. Que yo no le acepto esa expresión, señora Corredera. Ustedes los llamarán de papel porque ustedes los tiran a la papelera. Para nosotros no son derechos de papel, son derechos de la ciudadanía, conquistados cambiando un modelo de servicios sociales que partía de la beneficencia y que ha llegado a los derechos individuales de las personas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le tengo que recordar también, señora Corredera, perdón, señora Soto —la última vez intervino también la señora Corredera—, le tengo que recordar que el Gobierno andaluz ha destinado casi cuatro mil millones de euros desde el año 2007 para la Ley de Dependencia; le tengo que recordar que estamos manteniendo más de cincuenta y una mil plazas entre unidades de estancia diurna y personas mayores; le tengo que recordar que tenemos que hablar del origen, de la causa y del efecto. Y, desgraciadamente, tenemos que hablar del señor Rajoy. Yo sé que a ustedes no les gusta hablar del señor Rajoy. Pero, miren ustedes, todo empezó en el mes de abril, cuando, después de las elecciones autonómicas, ustedes, el Gobierno del Partido Popular, aprueba los Presupuestos Generales del Estado y recorta un 15,7% los servicios sociales: 8.000 millones de euros, de recorte, para toda España. ¿Algunos andaluces estarán dentro de esos 8.000 millones? ¿Algunas cantidades no habrá recibido la Consejera de Salud y Bienestar Social para sacar una convocatoria en el mes de agosto, minorada con la no aportación estatal que antes sí recibía? La andaluza, se mantiene; la estatal no se puede mantener porque 8.000 millones menos en políticas sociales del Estado, en el mes de abril... En el mes de abril, en esos mismos presupuestos, se elimina el nivel conveniado de dependencia: 283 millones eliminados que pusieron en riesgo, que ponen en riesgo, el Estado del Bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, el 13 de julio, las medidas que se denominaron de racionalización del sistema de dependencia reducen otra vez la financiación a las comunidades autónomas en casi doscientos millones de euros, un 13% más añadido de reducción. Para las comunidades autónomas, 483 millones menos para atender a los dependientes. En Andalucía, 90 millones menos, un 23% menos que el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, yo no sé si a usted se lo dijo la Consejera la última vez en Comisión. No sé si a usted esto le parece poco o mucho, pero un 23% a nosotros nos parece mucho. Claro que tenemos problemas de pago y de cobro, y de cantidades que se cobran, y de derechos. Y claro que... Esta mañana hablaba el Presidente, y ayer una serie de compañeros de este grupo han hablado de la capacidad también que tenemos de liquidez, y el ataque a la liquidez. Y no podemos disociar los problemas de liquidez de esta Comunidad Autónoma. No podemos obviar que esta Comunidad Autónoma ha solicitado, como el resto de comunidades autónomas a las que se les han concedido 1.000 millones de euros... Si mañana ustedes apoyan, ayudan, colaboran entre sus Gobiernos del Partido Popular... Financie a esta Comunidad Autónoma como a todas las demás, con 1.000 millones de euros de anticipo, que son de esta Comunidad Autónoma. No estamos pidiendo, no somos pedigüeños. Ayer, prácticamente, nos acusaron ustedes de ser pedigüeños y de ir pidiendo en nombre de los andaluces. Miren ustedes, no nos van a abochornar, no nos van a avergonzar, no nos da vergüenza pedir para nuestra gente. No nos da vergüenza pedir lo que es nuestro: 1.000 millones de anticipo que facilitarían los pagos estos, y otros, de forma inminente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo le pido al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía que no se conformen, no sean conformistas. No se conformen, señora Soto, con ser, simplemente, una delegada territorial de la señora Mato en Andalucía. No se conformen con ese papel. Tengan ustedes altura de miras, sean más reivindicativos, trabajen y luchen por Andalucía. Lean, analicen, estudien, compartan las enmiendas que ha presentado el Partido Socialista; sean cómplices de la solución, y no cómplices del problema. No sean el escudo al Gobierno de Madrid, no sean ustedes, simplemente, el escudo para lavar la cara al señor De Guindos, después de lo que ha dicho esta mañana, que, prácticamente, ha anunciado ya el cierre fulminante de los servicios sociales y el ataque a las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>No sean cómplices de eso, es lo único que le pedimos. Y se lo digo, además, con la mano tendida, y se lo digo, además, sin ninguna acritud.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el señor De Guindos, con sus declaraciones de ayer —que hoy todos hemos podido ver—, no solamente se aprovecha del escenario financiero, sino que está generando ese escenario para presionar a un cambio de modelo social. Lo decía el compañero de Izquierda Unida, el Grupo de Izquierda Unida: hay una parte de la derecha, señora Soto —yo espero que usted no esté en esa parte— que está presionando por un cambio de modelo social, porque quieren un Estado del Bienestar residual, porque quieren volver a los servicios sociales de siempre, a los de mayores y discapacitados. No les gusta la dependencia, porque la dependencia es un derecho, y la atención a los mayores y a la discapacidad, antes del 2006, no era un derecho, señores y señoras. Era, simplemente, si hay capacidad presupuestaria, se da, y si no la hay, no se da. Con la Ley de Dependencia, eso se había roto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le pedimos —y viene una enmienda en este sentido, de este grupo— que retomen el consenso y el diálogo dentro del Consejo Territorial. Lo que tuvo que ver la señora Consejera de Salud y Bienestar Social, tres días después de haber estado en Madrid, en un Consejo Territorial, y enterarse por el Boletín Oficial del Estado de que habían desaparecido las prestaciones, que tres días antes nadie les dijo nada ni a usted, ni —entiendo— tampoco a las comunidades autónomas del Partido Popular —algunas, por cierto, bastante molestas por la actitud del Gobierno central—... Eso no es de recibo.</parrafo>
        <parrafo>No es de recibo que el foro —eso va en el sentido de nuestra enmienda—, que el Consejo Territorial, donde se debate, donde se habla, donde se analizan, efectivamente, esos posibles déficit, esos posibles problemas que decía el señor Baena —lleva usted mucha razón—... Ese es el foro, el Consejo Territorial. ¿Por qué hurtaron al foro legítimo de debate? ¿Por qué hurtaron el conocimiento y, simplemente, nos enteramos por el Boletín Oficial del Estado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, ustedes, en su exposición —sobre todo, escrita— han hecho una manifestación que yo no puedo compartir y que no puedo pasar de aquí. Y le pido comprensión, para dos minutos, al Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No nos pueden pedir que mantengamos contacto con las entidades sociales. Y no nos lo pueden pedir porque, miren ustedes, nosotros no tenemos contacto con entidades sociales; nosotros tenemos compromisos de años, y, además, compromisos que este grupo adquiere por escrito, salgan votadas esas enmiendas o no.</parrafo>
        <parrafo>Este Gobierno —estoy convencida, estoy totalmente convencida— se ha comprometido desde hace años. Ha crecido esta Comunidad Autónoma de la mano de los servicios sociales, de los colectivos sociales. Y, por lo tanto, el compromiso del Partido Socialista está ahí, a través de enmiendas. Sean generosos con Andalucía, y Andalucía será generosa con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, el Popular, la diputada señora Soto, a la que pedimos se pronuncie expresamente sobre la aceptación o no de las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a la señora Pérez y al señor Baena el tono en la intervención. Entiendo, porque estamos de acuerdo con el fondo. Lo que ocurre es que ustedes, que están cogobernando en Andalucía, tienen la posibilidad de salvar esa situación y de pagar a las entidades sociales a las que tanto les adeudan. Y no he visto la intención por parte de ninguno de los dos, porque no lo han expresado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, a mí me ha encantado su discurso. Le aplaudo el discurso, menos en un punto que ahora le voy a decir. Le aplaudo el discurso. Lo que espero es que su grupo vote a favor de nuestra proposición no de ley, porque el discurso así lo indica. Le voy a decir con lo que no estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En lo que no estoy de acuerdo es en que usted diga que la derecha quiere que la mujer vuelva a la casa, porque, precisamente, el modelo de dependencia —que ahora entraremos en él— del Gobierno de Rajoy va en sentido contrario. Va, justo, en sentido contrario.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y es que priman los cuidados especializados a las personas con alguna dependencia. O sea, que va justo en el sentido contrario.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señora, yo he respetado su turno de palabra. Espero que también respeten el mío.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Pérez, usted me ha dado la razón en parte, en su intervención. Y le voy a decir por qué. Porque usted ha dicho aquí, ante todos los presentes, que todo empezó en abril de este año.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes saben desde cuándo les adeudan dinero a las entidades sociales? Desde el año 2008, cuando estábamos en la Champions de la economía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces les adeudan ustedes dinero a las entidades sociales. Y ustedes dicen que empezó todo en abril de este año.</parrafo>
        <parrafo>Y también le voy a aclarar una cuestión respecto a De Guindos, porque yo creo que usted, o no ha leído bien la prensa, o no ha escuchado bien la radio, o no ha entendido las palabras de De Guindos. Permítame que le diga que lo que ha dicho el Ministro —que, además, ha dicho la verdad— es que hay que corregir la economía —como está haciendo el Gobierno de España— para mantener las prestaciones sociales. Porque, mire usted, si no se corrige la economía, si no se corrige el modelo económico, pasa lo que pasó en España: que llevó su modelo económico, el modelo socialista, el modelo de Zapatero, a España al desastre. Y pasa lo que está pasando en Andalucía: que no se corrige el modelo económico, que no se ponen medidas para corregir el modelo económico y que las prestaciones sociales, aquí no se están manteniendo, y que impagan a las entidades sociales. Eso es lo que pasa en Andalucía y eso es lo que ha dicho el Ministro De Guindos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me parece bien que reconozcan su problema de liquidez, pero en lo que discrepamos es en cómo han llegado ustedes a ese problema. Nuestra Comunidad es competente y autónoma en el gasto, eso lo saben ustedes. Nuestra Comunidad, siendo competente y autónoma en el gasto, lo que no entendemos es en qué han gastado ustedes el dinero de los andaluces, en qué se lo están gastando ahora, por qué tiene Andalucía ese problema de liquidez, por qué ustedes no están pagando a las entidades sociales. Dejen de escudarse en el Gobierno de la Nación y dejen de traer aquí la estrategia de la confrontación para tapar su incapacidad, su falta de sensibilidad y la mala situación financiera de Andalucía, consecuencia de su derroche y su mala gestión.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Gobierno, ustedes, ustedes, y no otros, han dilapidado el dinero de nuestra Comunidad Autónoma en el descontrol del gasto corriente, en el despilfarro, en la mastodóntica administración paralela y en su abuso y privilegios, que podríamos escribir varios libros de sus abusos y varios libros de sus privilegios.</parrafo>
        <parrafo>El problema de Andalucía no es un problema de financiación de hoy, es un problema presupuestario, señora Consejera, de años, porque muchas de las deudas son incluso anteriores a la crisis económica. ¿Ya tenían ustedes un problema de liquidez en el año 2008? ¿Y en el año 2009? ¿Y en el año 2010? ¿Y en el año 2011? ¿Ya tenían ustedes ese problema de liquidez en esos años? Y, si lo tenían, ¿por qué no le pidieron el anticipo a Zapatero en los años 2008, 2009 y 2010 y por qué dejaron de pagar a las entidades sociales en esos años? [Aplausos.] ¿Por qué, si tienen deudas desde esos años? ¿Hay dinero?</parrafo>
        <parrafo>El problema de Andalucía no es un problema de financiación de hoy, es un problema presupuestario de años, como le he dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes tienen una excusa, y es que la excusa es que no hay dinero. Y yo les voy a decir a ustedes una cosa: Aquí, en Andalucía hay dinero para lo que se quiere, y para lo que no se quiere parece que no hay dinero. Hay dinero según cada caso. Porque hay dinero para contratar a los amigos de sus socios de Gobierno, ¿verdad?, para eso sí hay dinero, para contratar a los amigos de Izquierda Unida en Andalucía, para eso sí hay dinero. Sí, para eso sí... Les molesta, ¿verdad? Les duele porque es verdad. Y también para los amigos del Partido Socialista. Para esos sí hay dinero. Sí, señorías. También hay dinero para pagar sedes millonarias de las empresas públicas: para eso también hay dinero. Lo hemos visto denunciado sistemáticamente a los medios de comunicación. Para eso sí hay dinero. Hay dinero para pagar viviendas gratis para los altos cargos. Para eso también hay dinero, también hay dinero.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no pagan a las entidades sociales? ¿Por qué? ¿Por qué mantienen su modelo de gasto político y no lo cambian por un modelo de gasto social? ¿Pueden explicarlo? Ustedes no lo explican.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes pretenden un imposible, y es que las entidades sociales crean que no les pagan porque Rajoy es el Presidente de España, y por eso ustedes no pagan aquí, en Andalucía, y saben perfectamente que eso es absolutamente falso. Además, para hacernos creer esa falacia, se amparan en el falso discurso de la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes quieren que hablemos de dependencia? Hablemos de dependencia. Fue el Ejecutivo socialista de Zapatero —que es que parece que se le ha olvidado— quien recortó un 10% el presupuesto de dependencia en el año 2011, el Ejecutivo socialista de Zapatero. Fue ese mismo Ejecutivo socialista el que eliminó el cobro de la retroactividad, no fue Rajoy. Rajoy no gobernaba, fue Zapatero. Y además, congeló, de hecho, el grado 1, nivel 2. ¿O es que me van a decir ustedes que entró alguna vez en vigor el grado 1, nivel 2? ¿Pueden darme un ejemplo? Porque aquí, en Andalucía, también se recortó el grado 1, nivel 2, y ahí está sentada la ex Consejera Micaela Navarro. ¿Entró en vigor? Tampoco. Ustedes sabrán la de expedientes que hay en los cajones de las delegaciones provinciales; además, ahora parado cinco meses también, por una cuestión política.</parrafo>
        <parrafo>Señores, aquí, en Andalucía, en esta Comunidad, en la anterior legislatura se dejaron de ejecutar 351 millones en dependencia. ¿Por qué no los ejecutaron? ¿Por qué no pagaron a las entidades sociales? Y, además, ese mismo Gobierno, su Gobierno, en la anterior legislatura, ha hecho revisiones de oficio recortando los derechos a beneficiarios de la dependencia con 90 años, con 92 años, con 94 años. ¿Eso no son recortes? Eso son recortes en dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y estos graves retrasos de la aplicación de la ley, aquí, en Andalucía, han sido denunciados hasta por el Defensor del Pueblo, quien advertía a finales de octubre de 2011 —octubre de 2011: Rajoy no me suena, octubre de 2011—, la importante demora y el habitual incumplimiento del plazo previsto para el reconocimiento de los derechos de las personas dependientes hasta más de un año. Octubre de 2011, más de un año, octubre de 2010. ¿Rajoy? Rajoy no estaba en el Gobierno...</parrafo>
        <parrafo>Haberlo enseñado antes, señora. No me interrumpa, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos de la dependencia lo hacemos de un asunto de extrema sensibilidad que afecta a miles de personas y familias en Andalucía. Por ello desde mi grupo exigimos una mayor responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes mienten, faltan a la verdad, a los colectivos sociales también, respecto al ajuste que ha hecho el Gobierno de Rajoy por cada persona beneficiaria de la dependencia, ese famoso 12% que decía la Consejera en la Comisión. Ese ajuste, saben ustedes que se compensa con el 35% que va a ahorrar cada comunidad autónoma por la reducción del 15% de cada ayuda económica vinculada al servicio. Lo saben, lo saben. ¿Qué hay que decir eso? Lo que ustedes no quieren decir. Quiere decir que han mentido a las entidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay un nuevo modelo, es verdad que se ha modificado la Ley de Dependencia y que potencia los cuidados especializados frente a los no profesionales, y los cambios del sistema de financiación están compensados un nivel con otro. Y ese es el cambio que ha sido necesario, porque el modelo de ustedes, el modelo de ustedes, lo que ha provocado es que muchas familias —y eso lo saben las entidades sociales—, muchas familias saquen a sus mayores de las residencias, de las plazas residenciales, de esa atención especializada, para llevarlos a sus casas, retrocediendo en la atención que merecen y anulando muchos puestos de trabajo. Sí, es así.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a decir más: Aunque Rajoy hubiera recortado miles de millones en dependencia, que ustedes saben que no, porque yo les digo que se compensa un nivel con otro; aunque Rajoy hubiera recortado miles de millones en dependencia, el grueso del problema de los impagos a las entidades sociales no está en las plazas concertadas, que es importante y está haciendo mucho daño a las entidades sociales. El grueso y los graves recortes e impagos lo sufren las entidades sociales a través de los centros especiales de empleo, competencia exclusiva de la Junta de Andalucía, que nada tienen que ver ni con la Ley de Dependencia ni con el Gobierno de Rajoy. ¿Qué tienen que ver los centros especiales de empleo, que ustedes les adeudan desde el año 2008, que gobernaba, además, Zapatero en el Gobierno de la Nación? No tiene nada que ver.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Los graves recortes e impagos los sufren las entidades, también a través de los recortes en los programas de inserción laboral. ¿Le suena a usted el Andalucía Orienta? Supongo que sí. ¿Qué tienen que ver estos programas con la dependencia? Porque, que yo sepa, no tienen nada que ver, absolutamente nada. Ahí están los graves recortes, que nada tienen que ver con Rajoy. Ustedes, además... Estos programas se financian con fondos europeos, fondos que ustedes han recibido y, a pesar de ello, no pagan desde el año 2010, que se han desarrollado los cursos y que se ha justificado hasta el último euro.</parrafo>
        <parrafo>Y los recortes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo; pero, además, que se pronuncie sobre las enmiendas que han sido presentadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo. Concluyo y me pronuncio, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, concluya pronunciándose, porque es que su tiempo se ha sobrepasado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues los recortes también están en los programas de mantenimiento de sedes sociales, en los mantenimientos de tejido asociativo y una serie de programas que nada tienen que ver con la dependencia ni con el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy mi Grupo, el Grupo Popular, a través de esta proposición no de ley, volvemos a instar al Gobierno andaluz a que escuche a las entidades sociales y consensúe con ellas el plan de pago.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta del Gobierno bipartito, de Izquierda Unida y del PSOE, es negarse al diálogo desde una actitud irresponsable, jugando a la mentira y al engaño, y queriendo pasar la pelota que está en su tejado al tejado o al Gobierno de la Nación, por lo que entenderán que desde mi grupo no podemos aceptar ninguna de las enmiendas presentadas. Ninguna, es imposible. Porque, además, la enmienda que ustedes piden retirar, precisamente, es donde nosotros pedimos que se sienten con las entidades y consensúen un plan de pago. Y ustedes piden que se retire. Niegan hasta el diálogo con las entidades sociales, hasta a eso se niegan [aplausos], al diálogo con las entidades sociales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, señora Soto, concluya ya, porque ha sobrepasado en más de dos minutos su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo. Nosotros... Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, porque el Partido Socialista e Izquierda Unida, el Gobierno, niega hasta el diálogo con las entidades sociales y no van a presentar un plan de pago para pagarles, por ese motivo, nosotros no aceptamos ninguna enmienda y mantenemos nuestra proposición no de ley, que entendemos que es justa con las personas que más están trabajando para los más vulnerables en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Se suspende, se suspende la sesión hasta las cuatro y media de la tarde, donde continuaremos con el debate de las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, siguiendo la costumbre, una vez finalizado el debate de la primera proposición no de ley de la tarde, se procederá a las votaciones pendientes: la de la moción y la de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

