<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los siniestrados, Desastre natural, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000144 9-12/APP-000145</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los efectos de las lluvias torrenciales sufridas en Andalucía y las medidas para reparar los daños ocasionados (pág. 30).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000144</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los efectos de las lluvias torrenciales sufridas en parte del territorio andaluz y las medidas para reparar los daños ocasionados,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000145</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los efectos de los temporales de los últimos días en Andalucía, las medidas adoptadas en el marco del Plan Andaluz contra las Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos, así como las previstas para solucionar los problemas de los afectados,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Luis Sánchez Teruel, del G.P. Socialista. D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de esta comparecencia, pasamos a la tercera: comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los efectos de las lluvias torrenciales sufridas en parte del territorio andaluz y las medidas para reparar los daños ocasionados, solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, así como también solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra, por parte del Consejo de Gobierno, el Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, respondiendo a la solicitud del Grupo Socialista y del Grupo Popular, para informar sobre las últimas lluvias torrenciales acaecidas en Andalucía, y sobre las medidas adoptadas para reparar los daños.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, señor Presidente, que mis primeras palabras fueran de recuerdo y homenaje a las personas que, lamentablemente, han perdido la vida, y de condolencia hacia sus familias y seres queridos. Y también todo mi apoyo, y el del Gobierno de Andalucía, hacia quienes han sufrido graves pérdidas en sus hogares, en sus empresas y en sus medios de vida.</parrafo>
        <parrafo>Desde la noche del jueves, 27 de septiembre, la cuenca mediterránea sufrió las devastadoras consecuencias de un temporal absolutamente excepcional por la intensidad de las lluvias y su concentración por áreas. Superó todas las previsiones de la Agencia Estatal de Meteorología, que la tarde anterior anunció la posibilidad de precipitaciones intensas. En apenas dos horas, se produjeron lluvias que llegaron a ser torrenciales, registrándose valores excepcionalmente altos por su intensidad. Así, hasta las 15 horas del viernes, día 28, las precipitaciones habían superado los cien litros por metro cuadrado en diversos lugares de Málaga y Almería, rebasando los doscientos litros por metro cuadrado en tres puntos de ambas provincias, llegando alcanzarse los 221 litros por metro cuadrado en Huércal-Overa, y 239 en la Sierra de Almagro, en Almería. Valores que, junto a los 168 litros en la cuenca media del Almanzora, hicieron que se superasen los valores históricos del caudal de los ríos Antas y Almanzora, que llegaron a los 3.600 metros cúbicos por segundo.</parrafo>
        <parrafo>En cuestión de horas, sus efectos se dejaron sentir en numerosas localidades, con especial virulencia en las provincias de Málaga, comarcas de Antequera y valle del Guadalhorce, y Almería, las áreas de levante y los valles de los ríos Almanzora, Antas y Aguas.</parrafo>
        <parrafo>La concentración horaria fue un factor de especial trascendencia y excepcionalidad. Las lluvias se concentraron en dos franjas horarias: de madrugada en Málaga, con puntas entre las dos y las siete horas, y a media mañana, en Almería, con puntas entre las once y doce horas. Se alcanzaron —como antes he indicado— valores históricos, con más de doscientos litros por metro cuadrado en tan solo dos horas, lo que provocó inundaciones, con graves consecuencias, como ustedes saben, en viviendas, locales comerciales, explotaciones agrarias, calles, sistemas de abastecimiento de aguas, suministro telefónico y eléctrico, mobiliario urbano, caminos y red principal y secundaria de carreteras.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía, los Consejeros de Justicia e Interior y de Fomento, y quien les habla, nos desplazamos inmediatamente a las zonas afectadas, donde tuvimos ocasión de comprobar, el día 28, pocas horas después de la tromba de agua, cómo las avenidas habían desbordado, literalmente, las calles de algunos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera que mi primera reflexión ante estos hechos fuera ante lo que pudo ser y no fue: la gravedad del fenómeno al que nos enfrentamos en aquel momento. Los valores de precipitación registrados, históricos, superaron con creces todas las bases de cálculo en obras de defensa de avenidas y todas las estimaciones de los reglamentos para asegurar la protección de personas y bienes.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos. El volumen del embalse del Conde de Guadalhorce se incrementó en 20 hectómetros cúbicos, situando el caudal máximo en torno a los quinientos metros cúbicos por segundo, en una capacidad que, para una imagen visual, es, aproximadamente, la de quince veces el estadio del Santiago Bernabéu.</parrafo>
        <parrafo>El embalse de Cuevas de Almanzora recuperó niveles anteriores a 1997, incrementando su volumen en 40 hectómetros cúbicos, siendo el caudal máximo el situado entre las doce y las trece horas, con un valor histórico de 3.600 metros cúbicos por segundo. Y es importante subrayar que el embalse retuvo completamente la avenida, protegiendo la zona aguas abajo. Las cuencas receptoras de ambos embalses pudieron captar las respectivas ondas de avenida, que al no progresar aguas abajo, evitaron, sin duda, daños catastróficos mayores.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del Guadalhorce, la onda de aguas se desplazó alcanzando la ciudad de Málaga sobre las tres de la tarde. El encauzamiento del río, realizado por esta Administración, con una capacidad de 3.000 metros cúbicos por segundo, evitó lo que pudo haber alcanzado proporciones dantescas en la desembocadura, en una capital de más de medio millón de habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Segundo comentario. La Junta de Andalucía y todas las administraciones —y quiero subrayarlo, todas las administraciones— actuaron de forma inmediata y coordinada, gestionando una crisis que requería capacidad de reacción y coordinación institucional. Desde las 7:28 horas de la mañana del día 28, donde se informó de la alerta roja por lluvias de la Agencia Estatal de Meteorología, se puso, inmediatamente, en marcha el Plan de Emergencias de la Junta de Andalucía, que, como ustedes saben, coordinó todo el conjunto del operativo durante el desarrollo de esta crisis. Supuso la puesta en marcha de 1.100 efectivos —600 en Málaga y 500 en Almería—, personas y medios del dispositivo Infoca, técnicos de Emergencias 112, Grupo de Emergencias de Andalucía, así como el personal de explotación de presas y zonas regables, y la guardia fluvial de ambas provincias. Pero, además, quiero subrayar la participación activa y decisiva que, junto a ellos, prestó la Unidad Militar de Emergencias, la Guardia Civil, el Cuerpo Nacional de Policía, los bomberos de las diputaciones provinciales y Cruz Roja, voluntarios, policías locales y Protección Civil, 1.905 llamadas atendidas en los centros de coordinación, 1.200 llamadas gestionadas desde el grupo de emergencias de Andalucía... Todo ello, creo que significa una buena labor de coordinación y de actuación.</parrafo>
        <parrafo>En particular, por lo que se refiere al dispositivo Infoca, permitió llevar a cabo las tareas básicas de búsqueda, evacuación y traslado de personas, vuelos de reconocimiento de daños, refuerzo de muros, contención y acarreo de enseres, restablecimiento de pequeñas infraestructuras de comunicación, limpieza y baldeo de calles, apertura de acceso a viviendas, limpieza de viales y bombeo de agua con apoyo de turbobombas, retirada de vegetación leñosa caída en vías públicas, como tareas inmediatas.</parrafo>
        <parrafo>Tercer comentario, sobre la evaluación de daños. Antequera,  Álora, Archidona, Villanueva del Rosario, Villanueva del Trabuco, Pizarra, Cártama o Alhaurín de la Torre, en la provincia de Málaga, y Vera, Pulpí, Cuevas de Almanzora, Turre, Antas o Los Vélez, en la provincia de Almería, han sido algunos de los municipios más afectados por los catastróficos efectos de estas tormentas, en las cuales, como antes indicaba, desgraciadamente han perdido la vida siete personas, lo que constituye, sin duda, la mayor pérdida de este desgraciado episodio.</parrafo>
        <parrafo>Fue necesario desalojar a 300 personas en Málaga y a 280 en Almería, y quedaron inundadas numerosas viviendas, locales comerciales, infraestructuras de comunicación y explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los daños materiales. A fecha de hoy, día 10 de octubre. Estamos realizando valoraciones exhaustivas a nivel de infraestructuras viarias, efectos sobre inmuebles y viviendas. De hecho, los ayuntamientos han dado un plazo de dos semanas, de quince días, a los afectados para poder efectuar una evaluación completa. Se trata de un requisito, como sus señorías conocen, imprescindible para poder optar a las posibles compensaciones y ayudas. Es, por tanto, por mi parte, prematuro aventurar una valoración global y de conjunto que, insisto, debe hacerse con la mayor rigurosidad, como está siendo llevada a cabo por los ayuntamientos, para que, dentro del espíritu de la mayor coordinación institucional, podamos responder al dato. Sin perjuicio de ello, me gustaría adelantar algunos datos provisionales.</parrafo>
        <parrafo>En la red viaria. Existen daños de diversa consideración en carreteras principales y secundarias de las provincias de Málaga y Almería, con afectaciones diversas, habiéndose efectuado intervenciones para habilitar vías alternativas y restablecer el tráfico, restituir la calzada, corregir deslizamientos, reparar obras de drenaje o de limpieza.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto se refiere a infraestructuras e instalaciones hidráulicas. Se está efectuando un recorrido exhaustivo para la evaluación de los daños, a medida de que ha descendido el nivel de las aguas. Pero existen ya, y lo hemos podido comprobar, tanto en Málaga como en Almería, daños importantes en materia de abastecimiento, saneamiento y depuración, así con en instalaciones de defensa de avenidas y en zonas regables. Particularmente quiero señalar que en la cabecera del Guadalhorce la descarga ha sido muy importante, produciendo daños severos en Villanueva del Trabuco y del Rosario.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la provincia de Almería se han visto afectadas infraestructuras hidráulicas de riego y distribución y conducciones que suministran a parte de los usuarios de riego de la comarca del Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>En las producciones e instalaciones agrarias, al igual que en casos anteriores, creo que es precipitado valorar con exactitud cuál ha sido el alcance global de los daños en los cultivos, en las explotaciones, en las infraestructuras ligadas a la producción, y cuantificar exactamente el impacto económico que supondrá la recuperación de la actividad productiva. Particularmente, Agroseguro está realizando una tarea respecto de ello, así como el Consorcio de Compensación de Seguros. Se han producido, sin duda, y hemos podido comprobarlo, daños de diverso alcance en parcelas, cultivos, instalaciones de riego, infraestructuras viarias, caminos rurales, cuyo estudio detallado se está llevando a cabo, siendo completado cuando se terminen de solventar en algunos casos, inclusive actuales dificultades de acceso.</parrafo>
        <parrafo>Como balance provisional en el ámbito agrario y ganadero se puede decir que en la provincia de Almería han resultado afectadas 3.332 hectáreas de diversos cultivos, con daños de diversa entidad. Así mismo, 10 explotaciones ganaderas que han sufrido importantes daños, con muertes masivas de animales. Un total de 19.660 han muerto o desaparecido. En la provincia de Málaga la superficie agrícola afectada es de 775 hectáreas, según los datos provisionales de los que disponemos. Además, de tres explotaciones ganaderas, con 1.690 animales muertos o desaparecidos. Pese a los problemas de acceso, habilitamos un dispositivo para retirar los animales fallecidos con la mayor rapidez, proporcionando dos camiones-bañera para retirarlos en Mollina, Huércal-Overa y Vera, apoyando a los camiones habituales de recogida, tarea que siempre es importante a tal respecto.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera referirme a continuación a las actuaciones para reparar los daños, además de lo ya indicado con anterioridad en cuanto a la acción inmediata. Creo que la reacción fue pronta y eficaz y que la actuación de las diversas Administraciones permitió realizar acciones que de forma coordinada pudieron, en primer lugar, recuperar la normalidad. Las actuaciones de la Junta de Andalucía para garantizar el suministro y restablecimiento de los servicios básicos a la población fueron prioritarias. En primer lugar, en las infraestructuras viarias afectadas, aquellas carreteras que hacían imposible el tránsito, se procedió al desvío provisional a vías alternativas para habilitar el tráfico y su reparación inmediata. Quiero citar en particular un tramo de la A-7202, que comunica Archidona con la A-92, o parte de la A-343, entre Antequera y Zalea, tramos entre Alora y el Valle de Abdalajís, y entre Antequera y el Valle de Abdalajís. O el desvío provisional de la A-350 entre Huércal-Overa y Pulpí.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, garantía del suministro del agua. Ante la turbiedad de las aguas el Guadalhorce en el canal, desde el 4 de octubre el abastecimiento de la ciudad de Málaga se está realizando desde el embalse de Casasola y el de Pilones. En la provincia de Almería, ante el daño de las principales infraestructuras de abastecimiento y riego de la comarca de Almanzora, se ha establecido un mecanismo provisional para suministrar agua desde el embalse de Cuevas de Almanzora. Además, trabajamos en coordinación con los usuarios en la instalación de infraestructuras provisionales para garantizar el suministro a todas las zonas regables. Estamos evaluando los daños que han sufrido las infraestructuras hidráulicas a fin de delimitar las obras necesarias para restablecer las infraestructuras de suministro de riego y abastecimiento, especialmente en la zona del Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el sistema de seguros, que desempeña un papel fundamental. La Administración general del Estado, a través del Consorcio de Compensación de Seguros, está, como he indicado anteriormente, evaluando los daños en las viviendas y enseres. En materia de producciones agrarias, los seguros de explotaciones ganaderas cubren los daños por inundaciones y lluvias torrenciales. Para las producciones agrícolas la cobertura incluye tanto a las estructuras como a las producciones. Dadas las dificultades para el acceso a muchas de las zonas, las labores de peritación fueron iniciadas por Agroseguro el pasado 4 de octubre y aún no están completadas.</parrafo>
        <parrafo>En materia de infraestructuras agrarias, y más en concreto en caminos rurales, por parte de las Oficinas Comarcales Agrarias se están evaluando los daños que han podido sufrir aquellos que desempeñan un papel clave para el desenvolvimiento normal de la actividad agraria, de forma que estos serán objeto de una actuación de emergencia de la Consejería de la que soy titular. Quiero subrayar la coordinación institucional, eficaz y pronta en la reparación de estos daños. Una catástrofe de estas proporciones requiere de un ejercicio de cooperación entre todas las Administraciones: Administración general del Estado, Comunidad Autónoma, ayuntamientos y diputaciones en la gestión de crisis. Quiero subrayar a tal respecto que de manera inmediata pusimos en marcha una oficina técnica en cada provincia, integrada por técnicos de las Delegaciones Territoriales de la Junta de Andalucía y la Administración general del Estado para atender a los afectados. Su objetivo es coordinar la atención a los municipios, ayudando a los consistorios y a los ciudadanos en la evaluación de los daños, facilitando a los ayuntamientos la canalización de sus demandas y agilizando la tramitación de las ayudas a las Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hemos solicitado del Gobierno de España la posibilidad de ampliar la cobertura del Real Decreto Ley 25/2012, publicado como consecuencia de los incendios de verano y las tormentas de mayo. Ya hemos solicitado al Estado el inicio y la tramitación de este Real Decreto, declarando la zona afectada como de ámbito de aplicación de las medidas previstas en el mismo. Y a tenor de lo ocurrido con anteriores catástrofes de características similares.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la Administración general del Estado ha constituido un grupo de evaluación en cooperación con la Comunidad Autónoma, las diputaciones y ayuntamientos. El pasado día 2 se comunicó a los ayuntamientos la apertura, como he citado antes, de un plazo de quince días para remitir una valoración aproximada de los daños. Y así mismo, y finalmente, como saben sus señorías, el Consejo de Ministros de España ha solicitado, ha acordado solicitar con carácter de urgencia a la Unión Europea, a su Fondo de Solidaridad para Daños por Catástrofes, una petición de ayuda a tal respecto, petición que apoyamos desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señor Presidente, señorías. Creo que podemos en esta Cámara congratularnos del buen trabajo de coordinación llevado a cabo con ocasión de esta terrible catástrofe por el conjunto de las administraciones, que, en mi opinión —y lo expreso en nombre del Consejo de Gobierno—, debe ser seguido por una respuesta coordinada y eficaz en la reparación de los daños a personas y bienes; tarea en la cual todos debemos emplearnos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos a continuación el turno de posicionamiento de los grupos parlamentarios. En primer lugar tendrá la palabra el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, su diputada, señora Quintana Campos, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo de Izquierda Unida para, efectivamente, hacer un balance de los efectos de las lluvias torrenciales que han caído durante los días 26 al 30 de septiembre en nuestra Comunidad Autónoma; pero, sobre todo, conocer los daños y ver cómo se va a paliar lo que desde Izquierda Unida nosotros calificamos como una tragedia: la tragedia que están viviendo hoy en día miles de familias que se han visto afectadas. Ya se ha hablado largo y tendido de los daños en infraestructuras, en viviendas y, lo que es peor aún, la pérdida de vidas humanas.</parrafo>
        <parrafo>Los municipios más afectados están fundamentalmente localizados en la provincia de Málaga, donde han sido varios pueblos los que han quedado literalmente arrasados por el desbordamiento de arroyos, por una gran precipitación con valores de más de doscientos treinta litros por metro cuadrado que han provocado cuantiosos daños materiales, viviendas, carreteras, puentes, etcétera. Y en Almería, en la provincia de Almería, donde también los mayores daños se localizan en las comarcas del Levante, Valle de Almanzora y Los Vélez.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que las lluvias torrenciales han tenido unos efectos importantes en la red de carreteras autonómicas. En Almería hay una parte de la red de carreteras que aún se mantiene cortada. En Málaga se cortaron hasta un total de 17 carreteras. Aún una de ellas sigue cortada por estar afectada por el desbordamiento del río Guadalhorce. Daños en carreteras que han sido muy cuantiosos, pero también tengo que reconocer y poner en valor que el operativo que se puso en marcha permitió que el desastre no fuera mayor.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hubo una atención rápida y que, por ejemplo, solo en el servicio de carreteras, dependiente del Ministerio de Fomento, fueron 277 personas las que, entre técnicos y operarios, estuvieron, y permitieron el que estas carreteras se abrieran al tránsito de vehículos en poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Conocemos una valoración inicial de los daños en infraestructuras viarias, una valoración de actuaciones mínimas que en Almería nos dicen que serían necesarios un total de diez millones setecientos mil euros, o que en Málaga superarían los daños los cinco millones de euros. Estamos hablando de que, solo para recomponer el viario, las carreteras, son necesarios más de dieciséis millones de euros. Eso en cuanto a la red viaria.</parrafo>
        <parrafo>Hablar también de los daños, los daños que se han producido en los cascos urbanos. En Almería hay que destacar el municipio de Vera, y, sobre todo, la barriada de Pueblo Laguna, que sufrió muchos y numerosos daños. En la provincia de Málaga municipios como Archidona, donde la zona de las Huertas del Río se ha quedado prácticamente intransitable. Caminos intransitables donde, además, ha habido un fallecido. O, por ejemplo, Álora, también en Málaga, donde, además de una señora que ha fallecido también, todo el cultivo de cítricos ha desaparecido, ha sido arrasado.</parrafo>
        <parrafo>Importantes los daños en Villanueva del Rosario, donde la calle del Arroyo ha sido la más perjudicada, donde el..., está situada en el cauce del río y, por lo tanto, una vez que se desborda, arrastró a vehículos y todo aquello que encontró a su paso. También destacar la población de Villanueva del Trabuco, donde los desperfectos se sitúan prácticamente en todo el casco urbano, con casas afectadas, negocios y más de cien vehículos destrozados. También ha habido daños en el colegio de esta localidad.</parrafo>
        <parrafo>Un inciso que creo que es importante. Hay una obra en Villanueva del Trabuco que vienen reivindicando los vecinos, una obra para que se encauce debidamente el río a la entrada al casco urbano, que creo que, de haber estado ejecutada, se hubiese mitigado el desastre que al final ha dado de sí estas lluvias torrenciales.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad que acompaña a la provincia de Málaga, a mi provincia en estos momentos, que, apenas si se recupera de los daños del incendio que se produjo en la Costa del Sol, ahora se tiene que enfrentar a miles de pérdidas materiales, de animales... Y, sobre todo, la recuperación de localidades que tienen dañadas infraestructuras urbanas y que ya de por sí sufren una situación delicada por la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>También quiero detenerme en los efectos en la agricultura, en los efectos en los cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Se han visto arrasadas miles de hectáreas de cítricos, de cultivos hortícolas, y también son muchas las cabezas de ganado que han resultado muertas. Por eso hay una primera reflexión, un primer objetivo, mejor dicho, que hay que plantearse, y es que, en estos momentos de paro, los medios de producción son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es necesario recuperar cuanto antes la capacidad productiva de nuestra agricultura y nuestra ganadería; por eso, desde las organizaciones agrarias, y nosotros desde el Grupo de Izquierda Unida, estamos reclamando el apoyo del Estado, el apoyo de Madrid; por eso esos presupuestos del Partido Popular tienen que cambiar el rumbo. Son unos malos presupuestos, pero tienen que cambiar el rumbo para atender a todas estas necesidades y a todos estos daños.</parrafo>
        <parrafo>Como decía antes, las lluvias han machacado cultivos, animales e infraestructuras. Algunas infraestructuras son imposibles de recuperar, infraestructuras de regadío que son muy cuantiosas económicamente.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Málaga, en el conjunto de todos los pueblos que se han visto afectados, según nuestras estimaciones, son más de dos mil hectáreas, fundamentalmente de patatas, espárragos y cítricos, y muchas explotaciones tienen tal cantidad de piedras, las fincas, que la tarea de quitarlas supone un coste aún mayor que el valor de la propia tierra. Esa es, como digo, la tragedia a la que se enfrentan los agricultores, unido a solo, por ejemplo, en la población de Antequera, que hay constancia de la pérdida de más de mil ochocientas cabezas de ganado.</parrafo>
        <parrafo>En Almería la situación no es mucho mejor; al contrario: hay invernaderos que se han visto totalmente destrozados, caminos intransitables por los arrastres, tuberías destrozadas. Las plantaciones al aire libre, como la lechuga, cítricos o los olivos, también se han visto afectadas. Hay, además, invernaderos, semilleros, que han desaparecido totalmente, y, por ello, los agricultores, que tienen allí sus semillas para plantar su explotación, ahora no tienen absolutamente nada. Esas son las consecuencias de estas lluvias torrenciales.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora ese es el pasado, el triste pasado más reciente, pero ahora toca mirar al futuro, y ese futuro tiene que estar lleno de compromiso, de compromiso para reparar los daños y para que lleguen las ayudas. Los ayuntamientos están haciendo un papel importante, están atendiendo la reparación de estas infraestructuras sin contar aún con las ayudas oficiales.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos que decir que hay algunas administraciones que están poniendo inconvenientes, que están duplicando gestiones, como es el caso de la Subdelegación de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Ahora toca sumar y no restar. En estos momentos, además, ese PER extraordinario que venía pidiendo Izquierda Unida y que era prioritario ahora es imprescindible, porque es necesario un PER mínimo para paliar estas jornadas que ya no se podrán trabajar. Eliminar el requisito de las 35 peonadas y también el no pagar, mientras estén en situación de paro los trabajadores del campo, el sello agrario, porque, como decía, si alguien sufre por partida doble estos efectos son, sin duda, los trabajadores del campo.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una cuestión, señor Consejero, que le pido, porque consideramos que en estos momentos es intolerable, no puede ocurrir, que aún haya explotaciones, que haya viviendas afectadas que estén sacando el lodo y no tengan donde llevarlo, donde depositarlo. O, por ejemplo, que aún haya animales muertos en las riberas de los ríos. Eso no puede ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Y la prevención. La prevención es fundamental. No se le puede echar la culpa a las nubes: se sabía que iba a llover. Algunas veces la naturaleza se comporta de manera muy virulenta. Y eso tiene que ver mucho con la mano del hombre y con el cambio climático. Pero lo más lamentable de esta situación es que era previsible. Hay informes de organismos, de asociaciones ecologistas, del propio Defensor del Pueblo, donde llevan años alertando del peligro que supone este modelo de planificación urbanística o, mejor dicho, la falta de esta planificación urbanística. Un modelo, como decía antes, que es depredador y ocupador del territorio, y que al final termina dando de sí estas consecuencias catastróficas. Por eso, el Plan Forestal Andaluz o el Plan Director de Riberas demandan un tratamiento adecuado de los cauces y muy en particular de aquellos que tienen ese carácter torrencial de evacuación de grandes volúmenes de agua y arrastre de materiales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en primer lugar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Querríamos... A modo de pregunta, ¿podemos decir, al día de hoy, que estos planes han cumplido en condiciones óptimas para garantizar esa evacuación de aguas? Mucho nos tememos que no.</parrafo>
        <parrafo>El anterior Ejecutivo también se comprometió a ampliar y mejorar el Plan de Prevención de Avenidas y de Inundaciones, con una previsión presupuestaria, que queremos saber si se han conseguido cumplir los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay cuestiones que se pueden evitar y otras que no, pero consideramos que todo esto está estudiado, son episodios extremos que nuestros propios técnicos estudian. Efectivamente, no podemos predecir cuánto, cuándo y dónde va a llover, pero sí por dónde discurrirá el agua, porque el agua tiene memoria y siempre irá por donde tiene que ir. Por eso es una tarea importante que tenemos que desarrollar: cambiar el modelo urbanístico y, desde luego, mantener adecuadamente los cauces de ríos y de riberas.</parrafo>
        <parrafo>Nos enfrentamos —y con esto termino— a una tragedia, como decía al principio. En apenas cinco minutos, proyectos de vida entera han desaparecido. Por eso, necesitamos saber cuáles son esas gestiones que se están haciendo de forma urgente para que las ayudas lleguen, porque solo de esa manera después de la tormenta llegará la calma, o, más que la calma, el sosiego que necesitan muchas familias andaluzas que lo han perdido todo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Para ello, tendrá la palabra su portavoz, en este caso, el señor Sánchez Teruel.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Consejero, por su exposición, por toda la información que nos ha facilitado en la tarde de hoy sobre la tarea realizada por las distintas administraciones para atender a los afectados en los primeros momentos y para proceder a la reparación urgente y la vuelta a la normalidad lo antes posible, para que podamos dejar atrás un desgraciado episodio de nuestra historia reciente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mis primeras palabras quiero que sean para expresar la solidaridad y todo el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista en este Parlamento de Andalucía con todos los pueblos y vecinos de los municipios afectados, fundamentalmente de la provincia de Almería y de Málaga, pero también de Granada. Una catástrofe que también ha afectado a otras regiones de España, y desde aquí quiero expresar la solidaridad del Grupo Parlamentario Socialista con los afectados de esas regiones, de la región de Murcia, que sufrieron lo mismo que sufrimos en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Calificaba el Presidente de la Confederación Hidrográfica del Segura estos hechos como el mayor episodio de lluvias conocido en la historia de la región de Murcia. Unas lluvias que han dejado mucho sufrimiento, y por eso en este momento quiero trasladar a los familiares y amigos de las víctimas mortales el cariño, las condolencias, el afecto y el apoyo de este Grupo Parlamentario Socialista. A todos quiero trasladar nuestro más profundo compromiso para ayudarles, desde la responsabilidad que tenemos en este Parlamento, a que la normalidad se instale en sus vidas cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>También quiero expresar el reconocimiento de todos los miembros de este grupo parlamentario por el trabajo realizado para ayudar a los afectados por todos los miembros del 112, del Infoca, de Protección Civil, de las agrupaciones de voluntarios, por el personal de los centros de Conservación y Carreteras de Andalucía, de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, por el Ejército, la Policía Local, alcaldes, concejales, funcionarios y todas las personas de las distintas administraciones y empresas privadas que han realizado una labor de auxilio y apoyo en el momento de la tragedia y en los días que le han seguido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una sociedad solidaria, unida ante las dificultades, es la expresión más grande de la bondad y la nobleza que encierra el ser humano. Y con motivo de esta catástrofe en los pueblos de Andalucía se ha puesto de manifiesto que somos un pueblo grande y noble.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el fenómeno meteorológico que descargó en determinados puntos de nuestra geografía desde la madrugada del día 28 de septiembre podríamos calificarlo como una tormenta perfecta para producir una catástrofe o una tragedia. Lluvias torrenciales, como ha señalado el Consejero, de más de doscientos litros por metro cuadrado, o, lo que es lo mismo, una lámina de agua de 20 centímetros sobre la superficie de la tierra, constituyen un caudal de agua suficiente para ocasionar una catástrofe, una tragedia, en cualquier lugar del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato significativo, que también ha señalado el Consejero: el agua embalsada en apenas dos, tres horas. Les invito a que consulten en embalses.net, a través de su ordenador, la tabla que indica la cantidad que se embalsó en algunos de los embalses de la zona afectada. En este caso concreto, estamos hablando del pantano de Cuevas de Almanzora, que embalsó 40 hectómetros en tan solo tres, cuatro horas. Pero lo mismo ocurrió en el Guadalhorce, donde se embalsaron 22 hectómetros, o en Murcia... Y hablo de Murcia porque sufrió estos mismos daños y también porque parte del territorio de Almería, como saben, pertenece a la Confederación Hidrográfica del Segura. Ahí en Lorca, en el pantano de Puentes, o en el de Valdeinfierno, se embalsaron en pocas horas 13 hectómetros y siete hectómetros, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato importante, que también ha señalado el Consejero, es, precisamente, el caudal de entrada en los pantanos en Cuevas del Almanzora. Se llegó a superar la previsión que hicieron los técnicos que proyectaron el embalse, que hablaban de un caudal máximo de 3.100, y se alcanzaron registros de 3.600 metros cúbicos por segundo. Igual ocurrió en Málaga, igual ocurrió en Murcia.</parrafo>
        <parrafo>Si todo esto lo relacionamos con el resultado: destrozos en miles de viviendas y vehículos, en explotaciones agrícolas en todos los municipios afectados, en infraestructuras de gran capacidad, como fue la A-7 y la autopista de peaje Vera-Cartagena, donde se vinieron abajo dos puentes, o los más de diez kilómetros que hay destrozados en la A-7 entre Puerto Lumbreras y Huércal-Overa, así como todos los daños en las redes de comunicación local, provincial o regional, en las líneas de transporte eléctrico, en los sistemas de depuración y abastecimiento... Con todos estos datos encima de la mesa, repito, podemos concluir, señorías, que sufrimos una tormenta perfecta para producir una grave catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta terrible situación, señor Consejero, hay que reconocer que desde el primer momento ha funcionado perfectamente la coordinación institucional entre ayuntamientos, Gobierno de la Junta de Andalucía, diputaciones provinciales y el Gobierno de la Nación, tanto para auxiliar a las víctimas y evitar mayores daños como también para retirar los lodos y objetos dañados o para evaluar los daños, tarea en la cual me consta que están afanadas todas las administraciones para atender con la mayor prontitud posible a los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y mención especial, bajo mi punto de vista, merece la visita del Presidente de la Junta de Andalucía, de los consejeros del Gobierno, de los ministros del Gobierno de España y de la Reina para solidarizarse con los afectados y para trasladarles el afecto de todos los andaluces y del pueblo español a los municipios y vecinos que se vieron afectados.</parrafo>
        <parrafo>La coordinación institucional ha permitido que las distintas administraciones se pongan de acuerdo en cuestiones muy importantes para los afectados. En primer lugar, en cuanto a la tarea a desarrollar por cada una de ellas. En este sentido, se han puesto en marcha las oficinas técnicas de coordinación en las delegaciones del Gobierno de Almería y Málaga, que son un ejemplo de esa coordinación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también ha servido la coordinación institucional para identificar actuaciones a ejecutar por cada una de las administraciones. Y aquí me quiero referir al apoyo unánime que todas las administraciones han dado a la iniciativa que tuvo ayer el Gobierno de la Junta de Andalucía de pedir al Gobierno de España que amplíe las medidas previstas en el Real Decreto 25/2012, para los municipios afectados por las lluvias. Con esta medida estaremos dando respuesta eficaz desde el Gobierno de España y de manera inmediata a las personas que se vieron afectadas en cuanto a los daños personales y también en cuanto a los daños materiales a las empresas, a las explotaciones agrícolas y ganaderas y también a las corporaciones locales en cuanto a la reparación de las infraestructuras municipales que se han podido ver afectadas por el temporal.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos, Consejero, que también es un paso importante de cara a dar respuesta a los problemas la reunión que se ha solicitado por el Consejo de Gobierno para que se reúna el grupo de trabajo creado a través del Acuerdo del Consejo de Ministros del pasado 5 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Pero también desde el Grupo Socialista consideramos que, si tenemos en cuenta la gravedad de los daños y las altas tasas de desempleo que existen en los municipios afectados, es procedente que entre todos pidamos la puesta en marcha, a través de los Presupuestos Generales del Estado, de un plan de empleo especial para las zonas afectadas por la lluvia que permita reparar el patrimonio público y, a la vez, dar empleo a las personas que lo han perdido todo y que carecen de empleo. Un empleo que les va a permitir en estos difíciles momentos atender las necesidades de sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde aquí quisiera contar con el apoyo de todos los grupos en esta Cámara para que el Congreso de los Diputados, a través de nuestro apoyo a nuestros compañeros, respalden todos la petición que hacemos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo importante es reparar el daño cuanto antes, y por eso creo que también hay que agradecer la rapidez con la que ha actuado la Consejería de Fomento a la hora de atender los daños en las carreteras de titularidad autonómica, en donde me consta que hoy ya se está trabajando. Y, por supuesto, agradezco el compromiso expresado ya la semana pasada en la Comisión de Agricultura por el Consejero de reparar los caminos rurales que se han visto dañados.</parrafo>
        <parrafo>También quisiera, señor Consejero, destacar el importante trabajo que se ha venido realizando desde la Consejería en cuanto a la prevención de avenidas, inundaciones en cauce urbano. A través del plan de prevención se ha garantizado de cara al futuro que no se construyan zonas inundables, pero también, mirando al pasado, se han puesto en marcha actuaciones que han permitido que, en muchos lugares donde en otros momentos se vivieron tragedias, estas no se repitan.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, las provincias donde más se ha invertido en estos años, y si estoy equivocado corríjame, en su intervención, señor Consejero, han sido las provincias de Almería y de Málaga, en donde la inversión ha superado en cada una de ellas los cien millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Teruel, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también quiero decirles que, siempre que ocurre un desastre natural, hay unos pocos que parece que son carroñeros que buscan responsabilidades en lugar de mirar a las nubes. Esto no lo digo yo; lo ha dicho el Alcalde de Murcia, que creo que es del Partido Popular, y lo traigo a esta comparecencia por si fuese de utilidad a alguno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera que he dicho que la coordinación institucional creo que ha sido exquisita, también quiero decir que al menos a este parlamentario ha habido cosas que no le han gustado, como la decisión del Subdelegado del Gobierno de Almería de no invitar a los Alcaldes de Bédar, de Los Gallardos y de Lubrín afectados por la riada a la visita de la Reina. De la misma manera que tampoco me ha gustado que se desplazaran la Delegada del Gobierno de Andalucía y el Presidente de la Diputación de Almería el lunes a la zona afectada a reunirse solamente con los alcaldes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Con este tipo de actuaciones, amparadas y promovidas por el señor Zoido, se pone de manifiesto que para el Partido Popular es más importante el partido que las instituciones que gobiernan. Todo esto es muy simple: cuando gobiernan, gobiernan para los suyos, y con gestos como estos tenemos una buena muestra.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías. Pongamos todos los esfuerzos, todas las energías en la reparación de los daños y pongamos siempre a las instituciones que representamos y, por tanto, a los ciudadanos por encima de cualquier cosa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Teruel.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, finalmente, al Grupo Parlamentario Popular. En este caso, a su portavoz, señor Cara González, que para ello tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero, en nombre del Grupo Popular, dar nuestro más sentido pésame a los familiares de los fallecidos en las inundaciones del pasado día 28 de septiembre en las provincias de Almería y de Málaga y también en la vecina región de Murcia.</parrafo>
        <parrafo>Quiero felicitar por el trabajo realizado a los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, a los miembros de Protección Civil, bomberos, Cruz Roja, miembros del sistema de emergencias de la Junta de Andalucía y dispositivos de emergencia de los distintos municipios y de las diputaciones. Agradecemos el trabajo realizado a todas las personas que han colaborado durante y después de la catástrofe. Sin su ayuda, los daños hubieran sido mucho mayores.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el pasado día 28 de septiembre, como ha dicho el Consejero, en los municipios de Villanueva del Rosario, Villanueva del Trabuco, Álora, Mollina, Cártama, Alhaurín, Humilladero, Archidona y Antequera, en la provincia de Málaga, y en los municipios de Zurgena, Mojácar, Turre, Pulpí, Cuevas de Almanzora, Huércal-Overa, Antas y Vera, en la provincia de Almería, así como en otros municipios, aunque en otros municipios en menor medida, señor Sánchez Teruel, se cumplieron los pronósticos y cayeron en algunos puntos 300 litros casi por metro cuadrado en unas pocas horas.</parrafo>
        <parrafo>Todavía se están evaluando las pérdidas que se han producido: miles de viviendas, todos sus enseres, cientos de vehículos, daños en infraestructuras, puentes, carreteras, depuradoras, caminos, conducciones de riego, algunas tan importantes para la comarca del Levante como las conducciones de El Negratín, plantaciones agrícolas, explotaciones agropecuarias... Todavía se están evaluando las pérdidas, y podrían ser varios cientos de millones de euros. Sobre todo, señor Consejero, están evaluando las pérdidas las organizaciones agrarias en locales cedidos por los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El desastre, además de ser predecible, podía haber sido mayor. Es el consuelo con el que afrontamos el futuro los que estamos afectados por el telurismo del sureste español.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Teruel, este episodio no lo podemos dejar atrás; este episodio tiene que seguir con reposición de las obras dañadas y de los daños causados, y también con prevención: prevención de avenidas y de riadas.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señor Consejero, estas dos provincias que antes he nombrado y que están en el sureste español, además de ser andaluzas, tienen un clima en sus costas y una orografía idónea para que se dé cada otoño el fenómeno de gota fría. Ocurre cada cierto tiempo, por lo cual es totalmente predecible. Hoy les ha tocado a estas comarcas y otros años les toca a otras; no solo a las provincias mediterráneas, sino también al resto de Andalucía, que tiene otro régimen de precipitaciones más continuo y más abundante, pero menos torrencial.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de evitar estos daños que se han producido y que cada año, cada año ocurren en Andalucía, recordemos el arroyo Argamasilla, en Écija, o todo el campo de Jerez, inundado durante varios años consecutivos. Imaginemos que, con la intención de evitar todas estas pérdidas, aprobaría la Junta de Andalucía el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en el año 2002, un plan en el que la Junta invertiría 431 millones de euros, y en total eran 1.235 millones de euros lo que se iba a invertir.</parrafo>
        <parrafo>No estamos acostumbrados al rigor presupuestario de la Junta de Andalucía, pero pensamos que debería estar concluida esta inversión casi en su totalidad, sobre todo por el peligro de vida humana que ello conlleva. Y hoy, a día de hoy, la Junta de Andalucía ha invertido poco más de ciento treinta millones de euros de los 431 millones aprobados en 2002. Y vamos a llegar ya al 2013. En dos años que quedan para la ejecución de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Incluso el Defensor del Pueblo ha reiterado en los últimos años sus llamamientos para que la Junta actualice el Plan de Avenidas, a que lo aplique a las planificaciones urbanísticas y a que ejecute las obras previstas. Incluso ha presentado una queja de oficio en 2010 tras las inundaciones de 2009 y 2010. Ahora me imagino que tendrá que poner otra.</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos podemos decir que la Junta de Andalucía ha sido totalmente ineficaz en la prevención de avenidas e inundaciones. Señor Consejero, si se hubiera llevado a cabo este plan, el río Antas no hubiera producido el desastre que ha producido en Pueblo Laguna, claro que la actuación en este río aparece como prioritaria de tercer grado; o en Pulpí, donde catalogan la Rambla de Nogalte que pasa por el centro del pueblo como punto de riesgo, pero de categoría D.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasaría si esta lluvia hubiera caído en las cuencas con actuaciones que ustedes catalogan de primer grado, pero donde tampoco han hecho las obras ejecutadas? Esto era predecible, puesto que las riadas se calculan con un periodo de retorno de 500 años, aunque eso son estimaciones estadísticas; pero, para ser conservadores, lo único que hay que hacer es construir donde no hay, donde no hay sedimentos.</parrafo>
        <parrafo>Solo ustedes son los responsables de que este plan no esté casi totalmente ejecutado, el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía y quien ha gobernado durante los últimos ocho años el Gobierno de España, que ha sido Zapatero. Muchos de estos daños se podrían haber evitado con la limpieza, dragado de cauces y con medidas de prevención, no solo con obras de infraestructura. Pero ustedes, cuando los alcaldes..., como cuando el Alcalde de Vera o la Alcaldesa de Antas le pidieron que limpiara el río Antas, ustedes le dijeron que no, apelando al ecologismo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ya la naturaleza se ha encargado de acabar con las especies que allí se habían alojado. Las autóctonas y las endémicas están acostumbradas a que la naturaleza acabe con su hábitat. Para mantener el equilibrio del ecosistema, algunas veces tienen que morir individuos de algunas especies. Yo prefiero que no sean de la mía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son los responsables de que los cauces no estén limpios y de que las obras no estén ejecutadas. Usted, señor Consejero, acaba de llegar, poco podrá hacer por evitar la inacción en materia de prevención de riadas que en el plan constatado desde 2002; pero hay que remontarse treinta años para ver todas las negligencias que la Junta de Andalucía ha cometido.</parrafo>
        <parrafo>Es que no solo son los responsables de evitar las riadas, es que también son los responsables de que haya muchas urbanizaciones construidas en lugares inundables.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la Constitución dice que los municipios ordenarán su territorio, y, aunque son los municipios los que proponen, con el corsé que los planes subregionales les ponen, es la Junta la que dispone. De modo que ustedes han aprobado que se construyan grandes urbanizaciones en lugares inundables. En los planes subregionales también tienen zonas potencialmente urbanizables en zonas endorreicas inundables.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que evitar, como hasta ahora, que haya habido una total negligencia por parte de la Junta de Andalucía en evitar estas urbanizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las grandes civilizaciones, como las que se han creado gracias a grandes riadas, como el Indo, el Tigres y el Éufrates, el Nilo... Y es curioso que algo que es capaz de destruir tanto puede también generar tanta vida y tanta riqueza. También en menor medida, como estas grandes civilizaciones, nuestros pueblos han surgido junto a cauces de agua y junto a zonas que se inundaban periódicamente. De hecho, estas son las mejores zonas agrícolas y nuestros pueblos han crecido en estas zonas. Poblaciones surgidas hace cientos de años en zonas inundables no las podemos cambiar, pero sí podemos evitar los daños de catástrofes que hoy por hoy son totalmente previsibles, y tenemos la tecnología suficiente para construir infraestructuras que así lo eviten.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la evaluación de daños esté totalmente concluida, será necesario reponer, en la medida de lo posible, todo el daño causado. Parte estará asegurado, pero otras cosas no lo estarán, como en Pulpí, que ya sufrieron hace poco una tormenta de granizo, y otras plantaciones que no solo han perdido la cosecha, sino también sus infraestructuras, como el riego, y, en algunos casos, incluso el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino que la Junta de Andalucía estará presta a solucionar todos estos problemas, o se lo va a dejar todo como otras veces en manos de los seguros, que también han dejado de subvencionar. Supongo que también se apresurarán a construir todos los puentes, carreteras e infraestructuras que son de la Junta de Andalucía, algo que hasta ahora no han hecho. Me consta, porque así me lo han dicho los alcaldes, que tanto las diputaciones de Almería como de Málaga, a los que aprovecho para felicitarlos, están haciendo una gran labor, sobre todo reponiendo las infraestructuras de agua potable y realizando obras de emergencia para usar las vías de comunicación. Obras de emergencia que en el caso de Andalucía aún no han empezado, y, si han empezado lo han hecho hoy, señor Consejero, porque, mientras la maquinaria de las diputaciones estaba trabajando, las de Junta continuaba esperando respuesta. Imagino que ya la habrán dado. Sería fundamental, sobre todo para quien pueda ir a trabajar y también para quien necesite ir al hospital. Lo ha dicho Izquierda Unida: son los ayuntamientos y el Estado los que están trabajando. La portavoz de Izquierda Unida lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y es que ustedes han hecho poco para la prevención de riadas y para la creación..., como un fondo de catástrofes naturales, un fondo que trajimos nosotros al Pleno y ustedes votaron que no. Votaron que no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora mismo, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Votaron que no a una moción relativa a política general en materia de prevención ante situaciones de emergencia. Bueno, votaron que sí, votaron que sí al punto 1, que se refería a ser solidarios con las víctimas. Al resto votaron que no.</parrafo>
        <parrafo>Ahora los andaluces han visto cómo en pocas horas el esfuerzo de toda una vida se esfumaba. Estas personas quieren el compromiso de quien las gobierna. Comprométase, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la oportunidad de demostrar que las instituciones están para defender a los ciudadanos en un momento en el que nuestra credibilidad está en entredicho. Los alcaldes y los presidentes de las diputaciones llevan doce días trabajando, no solo estudiando cómo trabajar, sino trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estos pueblos ya han retirado su confianza al Gobierno de la Junta de Andalucía. Quizás por eso, en la mayoría de los municipios afectados, señor Sánchez Teruel, los alcaldes son del Partido Popular. Igual que hemos sido capaces de sacar partido de una tierra yerma que de vez en cuando se inundaba durante siglos, seremos capaces de sobreponernos a la dejación, durante treinta años consecutivos, de un Gobierno que no cumple y abandona a los que más sufren a su suerte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para cerrar el debate de esta comparecencia, tiene de nuevo la palabra el Consejo de Gobierno, y, en su nombre, el Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco al conjunto de los grupos parlamentarios sus intervenciones y me permitirán que empiece por el final.</parrafo>
        <parrafo>Miren, esta es una situación en que de nuevo hay dos caminos que podemos tomar: el camino de la cooperación, señor Cara, o el camino de la confrontación. Usted lo ha dicho al final: los ciudadanos dudan mucho, muchas veces, de los políticos. Pero los ciudadanos dudan de los políticos cuando, en lugar de resolver problemas, les crean problemas, y permítame que le diga que su intervención, ciertamente, no ayuda. Le voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>En este momento ha habido una excelente cooperación en la respuesta de las administraciones ante la catástrofe que se ha producido. Estamos intentando que, en un momento de dificultad económico-presupuestaria como la actual, sea también esa tarea de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, a pesar de lo que usted ha dicho, desde el primer momento —y yo estaba allí y lo puede comprobar, yo estaba allí, señor Cara, y lo puede comprobar, personalmente—, estuvo trabajando para solucionar los problemas. Y, a partir de ahí, cada uno, las diputaciones... Ayer mismo la Diputación de Málaga adoptaba una decisión que saludo positivamente, en el sentido de ayuda, de colaboración. Debemos saber cada uno qué es lo que hace y saber, dentro de las posibilidades presupuestarias de cada uno, ordenar las actuaciones, como estamos intentando hacer, y responder a los daños, a las personas y a los bienes. Esta es la tarea de la cooperación que quieren los ciudadanos, y no la tarea de la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente me pregunto, me pregunto, señor Cara, si, en lugar de haber pasado las cosas como han pasado, la desgracia, que ya ha sido grande, con siete fallecidos, y los destrozos que hemos tenido, hubiera sido aún mayor, como usted ha indicado en una de sus frases, ¿verdad?, en el conjunto de la intervención, qué es lo que habría ocurrido.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe lo que es una depresión aislada en niveles altos? Eso es lo que hemos tenido aquí. Y es un fenómeno, es un fenómeno que se produce recurrentemente, pero sin avisar. Decía usted «previsible». ¿Sabe usted de qué hora era la alerta del AEMET? De las 7:29 de la mañana, del mismo día en que ocurrieron.</parrafo>
        <parrafo>Yo también estuve en Almería hace unos días, como usted bien sabe, y me decían los vecinos, me decían muchos vecinos: «Pero si la alerta no funcionaba porque hacía un día magnífico». Esa fue la dificultad. La dificultad fue que el fenómeno era absolutamente singular y de unas características que, ciertamente, ciertamente, si no hubiéramos tenido los mecanismos de respuesta, hubiera sido mucho peor.</parrafo>
        <parrafo>Unas breves palabras respecto a las intervenciones de los tres portavoces.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, muchas gracias a la señora Quintana, porque, como ha dicho, tuve ocasión de comprobar cómo muchos pueblos estaban arrasados. Quiero decirle una cosa, por lo que ha comentado sobre Villanueva del Trabuco. Me cabe la duda de que su afirmación —digo en ese punto concreto— sea exacta. Me decía un vecino de Villanueva del Rosario que, cuando estuve allí dos horas después de producirse los acontecimientos, vino el agua con las escrituras de propiedad bajo el brazo y se llevó todo. Y era justamente un cauce que estaba bien encuadrado, y que saltó por todas partes y se produjeron grandes daños. Entiendo que usted lo dice constructivamente. Y creo que, como usted muy bien ha dicho, gracias a que el operativo fue eficaz, pudimos responder al tema.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha planteado una cuestión —sobre la cual volveré, porque el señor Cara también lo ha mencionado, pero al revés— en relación con la planificación urbanística, que es un tema que merece que le dediquemos al menos un minuto en este debate. Muchas gracias por su intervención, señor Sánchez Teruel, muchas gracias por sus palabras, y particularmente por recordarnos a todos que los amigos de Murcia también ha sufrido esta terrible catástrofe, y que debemos, lógicamente, ser solidarios con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y en la coordinación de los esfuerzos... Me escuchó el otro día usted en la Comisión de Agricultura, y lo ratifico ante ustedes, y lo he hablado con los presidentes de la Diputación de Málaga y de Almería personalmente: vamos a trabajar cooperativamente la Junta de Andalucía y las dos diputaciones para dar una respuesta inmediata en cuanto a lo que se refiere a los caminos rurales afectados, algunos de ellos importantes para el tránsito de personas, pero muchos de ellos también importantes para las cosechas que tienen que recogerse de forma inmediata. Y, como usted bien ha dicho —y lo voy a decir a continuación—, hemos realizado, precisamente, inversiones que han hecho posible evitar mayores daños.</parrafo>
        <parrafo>El señor Cara ha reconocido la labor —y se lo agradezco— del conjunto de las fuerzas que intervinieron, pero ha querido situar, yo creo, la duda sobre, si la Junta hubiera hecho algo diferente, ¿habría sido el resultado también diferente? Mire, señor Cara, no. Y le voy a decir por qué.</parrafo>
        <parrafo>Primero. Porque la respuesta de la Junta fue pronta y fue eficaz, y gracias a ello conseguimos, el conjunto de las administraciones, limitar los daños que se produjeron. En segundo lugar —y no voy a repetirlo de nuevo—, porque las circunstancias fueron absolutamente excepcionales. Usted mismo ha citado el dato técnico de los quinientos años, y que cada uno saque la conclusión que quiera al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten, solamente un pequeño dato que puede, sin duda, ilustrar qué significaba pues el cauce que tuvimos en el Antas o el Almanzora: los 3.600 metros cúbicos por segundo son veinte veces el caudal medio del Guadalquivir a su paso por Sevilla, que es de 178 metros cúbicos por segundo. Es superior al caudal del Guadalquivir en las inundaciones de febrero de 2010, que fue de 3.300 metros cúbicos por segundo. La precipitación de Almería fue la de un año completo de pluviometría de Almería capital. Y en el caso del encauzamiento del Guadalhorce, en Málaga —que le debo confesar que seguí minuto a minuto en su curso—, alcanzó solo en el momento final 1.200 metros cúbicos por segundo, teniendo la obra —lo siento, realizada por la Junta de Andalucía— capacidad para 3.000 metros cúbicos por segundo. Espero que esto también no lo niegue usted.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las medidas adoptadas. Inversión realizada por la Junta de Andalucía en Málaga y Almería. Se preguntarán ustedes por qué en las provincias afectadas. Porque, efectivamente, desde el punto de vista meteorológico, son aquellas que presentan un mayor riesgo. Entre 2010 y 2012, hemos invertido 5.308.000 euros en limpieza y acondicionamiento de cauces, construcción de elementos de protección y estabilización, retirada de vegetación y residuos. Y en el desarrollo de las actuaciones que forman parte de nuestras competencias —y respecto de lo que usted ha mencionado, señor Cara—, desde el año 2008 se ha hecho una inversión global de 378,1 millones de euros para tareas de limpieza y adecuación de cauces, así como infraestructuras hidráulicas de prevención. De forma más concreta, en los dos últimos años se está ejecutando un plan de adecuación de cauces, dotado de 24 millones de euros, la inversión más importante realizada por una Administración hidráulica de España, que ha permitido llevar a cabo 608 actuaciones en más de 236 kilómetros de tramos de cauce.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones se llevan a cabo, como usted ha mencionado, efectivamente, y sobre estas inversiones, en el marco del Plan de Prevención contra Avenidas e Inundaciones, aprobado por el Gobierno de Andalucía. Un plan que, por cierto, ha sido señalado por la Unión Europea como un modelo de referencia frente a estos fenómenos extremos. Ahora bien, estos fenómenos extremos lo son para reconducirlo a situaciones normales, no a situaciones extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, permítame recordarlo: cada uno debe hacer su trabajo, cada Administración debe ejecutar sus competencias. Le recuerdo las de la Administración autonómica: mantenimiento de las condiciones hidráulicas para que los cauces y sus zonas adyacentes cumplan con los cometidos de evacuación de las aguas, siempre limitadas a dominio público, para que los cauces puedan evacuar avenidas ordinarias —subrayo: ordinarias—.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, las entidades locales, los ayuntamientos, según la Ley de Bases de Régimen Local y la Ley de Autonomía  Local de Andalucía, deben efectuar la retirada de los residuos sólidos arrojados a los cauces en tramos urbanos —subrayo: en tramos urbanos—. Por lo tanto, a cada uno lo suyo, en esta tarea, que, en mi opinión, es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y voy al tema que usted ha planteado en relación con el urbanismo. Bien, deduzco de sus palabras que ningún ayuntamiento gobernado por el Partido Popular va a proponer, a partir del día de hoy, que se regularice la situación de ninguna zona inundable. ¿Es así, señor diputado? ¿Lo puedo tomar al pie de la letra? ¿Van ustedes a no solicitar la legalización de ninguna zona inundable en ningún municipio de Andalucía que gobierna el Partido Popular? Les emplazo a ello, les emplazo a ello, sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted se refiere a Vera, a Puerto Rey y Pueblo Laguna. ¿Sabes usted de cuándo son las normas subsidiarias? De 1991, anteriores a la Ley de Aguas de Andalucía y a la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía. Y estamos siendo exquisitamente rigurosos en el tema. Mire, si se lo ha dicho hasta el Subdelegado del Gobierno en Almería, hasta el Subdelegado del Gobierno en Almería se lo ha tenido que decir a ustedes, ¿cómo puede decir usted, desde esta tribuna, y contradecir al señor García Lorca? Él mismo lo ha señalado públicamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero este es un tema muy importante, es un tema muy importante porque es una lección para todos, y creo que sí que podemos —estoy de acuerdo con usted— sacar lecciones para el futuro, y debemos ser capaces de poderlas llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en cuanto a las estimaciones. He sido muy prudente en esta tribuna, no he querido adelantar cifras. Están circulando cifras del Consorcio General de Reaseguros, de determinadas organizaciones agrarias, de determinados ayuntamientos... Mire, lo importante no son las cifras —que también—, lo importante son las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a concluir mis palabras con el mismo mensaje y el mismo espíritu con las que las he iniciado en esta réplica. Este es un momento de unión, es un momento de cooperación. Y lo curioso es que creo que, en la práctica, lo estamos haciendo bastante bien. Y entiendo que usted interviene en nombre del Grupo Popular, lo que me causa una cierta perplejidad, porque dirigentes de su partido no me han dicho lo que usted me ha dicho, señor Cara. Y lo lamento mucho, porque los ciudadanos están siguiendo este debate, y merecen también, sin duda, un respeto, que sé que les tiene el Partido Popular, como todos los grupos de esta Cámara. Y merecen, sobre todo, las víctimas, aquellos que han sufrido daños en sus personas, en sus familias, que demostremos que esta Cámara y el Gobierno estamos unidos para darles respuesta a sus problemas. Nos preguntamos sobre la desafección de la política, y esa es una de las causas. Por tanto, les pido a ustedes... Y estoy convencido de que van a ayudar. Y van a ayudar empezando por convencer al Gobierno de la Nación de que apruebe el decreto de desarrollo del Decreto Ley 15/2012, para llevar adelante el tema.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, fíjese, le he oído decir que ustedes reenvían el tema hacia arriba, cuando el Presidente del Gobierno, el señor Rajoy, le pide a la Unión Europea fondos del Fondo de Catástrofes. Desde aquí, el Gobierno de Andalucía lo apoya. Y no pienso que esté echando la pelota hacia arriba, al contrario, creo que está haciendo algo que debe hacer como gobernante responsable en estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, igualmente, estará usted de acuerdo conmigo en que la Junta hará lo que corresponde, y lo puedo anunciar ciertamente ante esta Cámara, como espero que lo hagan, sin duda, las diputaciones provinciales, y como espero que lo haga la Administración General del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

