<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Transporte de viajeros, Transporte ferroviario, Transporte por carretera, Transporte público, Planificación de transportes</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000015</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Plan de Racionalización de los Servicios de Transporte Ferroviario de Viajeros de Media Distancia (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también a la Consejera de Fomento y Vivienda, en este caso por el Grupo Socialista, es relativa al Plan de Racionalización de los Servicios de Transporte Ferroviario de Viajeros de Media Distancia. La formula su diputado, señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado mes de julio, el Consejo de Ministros aprobó el Real Decreto-ley 22/2012, por el que se adoptaban medidas en materia de infraestructuras y servicios ferroviarios. Y fruto de ese Real Decreto-ley, el 27 de diciembre, quizás aprovechando la presunción de inocencia que corre por esa fecha, el 28 de diciembre, el Ministerio de Fomento anunció un Plan de Racionalización de Servicios Públicos que afectaba a líneas de media distancia, y que afecta, en Andalucía, a recorridos ferroviarios en siete provincias andaluzas, todas excepto Almería.</parrafo>
        <parrafo>Ya sabemos que para el Partido Socialista racionalizar los servicios públicos supone volver a trasponer aquella máxima del Instituto Nacional de Industria: socializar las pérdidas y privatizar los beneficios. Y nos gustaría consultar a la Consejería sobre su valoración de esas medidas de presunta racionalización anunciadas por el Ministerio de Fomento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, efectivamente, el Ministerio de Fomento ha declarado de obligación de servicio público las infraestructuras ferroviarias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las obligaciones de servicio público provienen del tratado de funcionamiento de la Unión Europea y suponen la obligación de financiarlas con cargo a los Presupuestos Generales del Estado. Sin embargo, esta declaración de servicio público, de obligación de servicio público, que ha evitado el cierre de líneas, no aleja el riesgo de cierre de servicios ferroviarios, porque, como todos ustedes saben, una cosa son las líneas y otra cosa son los servicios que presta esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Y coincidimos en el sentido de que, cuando el Ministerio de Fomento habla de racionalizar, lo que verdaderamente quiere decir es recortar servicios.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Fomento y Vivienda, hemos establecido un diálogo con el Ministerio, con el objetivo no solo de defender a Andalucía de estos supuestos recortes en los servicios ferroviarios, sino también de promover la mejora de los servicios ferroviarios, tanto en horarios como en paradas, y también la reapertura de otras líneas ferroviarias que consideramos estratégicas para nuestra Comunidad, como pueden ser Huelva-Ayamonte-Portugal, o Guadix-Baza-Almanzora-Almendrico-Lorca, porque no admitimos recortes en los servicios de media distancia. Creemos que es necesario ir a más servicios de media distancia.</parrafo>
        <parrafo>Con la intención que nos traslada el Ministerio de Fomento, estamos hablando de una supresión en total de unas 42 paradas, y que afectan a algo más de 30.000 andaluces y andaluzas: Huelva-Jabugo-Zafra, Córdoba-Bobadilla, Algeciras-Ronda, Linares-Almería, Granada-Linares, Sevilla-Llerena.</parrafo>
        <parrafo>Para defender a Andalucía de estos recortes estamos en un proceso de diálogo con el Ministerio de Fomento, para defender a Andalucía de esos recortes. Pero, al mismo tiempo, hemos firmado un manifiesto, con los sindicatos ferroviarios, a los que yo quiero agradecer la firma de ese manifiesto: Comisiones, UGT y la Intersindical. Y hacemos un llamamiento al conjunto de la sociedad andaluza para que se sume a ese manifiesto, para que defienda a Andalucía en la mejora de los servicios de media distancia, y para que se levanten plataformas en defensa del ferrocarril en el conjunto de la Comunidad Autónoma, porque es absolutamente necesaria la vertebración territorial de Andalucía a través de los trenes de media distancia. Como también es, por cierto, necesaria la electrificación de Algeciras-Bobadilla. No vamos a consentir que el Gobierno de la Nación margine a Andalucía con esa no construcción de esa electrificación de la línea ferroviaria, y además con la eliminación, con el recorte, de los servicios de media distancia. Vamos a trabajar para que vayamos a más, y esperamos concitar el concurso de miles de ciudadanos, que serán afectados, lógicamente, por estos recortes en caso de que prosperen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La defensa de lo público siempre va a encontrar al Partido Socialista, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>El día 6 de enero de 2013 se publicó en La Vanguardia una noticia que se hacía eco de un informe independiente de evaluación de la privatización de los servicios públicos ferroviarios en Gran Bretaña, y ese informe pone de manifiesto que, después de la privatización, el contribuyente británico paga al año más de 1.400 millones de euros más por mantener las líneas que cuando era British Rail el operador público del sistema público ferroviario británico. Y, curiosamente, ha subido el coste del transporte, la calidad ha bajado. Y lo que ha subido significativamente, un 56%, es la masa salarial de los directivos privados que se hacen cargo de la gestión de lo que antes era público.</parrafo>
        <parrafo>Como parece que ese es el modelo del Partido Popular, desmantelar lo público para que se forren directivos privados de dudosa procedencia, nosotros les animamos a que ese diálogo con el Ministerio de Fomento sea firme en la defensa del transporte público ferroviario andaluz, porque no queremos que ningún andaluz se quede sin acceso a esta vía de comunicación, y mucho menos en un momento de crisis económica, en la que, como hemos hablado muchas veces en la Comisión, con la sordera pertinaz del Partido Popular, anclado en un modelo antiguo de modo de transporte, en este momento de crisis económica, la defensa del transporte público es fundamental para que miles de familias accedan a la educación, a la sanidad, a la justicia y a los servicios básicos, que seguimos defendiendo el PSOE e Izquierda Unida en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

