<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000317</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las prácticas irregulares en la Dirección General de Empleo (pág. 85).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con las preguntas dirigidas al Consejo de Gobierno, en concreto al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Partido Popular, en este caso relativa a prácticas irregulares en la Dirección General de Empleo. La formula su diputada, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ávila, para matones ya estamos acostumbrados en la izquierda, y nos sobra, ¿le suena, verdad? Versión de su frase de ayer. Seguro que no afecta a su honorabilidad, pero sonar suena fatal en esta Cámara. Debería haberla retirado cuando se lo pedimos, aún está a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, otra vez, el caso de los ERE y las ayudas fraudulentas. Una y mil veces hasta que asuman sus gravísimas responsabilidades políticas. El último aldabonazo en la puerta del presidente de la Junta lo ha dado la Audiencia de Sevilla ampliando la imputación del director general de Trabajo, el señor Rivera, el director general de Griñán, el que continuó con las prácticas irregulares, el que comprometió pagos de ayudas ilegítimas y, al que ustedes, curiosamente le pagaban su defensa.</parrafo>
        <parrafo>Rivera no es cosa del pasado, es cosa de Griñán, uno de los suyos, uno de sus nombramientos, uno de sus colaboradores. Señor Ávila, ¿qué tiene que decir a esto?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le animo a que retiren todos los insultos, todas las infamias, a que retiren cuando dicen que robamos, que somos traidores, que nos confabulamos, retiren todo eso también alguna vez.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le digo lo que ayer tuve la oportunidad también de trasladar en esa tribuna, que este es el momento, señoría, de la responsabilidad, de dejar que la justicia realice su labor. Desde la Junta de Andalucía, ustedes saben perfectamente que lo estamos haciendo, desde la seriedad y desde el respeto a esas decisiones que se están tomando en el desarrollo del procedimiento. La misma seriedad, señoría, el mismo respeto que les pido para evitar el bochornoso espectáculo de juicios paralelos que están intentando desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De juicios paralelos, mejor no hablar, porque ustedes son expertos. Si defienden a Rivera es porque quieren defender a Griñán, pero se pongan como se pongan, políticamente todos los caminos conducen al presidente de la Junta. Griñán es el vínculo político entre los del PSOE de antes y los de ahora, porque él ha estado siempre. ¿Quién cebaba la partida 3.1.L? Griñán. ¿Quién recibía los informes de la Intervención General? Griñán. Griñán, ya presidente, puso en marcha una encomienda de gestión que era un paripé para seguir con el mismo procedimiento arbitrario. Lo ha dicho la Cámara de Cuentas y la interventora general en su informe de 2010.</parrafo>
        <parrafo>El fraude nunca ha sido un escándalo exclusivo de Chaves y de sus consejeros de Empleo, ni de los directores generales de Empleo de Chaves: el señor Guerrero y el señor Márquez. El fraude es políticamente también cosa de Rivera, de Recio, de Martínez Aguayo y de Griñán, porque es cosa de todos los gobiernos desde el año 2000. Porque lo idearon, lo consintieron y porque pretendieron ocultarlo. Diez años, y nadie hizo nada, porque era cosa de todos. Responsabilidades políticas, señor Viera.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho la Guardia Civil, este sistema de reparto de dinero sin ley era imposible sin la activa participación de la Junta. La permanencia de este sistema de concesión de ayudas es inconcebible sin el beneplácito de autoridades con más altas responsabilidades, los señores del sur.</parrafo>
        <parrafo>En una entrevista memorable dijo el presidente de la Junta que se asumirían responsabilidades políticas cuando se aclarara el caso, cuando se conocieran los hechos. ¿Más hechos, más evidencias, le parece poco lo que ya conocemos? Más bochorno, más comisiones, más ilegalidades. Hasta el momento, 3.000 hechos, cero responsabilidades políticas de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿No está haciendo usted en esa declaración, señoría, un juicio paralelo? ¿No acaba usted de injuriar directamente a personas, señoría, que además tienen la honorabilidad de estar sentados en esta Cámara? Es que, de verdad, ustedes no entienden lo de la doble vara de medir en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si una práctica es irregular, señoría, quien lo determina son los jueces. Le voy a decir una frase: «Proceder con la mayor cautela, con todo el rigor de la justicia, pero con mucha cautela, porque los perjuicios son luego irreparables para las personas y para su dignidad». Esa afirmación, dicha por mí a ustedes, les trae sin cuidado. Y, además me sorprende en su caso personalmente, señora Corredera. Pero, en cambio, a lo mejor les vale algo si les digo que es la frase del señor ministro de Agricultura, del señor Arias Cañete, cuando se refiere a la honorabilidad del señor Rato. ¿Tan complicado es entenderlo, señora Corredera, y aplicarlo?, ¿tan complicado?</parrafo>
        <parrafo>También les valdrá a ustedes que les recuerde lo que ayer tuve oportunidad de decir en la tribuna, algo que saben perfectamente: «El Gobierno andaluz denunció que el Gobierno andaluz es el primer interesado en esclarecer el caso; que el Gobierno andaluz está colaborando totalmente con la justicia, y que hay que deslindar el uso legal, eficiente de ese instrumento del uso fraudulento que se haya realizado; y que son muchos los trabajadores que, gracias a ese instrumento, han podido tener una situación mejor». Nada de eso les vale, nada de eso les vale. Y me remito a esas palabras del señor Arias Cañete para defender la honorabilidad de alguien que la tiene puesta en cuestión por otras razones que seguramente también, también son de mucho calibre y que les afectan directamente en sus decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

