<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del espacio, Litoral, Plan de urbanismo, Protección del litoral, Urbanismo, Ordenación del territorio</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000301</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al plan de protección del corredor litoral de Andalucía (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Josefa Vioque Zamora y D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida, así mismo, a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa al Plan de Protección del Corredor Litoral de Andalucía y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Josefa Vioque Zamora, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estamos viendo cómo casi el 40% de los terrenos situados en los primeros 500 metros de la costa están ocupados. Esta ocupación del suelo por las urbanizaciones cada vez ha sido mayor, y todo eso ha llevado a dañar el paisaje y a la pérdida de ecosistemas tremendamente valiosos. Todo esto hace que se pierda la identidad de la base territorial que sustenta las actividades económicas, fundamentales y estratégicas para Andalucía. Es importante garantizar la protección y puesta en valor de la franja más próxima a la costa, propiciando también un desarrollo urbanístico sostenible adecuado a la capacidad de acogida del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señor Consejero, el pasado 27 de noviembre fue aprobado por el Consejo de Gobierno un decreto ley que incluye un conjunto de medidas urgentes en materia urbanística y de protección del litoral, entre las que figura el Plan de Protección del Corredor Litoral de Andalucía. Es un avance en la protección de nuestra costa y también es un freno a muchas urbanizaciones que estaban proyectadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es una apuesta valiente y decidida. Es importantísima la respuesta que se dará desde la Junta de Andalucía al incumplimiento masivo, por parte de los ayuntamientos, de la obligación de adaptar sus planes urbanísticos al POTA, que se produjo en pleno boom inmobiliario. Por lo tanto, se pondrá freno al crecimiento desmesurado que contemplan algunos planes municipales, y especialmente los costeros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre el Plan de Protección del Corredor del Litoral de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente, señora diputada, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Consejo de Gobierno, en su última reunión, aprobó este decreto ley, que espero presentar ante el Parlamento cuando así se determine. Y en el cual tendremos, sin duda, ocasión de examinar. Creo que es un decreto ley importante. Tiene tres objetivos básicos:</parrafo>
        <parrafo>El primer objetivo se refiere al Plan de Protección del Litoral, que usted hacía mención; los casi mil kilómetros que constituyen, sin duda, una de las joyas de nuestra Comunidad Autónoma y que tenemos que preservar, porque la ordenación del territorio no se ha puesto al día como debía haberse hecho tras la publicación del POTA, únicamente 10 de los 82 municipios litorales de Andalucía lo han puesto al día. Y no se trata de frenar proyectos, quiero subrayarlo, no se trata de frenar proyectos, sino de que todo ese urbanismo durmiente, que está en los cajones, no aparezca en otro momento fuera de contexto y constituya, ahí sí, un elemento que dañe nuestro medio ambiente y nuestro paisaje en el litoral.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hemos determinado también medidas cautelares limitadas al periodo de elaboración y de aprobación del plan en relación con determinado terrenos, aquellos en los que no se han efectuado actuaciones urbanísticas en los términos técnicos que figuran en el decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, pretendemos con el decreto ley el que el resto de los municipios andaluces…; es decir, salvo ese 11%, que usted ha mencionado, que no se han puesto al día, lo hagan, es importante, y si no lo hacen en el plazo de sus respectivos planes o en el plazo de ocho años, serán aplicables las normas, por ejemplo, la norma 45 del POTA, que determina los límites de crecimiento del 30% de población o 40% del territorio. Y finalmente establecimos un mecanismo simplificado, modificando ocho leyes, para que los ayuntamientos puedan ponerlos al día mejor, en relación con la consulta a la Junta de Andalucía, mediante un procedimiento unificado en el plazo y en la rendición del informe, lo cual yo creo que será mucho mejor, desde el punto de vista de la agilidad administrativa y del servicio a nuestras entidades locales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente decirle, señor Consejero, que estamos satisfechos de que Andalucía haya sido una Comunidad pionera en todos los procesos de ordenación y de conservación del territorio. Y que valoramos, desde este grupo, positivamente la medida porque ello hará que la calidad de la franja costera sea mucho mayor. Y también valoramos que el objetivo del Gobierno andaluz sea frenar previsiones de crecimiento, elaboradas hace años y que no son acordes con las exigencias actuales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene 35 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para indicar que podíamos continuar haciendo las cosas como en el pasado, pero esa no nos parecía la vía correcta y queremos que solo un crecimiento y un desarrollo sostenible, impulsando el crecimiento, pero también el desarrollo sostenible, sea la vía para el futuro de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

