<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cooperación financiera, Hacienda local, Hacienda regional, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000171</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las relaciones financieras (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente G. Parlamentario, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a relaciones financieras y dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía por el Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, en este caso el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aunque hayamos escuchado el alegato del portavoz de su grupo, no cabe la menor duda de que, desde el último pleno, hace aproximadamente quince días, se han producido acontecimientos importantes que invitan, sin duda, a abrir un camino de esperanza en la necesaria colaboración del Gobierno de España desde la lealtad institucional. No cabe la menor duda de que el Presidente del Gobierno, el señor Rajoy, a quien veo que aprecia mucho su portavoz, ha conseguido que en la Conferencia de Presidentes se alcance un acuerdo prácticamente con todas las comunidades autónomas, en base a reafirmar el compromiso con la estabilidad europea y también con el cumplimiento del objetivo del déficit, ambos imprescindibles para salir de la situación económica actual. Coincido con usted en que España y Andalucía necesitan esos acuerdos, con el resto de comunidades autónomas también, para salir de la crisis, y está este grupo absolutamente convencido de que juntos saldremos antes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, alcanzado este acuerdo básico, que ya lo ha sido, les corresponde ahora a usted y al Gobierno de la Junta de Andalucía hacer unos presupuestos realistas para pagar aquello que se debe sin poner en peligro los servicios públicos básicos y el empleo de muchos ciudadanos. Y en este sentido y en esta línea, nuestro grupo le urge, señor Presidente, a hacer efectivo el compromiso de la Junta de Andalucía con las corporaciones locales. Mucha conferencia de presidentes y poco convocar a los alcaldes, aunque de vez en cuando con algunos se entrevista.</parrafo>
        <parrafo>La prioridad ahora, señor Presidente, es saldar las deudas pendientes con los ayuntamientos, que son muchas y variadas, así como todo el gasto social vinculado con las políticas municipales o con las organizaciones que prestan servicios a aquellas personas que más lo necesiten.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, coincidirá conmigo en que, por cada factura que no se pague, pone en peligro los servicios públicos y el empleo de muchos ciudadanos. Y no debe olvidar, señor Presidente, a pesar de las cifras macro que le encanta barajar, que Andalucía está a la cabeza de las comunidades autónomas en el incremento del número de parados, y eso a este grupo le preocupa mucho y espero que a ustedes también.</parrafo>
        <parrafo>El 36,44% de los nuevos parados en España son andaluces; demostración de que las cifras del paro no son iguales en todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias al apoyo que ha recibido Andalucía, de los 5.228 millones de euros facilitados por el Gobierno de España, han comenzado ustedes a pagar parte de las facturas que se debían hace años. En la última semana el Gobierno de España le ha vuelto a dar oxígeno al Gobierno andaluz, y nosotros nos congratulamos. Ha elevado el techo de endeudamiento solicitado entre el 15,1%, 15,3%, y ha garantizado a Andalucía una partida inicial de 2.115 millones, de los 4.906 que se han solicitado al Fondo de Liquidez Autonómico. Pero ahora, recibida esa ayuda, ahora y en pleno proceso de elaboración de los Presupuestos, donde su Consejera ya nos ha dicho que no descarta ningún tipo de recortes en la Administración paralela y que, además, tiene que negociar el presupuesto con los socios de gobierno, nosotros tenemos muchos interrogantes que espero que en el día de hoy usted pueda aquí aclarar, en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ¿cuándo piensa liquidar usted la deuda con los ayuntamientos y, sobre todo, con todos los servicios sociales que se vienen prestando? ¿Nos va a decir usted, de verdad, cuánto deben y cómo va a pagar la deuda que ustedes han ido generando durante treinta años?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ¿usted se compromete a dejar de gastar, como lo han hecho hasta ahora, y evitar un nuevo agujero que al final acaben pagando todos los andaluces? Si adelgaza, que es algo de lo que nos cabe una duda, si adelgaza usted la Administración y el sector público empresarial, señor Griñán, ¿va a afectar solo a los trabajadores o a los políticos también?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, ¿van a hacer ustedes unos presupuestos acordes con la situación, o, por el contrario, van a estar condiciones por la negociación con Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted lo acaba de decir: estamos en un momento clave y, para ello, la elaboración de los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el 2013 es fundamental. Si el problema que tiene usted es que no le llegan los votos suficientes para aprobarlos, aquí tiene usted los 50 votos para conseguir un presupuesto que realmente vaya a contribuir al mantenimiento de la eficacia y la eficiencia de los servicios públicos y del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Abandone, señor Griñán, una política, que, desgraciadamente, viene ejerciendo, de torpedear a los ayuntamientos. Torpedeando a los ayuntamientos no perjudica a los alcaldes, sino se está perjudicando a los ciudadanos y a los servicios que se vienen prestando desde los ayuntamientos. Convoque urgentemente una conferencia de alcaldes. ¿No le ha venido muy bien la Conferencia de Presidentes? Haga usted lo mismo con los alcaldes, que eso sí es de su competencia y lo puede usted hacer aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No va a encontrar una oportunidad mejor, señor Griñán. No caiga en la tentación de cerrar hospitales y colegios. Es lo más fácil, mientras mantiene una estructura política con un amplio margen de adelgazamiento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, le pedimos que aplique el sentido común y que lo haga con responsabilidad; que nos aclare hoy realmente cuáles son las situaciones de las cuentas andaluzas y las medidas que piensa adoptar en el Presupuesto para ser capaces de tener entre todos el mejor presupuesto de Andalucía. Que a lo mejor es distinto, seguro que es distinto del mejor presupuesto para los políticos que ocupan el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No sé si el señor Zoido... qué concepto tiene usted de los políticos. Como si ustedes sobrevolaran por encima de la política. [Risas.] Los políticos somos los de esta bancada. Ustedes no son políticos ni compatibilizan cargos, ni son alcaldes y diputados. [Aplausos.] Ustedes no. Ustedes parece que han caído aquí por casualidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es verdad que usted hoy quiere hablar del Presupuesto de la Junta para no hablar del que ya conocemos, que es el Presupuesto del Estado. Porque el de la Junta lo conoceremos pronto, y lo podrá debatir ahí, en esa tribuna. El del Estado ya lo sabemos. Pero usted de eso no quiere hablar.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho antes al señor Álvarez de la Chica —y se lo digo a usted— que el cumplimiento de las obligaciones institucionales nos lleva al respeto institucional. Llevan ustedes tiempo tratando de enfrentar a los ayuntamientos con la Junta de Andalucía. No lo haga, señor Zoido. No voy a contarle yo lo que deben los ayuntamientos a la Junta ni lo que debe la Junta a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Usted vino a verme a mi despacho con un elenco de medidas que solamente le faltaba darme el bastón de alcalde, porque, si las hubiera cumplido, ¿qué iba a hacer usted? Es decir, no haga usted esos enfrentamientos, porque, de verdad, si no cumplimos las obligaciones institucionales, mal vamos.</parrafo>
        <parrafo>¿La Conferencia de Presidentes? Pues sí ha servido, señor Zoido. Ha servido sobre todo para cosas que hemos oído en esta Cámara, aquí, reiteradamente dichas por el Grupo Socialista, que no eran solo reducción del déficit igual a crecimiento y a empleo, que se ponga negro sobre blanco en un documento acordado. Se las he dicho al señor Álvarez de la Chica y se las repito: crecimiento y empleo, competir con educación, distribución mejor de la carga fiscal, distribución más equitativa del déficit, evaluación del sistema de financiación, análisis de las políticas activas y pasivas, etcétera, etcétera, etcétera. Lo que dice..., la consecuencia de la Conferencia es lo que hemos dicho aquí reiteradamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para algo ha servido, para no quedarse en esa cantinela que ustedes mantienen día, tarde y noche, de que, con el déficit público y reduciendo el déficit, vamos a salir de la crisis, porque eso es mentira. Y ustedes, además, lo saben. Eso no se va a producir.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que usted lleva meses, o días, diciendo que nos ayuda al Gobierno y que nos ha dado no sé cuantos millones. Bueno, para empezar no nos ha dado nada. Nos ha prestado a un tipo de interés mayor del que él obtiene el dinero, nos lo ha prestado, y hay que devolverlo, y hay que devolverlo. Por lo tanto, no diga usted que nos ha regalado nada, porque lo que ha hecho ha sido dejárnoslo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué nos tiene que dar ese dinero? Porque el Estado tiene dificultad de financiación. ¿Cómo lo tendremos que devolver? Con el tipo de interés que tenga que pagar por ese dinero el Estado, más un tipo de interés suplementario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que nos interesa a nosotros es que vaya bien el Estado, que vaya bien el Gobierno de España, porque así pagaremos menos intereses. Y luego también es verdad que nos ha subido el techo de endeudamiento. Yo le oí a usted, señor... No le voy a llevar a la hemeroteca, pero le oí a usted decir que..., bueno, que era mentira, que ese techo de endeudamiento era el que correspondía a Andalucía. Y llegó a decir que todos habían sido muy solidarios con Andalucía y que ahora le tocaba a Andalucía ser solidaria con los demás. Es decir, que tuviéramos que pagar con nuestro nivel de endeudamiento los excesos que hicieron otras comunidades autónomas. Y no cito ninguna, pero usted sabe, y me entiende, que hubo comunidades autónomas que en tiempos de crisis se endeudaban, y ahora tenían un techo de endeudamiento muy superior al que le conferían a Andalucía. Bueno, usted defendió a capa y espada ese techo de déficit. Lo hemos cambiado; es decir, le hemos enmendado a usted. Es decir, lo que hemos acordado con el Gobierno de España es lo contrario de lo que decía usted. Luego, reconozca que usted estaba equivocado, y que nosotros llevábamos razón en la reivindicación que llevamos al Consejo de Política Fiscal y Financiera. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero yo lo único que le pido, de verdad, señor Zoido, no voy a entrar en el debate ayuntamientos/Junta. Puedo convocar la conferencia de alcaldes que usted quiera, la que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos más ayuntamientos, tenemos más alcaldes. Ustedes, lo que están ahora es tratando, tratando de cambiar las normas de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, para no constituirla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire yo lo que le digo: con las reglas vigentes, con las reglas vigentes, la constituimos cuando quiera, y con las reglas vigentes tendremos la interlocución que hayamos de tener, institucionalmente. Lo que no se puede es cambiar las reglas para su beneficio cuando les conviene, no aceptarlas cuando no les conviene y al mismo tiempo enfrentar instituciones, que, además, saben perfectamente quién les ha aumentado los ingresos en tiempos de crisis y quién les ha reducido los ingresos de la PIE este año.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo creo que es una buena costumbre no decir lo que uno ha dicho sino que cada uno diga lo que dice y eso se respete. Yo no he dicho que nos han regalado. He dicho que se nos han facilitado, facilitado. Vamos a recordar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, usted en la mañana de hoy no nos ha aclarado la realidad de las cuentas andaluzas. No ha dicho ni qué debe ni qué es lo que piensan hacer para pagarlo. No cabe la menor duda de que a ustedes, por mucho que le pese, ahora les toca hacer los deberes. Han tenido la ayuda, han recibido la ayuda, y ahora les toca hacer unos presupuestos y ponerse a trabajar. Ponerse a trabajar en las grandes líneas y al mismo tiempo en la solución de los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el señor Rajoy ha heredado el déficit y las consecuencias de las políticas del señor Rodríguez Zapatero. Pero usted se ha heredado a sí mismo, usted no ha heredado a nadie. Usted, al único que puede culpar es a su propia sombra, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le leo, 23 de marzo de 2010: «Griñán pide protagonismo de la iniciativa privada en la salida de la crisis una vez que lo peor ha pasado». Qué vaticinio tenía usted, ¿eh?, qué vaticinio tenía usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire, está todavía a tiempo de enderezar esta situación. Rectifique y este grupo le va a ayudar. Mire, están insistiendo ustedes, por activa y por pasiva, sobre los Presupuestos Generales del Estado. No quieren hablar de Andalucía ni de sus presupuestos. Lo que sí le quiero decir, señor Griñán: usted ha estado callado durante los años de Gobierno del señor Rodríguez Zapatero y ahora es cuando usted otra vez recobra el aliento y empieza una confrontación permanente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿es verdad que el señor Rajoy ha heredado un déficit superior del que habían dicho, sí o no? Pues entonces tenemos que hacer frente entre todos a esa situación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, mire, es usted el primero que incumple el Estatuto. Aquí tiene: decía usted que la Deuda histórica se iba a cobrar en dinero y ahora resulta que se cobró en solares. ¿Usted sabe lo que ha vendido? Usted ha realizado este año sola y exclusivamente 400.000 euros de los 350 que usted tenía previstos en el Plan de Ajuste.</parrafo>
        <parrafo>Hay algo importante, ustedes hablan de las políticas activas de empleo. Mire, ¿pero cómo les van a dar planes de las políticas activas de empleo? Aquí tiene usted el informe de fiscalización del Tribunal de Cuentas. Los planes de empleo específicos que había para Canarias, Extremadura, Galicia y Castilla-La Mancha han sido todos cumplimentados conforme a los requerimientos del Tribunal de Cuentas. Todavía Andalucía tiene pendiente de liquidar y de justificar una serie de requisitos que exige este plan.</parrafo>
        <parrafo>Miren, con la que tienen ustedes, con la que tienen ustedes montada en la Consejería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pido que igual que tienen que cumplir con las líneas generales de su presupuesto, que cumplan también, señor Presidente, con el día a día de los ciudadanos. Y le cito simplemente: dese una vuelta por Almería o por Málaga, por favor. Pero no el día que han sucedido, sino cuando las diputaciones y los ayuntamientos están tomando medidas, cuando el Gobierno de España está ejecutando y realizando lo que le corresponde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y todavía hay carreteras que están cortadas porque todavía usted por ahí no ha ido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente... Termino, termino. Señor Presidente, póngase manos a la obra, trabaje todos los días con su Gobierno y abandone discusiones estériles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, le voy a hacer la caridad de no dar por escuchado lo que ha dicho de las inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo hablo de lealtad institucional y la practico. La practico habitualmente, siempre, siempre y en todo caso. Es más, la prensa se hacía eco de que la única confrontación que hubo en la Conferencia de Presidentes fue entre dos gobiernos socialistas. Cada uno defendía a su tierra: yo defendía a Andalucía, él a Asturias. Porque cuando voy como Presidente de Andalucía represento a todos los andaluces, los que me han votado y los que no. Y defiendo los intereses hasta el punto de que no sé si son seis, siete, ocho o nueve recursos, algunos ganados, los que le presenté a don José Luis Rodríguez Zapatero, con el que siguen ustedes haciendo oposición.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diré que entre unos presupuestos, unos, los que ustedes hicieron después de las andaluzas, porque antes no se atrevieron, y los que han presentado a finales de septiembre, el capítulo III ha crecido en casi 10.000 millones de euros, intereses de la deuda. Y no es... [Rumores.] No, no, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Es sencillamente porque ustedes han tenido que coger el dinero mucho más caro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, le llamo al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Han tenido que coger el dinero mucho más caro porque ustedes no han tenido la capacidad de influir en Europa que han tenido otros gobiernos. Y por eso ahí también les apoyamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le estoy diciendo que hablo con lealtad y con espíritu de cooperación. Pero también desde la firmeza y desde la intransigencia. Porque, se lo digo sinceramente, ¿ustedes no han hecho nada, no se han heredado? ¿Ustedes no han hecho la reforma laboral? ¿Ustedes no han hecho la reforma laboral más nefasta que se ha hecho en la historia de este país, que está produciendo desempleo y nada más que desempleo, que está hundiendo la negociación colectiva, que está rompiendo a los agentes sociales? ¿Ustedes no han hecho la ruptura de la cobertura universal de la sanidad? ¿Ustedes no han hecho esa reforma educativa, que tan bien representa el señor Wert y sus expresiones, que lo que pretende es que se produzca desigualdad en la educación por los ingresos familiares de los niños y que haga ya discriminaciones en edad temprana? Ustedes han hecho eso, ustedes son herederos de sus propias decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, también, han presentado unos Presupuestos Generales del Estado que usted defiende. Y dice: «Andalucía es la comunidad autónoma que ha recibido más volumen de inversión». Es bastante menos que la inversión medida per cápita de los presupuestos. Y usted lo sabe. Y además esa inversión no la financia el Estado, la financia la Unión Europea. Y eso no lo dice. Es decir, que con recursos de la Unión Europea no llegan ni a la financiación media por habitante. Eso es lo que a usted yo le pido que haga. Cuando el Gobierno que usted apoya, porque es el Gobierno del Partido Popular, ataca a Andalucía, defienda a Andalucía. Y cuando toma decisiones —como le he dicho, la reforma laboral, la sanidad, la educación— defienda a su tierra. Pero usted hace lo contrario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted hace lo contrario: cuando ataca a Andalucía defiende al Gobierno, y cuando toma decisiones como las sanitarias, las educativas, mira para otro lado. Sea usted valiente, defienda a Andalucía y defienda sus ideas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

