<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cámara de Cuentas, Centro de enseñanza, Empresa pública, Formación de gestores, Granada, Informe, Salud pública, Verificación de cuentas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000304</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a irregularidades en la Escuela Andaluza de Salud Pública (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pregunta, también del Grupo Parlamentario Popular, y dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, relativa a irregularidades en la Escuela Andaluza de Salud Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cómo valora el Consejo de Gobierno el informe de fiscalización elaborado por la Cámara de Cuentas relativo al ejercicio 2010 de la Escuela Andaluza de Salud Pública?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Respondiendo directamente a la pregunta, la valoración que hace el Consejo de Gobierno del funcionamiento de la Escuela Andaluza de Salud Pública es muy positiva, y además, señoría, estamos especialmente satisfechos por la aplicación de las recomendaciones, de las valoraciones que los diferentes organismos fiscalizadores hacen sobre nuestras cuentas, al objeto de una mejora permanente, como es el objetivo del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se ponga como se ponga, la Cámara de Cuentas lo que ha vuelto a poner de manifiesto es el descontrol, la arbitrariedad y la huida del derecho administrativo, como práctica habitual, en el sector público empresarial; un sector público, señora Consejera, que le recuerdo pagamos todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿A usted no le causa rubor, señora Consejera, que el órgano fiscalizador de la Administración andaluza señale —y cito textualmente algunas de las perlas que dice este informe— «que la contabilidad auxiliar incluye en ocasiones importes no coincidentes con los incluidos en la contabilidad principal»? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que el sistema de presupuestación y control de la ejecución de los proyectos de la Escuela Andaluza de Salud Pública otorgue márgenes a los responsables de los mismos que se consideran excesivos? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que la empresa no posea normas internas de funcionamiento de la tesorería? No se sabe, Consejera, lo que entra en caja ni lo que sale, con un presupuesto de dos millones y medio de euros. ¿No le causa rubor, señora Consejera, que la escuela no mantenga un control documental del personal desplazado puntual o temporalmente en dependencias ajenas a su sede principal? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que el informe diga que no se realizan controles de asistencia, presencia y cumplimiento de la jornada? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que las encomiendas de gestión a la escuela, procedentes del SAS y de la Consejería de Salud, presenten deficiencias relacionadas con los plazos de ejecución? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que la publicidad de los procesos de reclutamiento y selección no quede documentada en los expedientes analizados? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que la dirección de la empresa no tenga aprobado el horario laboral del personal de las distintas áreas, tal y como se estipula en el convenio vigente? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que, en materia de contratación administrativa, el informe concluya que los expedientes analizados poseen numerosas e importantes irregularidades que hacen calificar su gestión de deficiente? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que no haya evidencia de las invitaciones a tres empresas cuando se trata de procedimientos negociados sin publicidad? ¿No le causa rubor, señora Consejera, que la adjudicación definitiva no es objeto de publicación en el 57% de los contratos analizados?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, los sucesivos informes de la Cámara de Cuentas no hacen sino poner de manifiesto el agujero negro, el agujero negro en que se ha convertido el sector público andaluz; una macroadministración paralela que engulle dinero público y cuya eficacia y respeto a la normativa queda muchas veces en entredicho.</parrafo>
        <parrafo>Resulta vergonzoso, señora Consejera, que los andaluces estemos sufriendo los recortes en políticas sanitarias del bipartito, mientras ustedes siguen gastando dinero a espuertas en un ente paralelo, que asume trabajos y funciones que ya realiza la propia Consejería, que muchos no sabían ni que existía, y del que los propios profesionales sanitarios del sector han pedido su eliminación.</parrafo>
        <parrafo>Se ponga como se ponga, señora Consejera, el informe de la Cámara de Cuentas es una…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar, en esta breve intervención, desenmascarar la estrategia que sigue el Partido Popular en materia de auditorías y de fiscalización, porque me parece especialmente significativa.</parrafo>
        <parrafo>Han escuchado ustedes a su señoría hacer un relato de todas aquellas cuestiones que la Cámara de Cuentas plantea en su informe, que entiende que la Escuela Andaluza de Salud Pública debe de mejorar. Y, además, en este lenguaje técnico, ¿verdad?, que utiliza la Cámara de Cuentas, pues, cuando se enumera y se menciona, podría dar la falsa apariencia de que se están cometiendo tremendas irregularidades en la Escuela Andaluza de Salud Pública. Que, si fueran tal como usted intenta expresar, váyanse ustedes a los tribunales. O sea, si ustedes piensan que el dinero no tiene control… Sí, váyanse ustedes a los tribunales si piensan que, efectivamente, esto es un descontrol del presupuesto y aquí poco menos que los responsables de la escuela andaluza hacen los que les da la gana con el presupuesto. Claro, porque omiten ustedes la parte fundamental del informe, que dice literalmente: «Los estados financieros de la Escuela Andaluza de Salud Pública correspondientes al ejercicio de  2010 expresan, en sus aspectos significativos, la imagen fiel del patrimonio y de la situación financiera de la empresa, del resultado de sus operaciones y de los cambios en el patrimonio neto y de sus flujos efectivos». Esto no lo dice usted. O sea, el objetivo de la Cámara de Cuentas es, justamente, ver si la contabilidad tiene, en la escuela andaluza, un reflejo fiel en los papeles y en la documentación que se presenta. Usted lo omite, señoría. Entonces, ¿qué intentan trasladarles a los ciudadanos? Lo que siempre intentan trasladar: que el Gobierno andaluz está instalado en la corrupción, en el paro, en el despilfarro; en ese discurso que ustedes creen que, a fuerza de repetírselo a los ciudadanos, porque entienden que no tienen otro criterio, que lo tienen, van a intentar hacerle mella, hacerle desgaste y hacerle daño al Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir una cosa: seguiremos fiscalizando nuestros organismos, no vamos a hacer como ustedes, que hace escasamente unos días, en la Comisión de Hacienda, votaron en contra de que se fiscalizara el Ayuntamiento de Espartinas o el Ayuntamiento de Marbella. [Aplausos.] Y dijo su portavoz: «No lo admitimos porque se puede, si se fiscaliza, se puede juzgar con las instituciones y no se puede pervertir la finalidad de las instituciones, persiguiendo no descubrir la verdad de las cosas, sino sacar réditos políticos de cada caso concreto». Claro, ustedes no fiscalizan porque les da miedo que luego nosotros hagamos lo que hacen ustedes, que es no hacer honor a la verdad e intentar siempre ensuciar las instituciones públicas y, en definitiva, la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

