<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia judicial, Recluso, Derecho a la justicia</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000223</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a restauración de los servicios de orientación y asistencia jurídica a personas privadas de libertad (SOAJP) (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida en este caso a la Consejería de Justicia e Interior, y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señora doña Alba Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Doblas, es esta una cuestión sobre la que ya he tenido ocasión de pronunciarme en varias ocasiones, para exponer los puntos de vista de esta Consejería. Y sigo insistiendo en que la participación del Ministerio del Interior es esencial para poder reanudar el servicio. Es cierto que antes del convenio tripartito se venía celebrando simplemente un convenio entre el Gobierno andaluz y los Colegios de Abogados. Pero, precisamente las disfunciones que se fueron observando determinaron la necesidad de hacer partícipe de ese convenio al Ministerio del Interior. Le recuerdo que debe asumir una serie de obligaciones en la prestación del servicio.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar tiene que establecer los días de la semana y el horario en que se puede tener acceso por parte de los letrados a los centros penitenciarios para atender ese servicio. Deberá, igualmente, indicar o señalar el establecimiento o el departamento destinado a tal fin. Deberá, además, dar acceso a los expedientes penitenciarios. Y debe además, por último, y esto es muy importante, expedir los certificados de las asistencias realizadas por los profesionales. Por tanto, mientras el Ministerio del Interior no firme el convenio, no podremos prestar ni reanudar ese servicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas Miranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo estaba presente en la reunión que mantuvo su Consejería con la Asociación Pro Derechos Humanos de Andalucía. Puedo asegurar que se pusieron sobre la mesa distintas soluciones, porque la firma o la ausencia de firma de un convenio con el Ministerio no es impedimento para la prestación del servicio, como no lo es en el resto de España y como no lo es en el Servicio de Extranjería, por poner un ejemplo. Y como no lo ha sido, efectivamente, durante ocho de los once años de recorrido del servicio, en los que los primeros siete años, como usted ha señalado, se funcionó con convenios bilaterales entre Ministerio y colegios —la Junta no los firmaba, pero financiaba el servicio—. Y, en el último año, abril de 2011, mayo 2012, sin ningún convenio tripartito. No fueron las disfunciones las que motivaron un convenio tripartito: fue la existencia de un mismo color en todas las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted olvida, por otra parte, que el Ministerio ya se ha pronunciado y ha señalado expresamente que los convenios siguen en vigor. Por tanto, sorprende esta respuesta, y sorprende también la respuesta que ayer daba a los medios de comunicación, por cuanto se pretende hacer creer que el colectivo de personas presas se encuentra ya asistido, tanto por los propios abogados de oficio como por los juristas de prisiones.</parrafo>
        <parrafo>Esto último es especialmente grave, y más viniendo de alguien que participa en las funciones de justicia, o que ha participado en las funciones de justicia, como fiscal. Los servicios de juristas de prisiones no atienden a los presos: atienden, precisamente, a las prisiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando ya en materia, le diré que, de la población reclusa andaluza, una de las más amplias de España, además con centros penitenciarios altamente masificados y en donde las condiciones de vida de esta población se endurecen; pues bien, de esta población reclusa, el 80% son pobres, las tres cuartas partes proceden de barriadas marginales, el 1% son analfabetos totales y el 10% analfabetos funcionales. Frente a esta realidad, este servicio ha permitido asistir gratuitamente a la población reclusa, que no puede manifestarse, a la que nadie parece escuchar y de la que todo el mundo parece renegar. Y son personas, señor Consejero, son personas, sujetos de derechos humanos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>En aras de la reinserción que establece nuestra Constitución, un gobierno de izquierdas debería hacer todo lo posible por llevar a cabo este ejercicio de cumplimiento de la Constitución, de la que nos hemos dotado, en gran parte gracias a la lucha de la izquierda de este país. Día tras día, los abogados que prestaban este servicio solucionaban cuestiones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Doblas, usted, que dice que es alguien que conoce el sistema judicial de garantías por dentro, lo único que puedo decirle es que le recuerdo que vuelva a releer el Reglamento Penitenciario, para conocer que, efectivamente, los juristas de prisiones sí tienen esos deberes de..., no de asesoramiento pero sí de información a las personas internas en los centros penitenciarios.</parrafo>
        <parrafo>Me habla de los extranjeros. Los extranjeros, si están cumpliendo condena o están presos preventivos, ninguna diferencia tienen con los nacionales. Y, si se trata de los integrados, ingresados en los CIE, ahí sí lo tienen, pero perfectamente establecido por la Ley de Derechos y Libertades de los Extranjeros en España, y no exigen de ninguna aclaración o concreción a través de un convenio determinado.</parrafo>
        <parrafo>Además le voy a decir otra cosa: La población reclusa, que no es hoy, precisamente, uno de los colectivos más desasistidos, si pensamos, por ejemplo, en las personas afectadas por las ejecuciones hipotecarias y los desahucios, que creo que merecen al menos la misma o más atención, pueden acceder al fiscal de vigilancia penitenciaria, que usted sabe que realiza visitas permanentes y periódicas semanales a todos los centros penitenciarios de Andalucía; pueden acceder al juez de vigilancia Penitenciaria; pueden acceder al Defensor del Pueblo, y los servicios sociales penitenciarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

