<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agrícola, Política de medio ambiente, Política pesquera, Política presupuestaria, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000238</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a partida presupuestaria para la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente para el año 2013 (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el debate de las dos interpelaciones, pasamos al punto siguiente del orden del día, preguntas orales en Pleno, y en primer lugar la pregunta dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente relativa a partida presupuestaria para la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente para el año 2013, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Castellano Gámez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, y además de manera muy oportuna a la vista de la anterior interpelación del Grupo Popular, queríamos plantearle la pregunta referida a la partida..., bueno, al contenido del presupuesto para el año que viene, el proyecto de presupuestos para el año que viene, relativo a su Consejería, la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, fundamentalmente teniendo en cuenta la importancia. Todas las consejerías la tienen, evidentemente, pero la que usted tiene..., la que usted lleva como consejero, evidentemente, por la dimensión, por lo que supone para crear empleo, para generar riqueza, para generar la conservación y la puesta en valor de gran parte de nuestro territorio, tiene un especial interés, no solamente para este grupo parlamentario, sino para todos los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queríamos, Consejero, hacerle la siguiente pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2013 la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente contará con un total de 1.648 millones de euros, de los cuales el 67% serán inversiones, operaciones de capital, es decir, el 29% del conjunto de las inversiones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, invertiremos 66,8 millones en el Plan de Choque por el Empleo: 690 municipios se van a ver beneficiados por 158 actuaciones en materia de prevención y regeneración forestal, o en materia de conservación de montes o de construcción de caminos, por 620 kilómetros de extensión, y se generarán 515.000 jornales.</parrafo>
        <parrafo>Como he indicado hace un momento desde la tribuna, haremos una especial apuesta por las políticas de agua, con 383 millones, para avanzar en la mejora de infraestructuras hidráulicas y en la prevención de inundaciones. Prevemos en esa materia —y quiero subrayarlo— una moratoria de dos años en la aplicación de la cuota variable del canon de mejora de infraestructuras de depuración, para aquellas viviendas colectivas que no hayan podido ser objeto de contadores individuales, de la instalación.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, vamos de desarrollar políticas para incentivar el complejo agroalimentario, que es una prioridad de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente quiero destacar en esta breve intervención el hecho de que vamos a excluir las asociaciones de defensa sanitaria ganadera del pago de las tasas veterinarias.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello creo que será muy importante para los más de veintiocho mil ganaderos integrados en una agrupación de defensa sanitaria. Estos son los aspectos más importantes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en su intervención usted ha dicho cosas muy importantes de lo que es la pregunta que le hacíamos el Grupo Parlamentario Socialista. Concretamente, ha hablado de crear 515.000 jornales, nada más con la puesta en marcha del Plan de Choque. Plan de Choque que, como usted menciona, se va a dedicar a dos temas muy importantes. Por un lado, los caminos rurales, continuar con el arreglo de esta infraestructura vital para las producciones y los habitantes del medio rural, y, cómo no, también la atención al empleo verde a través de la selvicultura.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, además, mencionando por su parte las actuaciones en materia de aguas, o lo que son cuestiones que también nos parece importante destacar de su Consejería, concretamente esa moratoria en la aplicación del canon que afecta, sobre todo, a las comunidades de vecinos y que va a tener una importancia grande, en concreto para la adaptación del mismo. Y, cómo no, también respecto al sector ganadero, lo que significa la exclusión del pago de la cuota veterinaria para aquellos ganaderos que estén dentro del ADS.</parrafo>
        <parrafo>Además, me gustaría, señor Consejero, poner en valor las políticas que hacen en la Junta de Andalucía, las que está haciendo su Consejería y que usted ha mencionado en algunos de sus proyectos más emblemáticos, contraponiéndolos con las políticas que se denotan, a partir de los Presupuestos Generales del Estado, del Ministerio de Agricultura. Mientras que nosotros, la Junta de Andalucía, su Gobierno, nuestro Gobierno estamos aumentando el 15% en la industria agroalimentaria, el Ministerio plantea una reducción en torno al 45%. Mientras que la Junta de Andalucía habla de planes de empleo, no hay ningún plan de empleo para el medio rural…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Dos apuntes suplementarios a mi primera intervención y en respuesta a su pregunta, señor Castellano. Primero, he mencionado el presupuesto propio de la Consejería; no he querido sumarle los 1.502 millones de euros de fondos europeos, que en pago directo vamos a mencionar. Lo digo para no encrespar a aquellos que piensan que hacemos un uso partidario de ello. Son fondos europeos que nuestros agricultores y ganaderos tienen legítimamente derecho, y el hecho de que sean bien gestionados por la Junta de Andalucía y por esta Consejería es importante para ellos, permítame decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, Infoca. En materia sobre el Infoca, no solo hemos mantenido el presupuesto, en contraposición con lo que usted decía, sino incrementado en tres millones de euros. Este es un servicio público que es un buen ejemplo de que la Junta defiende los servicios públicos que interesan a los ciudadanos. Es nuestro mayor programa de defensa del medio natural, y yo creo que podemos —como su grupo y como el mío— sentirnos muy orgullosos de poder llevarlo a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

