<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Reforma administrativa, Servicio de interés general</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000044</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las reformas para las necesidades de los andaluces (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, Portavoz del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la pregunta relativa a reformas para las necesidades de los andaluces, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía por el Grupo Parlamentario Popular. Para sustanciarla, tiene la palabra su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, llevamos media hora escuchándole. Solo habla del PP y el PP todavía no le ha preguntado. Es que está usted obsesionado por lo que hacen los demás, pero usted no responde por lo que usted hace.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay que hablar de Andalucía, y ustedes y sus portavoces —esta mañana los hemos escuchado con atención— solo hablan de los demás, solo confrontan con los demás.</parrafo>
        <parrafo>Quítese los guantes, señor Griñán, bájese del ring, póngase el mono de faena para trabajar por los andaluces, que es para lo que está aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Presidente, Andalucía necesita reformas, y el camino que el bipartito está marcando es el camino de los recortes y esconde el peor de los recortes: el del futuro de los andaluces. Nos ofrece más de lo mismo, nada diferente, excepto —eso sí— su recién estrenada bicefalia que no nos conduce a nada bueno.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han pasado la semana arremetiendo contra el Gobierno de España, y esta media hora se han dedicado exactamente a lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, si ese es el camino que nos va a ofrecer el bipartito, Andalucía va a perder un tiempo precioso.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene que gestionar un presupuesto de más de treinta mil millones de euros y tiene que responder aquí de ese presupuesto. Las políticas sociales, la sanidad, son su competencia, y tiene usted que responder de ese presupuesto. Es que no es la de los demás.</parrafo>
        <parrafo>Con esta actitud, señor Presidente, les está dando la espalda a los andaluces en su esfuerzo por salir de la crisis: no los ayuda para nada. La actitud de confrontación no ayuda a los andaluces que lo están pasando mal. Quizás a su partido le viene bien políticamente, quiere sacar su rédito, pero no les viene bien a los andaluces. Y usted, como Presidente, se tiene que preocupar primero, antes, de los andaluces que de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ustedes plantean recortes y tienen los servicios públicos patas arriba. También, por cierto, cada vez que toma usted una decisión, se le pone su Gobierno patas arriba. Como hemos visto, cada vez que usted decide algo, crujen las estructuras de su Gobierno. Y lo hemos visto, precisamente, en estos últimos días.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señor Griñán: Lo único que ha aprobado ahora su Gobierno ha sido un recorte drástico al sueldo de los empleados públicos y de los funcionarios. Sin embargo, ustedes siguen manteniendo los mismos privilegios, la misma estructura que han creado aquí durante treinta años la tienen encapsulada y no la quieren reformar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su voto de ayer no fue para un «no hay despido». Diga la verdad. Su voto de ayer, con el recortazo, fue para mantenerse igual que siempre, con la misma estructura política que siempre en Andalucía. [Aplausos.] Y eso les hace un daño terrible a los trabajadores públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le voy a decir una cosa: lo saben perfectamente los trabajadores públicos y coinciden con la postura del Partido Popular, que está en su defensa. Si usted recorta, pero no reforma, tendrá que volver a recortar en el futuro, porque no habrá solucionado el problema. Y usted no parece dispuesto a reformar nada en Andalucía: todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Griñán, necesitamos de un golpe de timón, y lo tiene que dar usted.</parrafo>
        <parrafo>Hoy me voy a detener en la reforma de la Administración andaluza y el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes pendiente una reducción del gasto público que supone el mantenimiento de tantos cargos políticos, tanto personal de confianza en un sector público mastodóntico, sobredimensionado y con muchísima burocracia que usted no parece dispuesto a resolver. Tienen ustedes pendientes, después de treinta años, poner la Administración al servicio de los andaluces, porque no puede ser que siempre seamos los andaluces los que tenemos que estar al servicio de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>La Administración no puede ser un lastre añadido a la salida de la crisis, su Administración no puede ser invisible a los problemas de los ciudadanos y solo visible cuando se trata de resolver un propio problema de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta no puede ser el problema: tiene que ser la solución, señor Presidente. Y, después de tanto tiempo, ustedes se han convertido en una carga muy pesada para Andalucía. Son ustedes un lastre cuando no pagan a las pymes andaluzas, que prestan sus servicios, por ejemplo, en aula matinal y comedor, en más de dos mil colegios públicos. ¿Le preocupa la educación pública? Aplíquese a trabajar por eso, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes el problema cuando acumulan más de setecientas cincuenta mil facturas sanitarias sin pagar. ¿Quién pone en riesgo aquí la sanidad y el sistema sanitario, señor Griñán? ¿Ha pensado en hacerse un recurso contra sí mismo, contra su forma de gobernar, en lugar de hacerlo contra otros?</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿O un recurso, quizás, contra su forma de gestionar las políticas sociales? Porque también son un lastre cuando dejan de pagar más de treinta millones de euros para las personas con discapacidad intelectual. ¿O un recurso contra sus políticas de empleo, señor Presidente? Porque son ustedes un auténtico obstáculo para la creación de empleo en Andalucía cuando paralizan más de trescientos proyectos de escuelas taller en nuestra Comunidad que podrían crear mucho empleo y formar a muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Su Consejería de Empleo, señor Presidente, ha sido la consejería de los abusos: lo ha sido. Con los ERE ha convertido usted a su Gobierno, y su Gobierno se ha convertido, en un escándalo permanente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señorías del bipartito, no van a conseguir enfriar el escándalo de los ERE con una comisión expresa: seguirá hasta que se sepa la verdad. Y el Partido Popular seguirá en este Parlamento defendiendo el camino de la verdad y no el camino de las prisas.</parrafo>
        <parrafo>Tanto tiempo dedicados a mantenerse en el poder no les ha dado tiempo para hacer reformas. Le pedimos que reforme, señor Presidente; le pedimos que dejen de ser un obstáculo para Andalucía; le pedimos que gobiernen para los andaluces y no que gobiernen para estar enfrentándose a todo el mundo o para hacer aquí discursos de política económica mundial. Aplíquese usted en su presupuesto, gobierne para Andalucía. Dé esa satisfacción a los andaluces y los andaluces... [aplausos] estarán, por lo menos, analizando esa gestión y podremos debatir sobre la misma. Pero usted tiene que venir aquí a, en este Parlamento, hablar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos competencia sobre sanidad, ¿por qué el Gobierno de España ha excluido a miles de andaluces de la sanidad, obliga a pagar medicamentos a pensionistas andaluces, ha puesto el copago sanitario o excluye de medicamentos a los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, contestando a la pregunta que usted me formulaba, que es qué reformas tengo previstas, mire, se lo voy a decir de una forma muy sencilla.</parrafo>
        <parrafo>Mi Gobierno tiene el decidido propósito de poner en marcha en Andalucía cuantas reformas sean necesarias para contrarrestar todos los recortes que patrocina o impone el Gobierno de Mariano Rajoy y que están poniendo en riesgo el bienestar de los andaluces y los derechos laborales y sociales de las clases trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, diga usted toda la verdad: Quien ha puesto en riesgo el sistema sanitario ha sido la gestión del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, dejó dieciséis mil millones de euros, de lastre, en la sanidad. ¿Usted cree que con esa carga se puede arreglar la sanidad?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted no le dijo nada al señor Zapatero cuando recibió dieciséis mil millones de herencia este país, y, por supuesto, con su afección a Andalucía, de ese lastre por la pésima gestión del señor Zapatero; cuando endeudó a este país con más de noventa mil millones de euros que hay que pagar? ¿Cómo se paga eso, señor Griñán? ¿Cuáles serían sus recetas para pagar toda esa herencia del señor Zapatero? ¿Criticar más al señor Rajoy? ¿Enfrentarse más con el Gobierno de España?</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted que responder aquí de su gestión, señor Griñán. Y lo tiene que hacer con reformas en Andalucía, con un Gobierno que gestione Andalucía, con un Gobierno que cumpla, con un Gobierno que pague, con un Gobierno que no defraude a todos los que creemos que la autonomía es útil para acercar los servicios a los ciudadanos y a todos los que creemos en nuestra Constitución, con el principio de lealtad institucional para trabajar en común por Andalucía y España con los dos gobiernos; a todos los que creemos en nuestro Estatuto, que dice que la Junta de Andalucía tiene un Presidente y un Consejo de Gobierno que se tienen que aplicar en ejercer la autonomía y no en ejercer la confrontación contra el Gobierno de España. Eso es lo que queremos los andaluces, señor Griñán, y se lo vamos a decir siempre en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene que aportar soluciones. Usted tiene a dieta aquí, en Andalucía, las políticas sociales, a los centros de día de mayores, a las asociaciones contra la drogodependencia y exclusión social. A todos ellos les debe dinero, señor Griñán. Su particular concepción del estado del bienestar hace aguas por todos sitios.</parrafo>
        <parrafo>El estado del bienestar no se blinda con sus palabras, y mucho menos se va a blindar, ni se va a solucionar, con la confrontación con el Gobierno, que ha recibido una herencia de su amigo y compañero de partido, el señor Zapatero, de dieciséis mil millones de euros en la sanidad. No se va a arreglar así. Se va a arreglar con reformas que usted sabe que hay que hacer para garantizar el Estado social y democrático de Derecho, para garantizar el estado del bienestar. Lo sabe perfectamente igual que lo sabemos todos. Sin embargo, se dedica a confrontar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, el bipartito tiene que dar muchas explicaciones a Andalucía: en sus políticas de empleo, en aclarar por qué la mitad de las ayudas a la contratación otorgadas entre 2007 y 2010 han resultado fraudulentas.</parrafo>
        <parrafo>No hable tanto del Gobierno de España, hable del suyo, porque tiene mucho que explicar. Debe de explicar el fraude en las ayudas a centros especiales de empleo en Jaén, Málaga y Granada, por qué existen redes de trato de favor en subvenciones en cursos de formación. Y, sobre todo, usted no puede mirar al techo, señor Griñán, como hizo en el pasado Pleno, para hablar del asunto de los ERE. Tiene que dar la cara y asumir su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted el otro día presumía de parlamentarismo, de esos 30 años. Mire, ¿usted cree que es posible, usted cree que es razonable que hayamos tenido que esperar 17 años para una comisión de investigación en este Parlamento? ¿Podría usted decir si cree de verdad que eso es razonable en este Parlamento y en el parlamentarismo?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, en lugar de estar arremetiendo contra otros, tiene usted que asumir su gestión. Han creado ustedes un monstruo administrativo que ahora, en un periodo de vacas flacas, no hay manera de alimentarlo ni hay manera de sostenerlo. Emprenda ya una reforma de la Administración, haga una Administración más eficaz, que simplifique sus procedimientos, que la dote de imparcialidad, de transparencia, de proximidad a los ciudadanos y que sea una aliada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas García, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Presidente de la Junta de Andalucía, hable de Andalucía, hable de nuestra Comunidad Autónoma, que para eso usted ha querido ser el presidente. No la utilice como arma arrojadiza contra nadie. Trabaje por Andalucía, no por mantener a su organización política a toda costa. Porque da la sensación de que usted está gestionando un poder, y no gestionando un gobierno. No haga dejación de funciones, señor Presidente, no espere a que otros tomen las decisiones por usted. Aplíquese para ganar el futuro de todos los andaluces que cada día están desesperados y piden cambios, piden un gobierno que les ayude, piden un gobierno que les apoye y piden un gobierno que dé la cara ante los problemas, que no la esconda, que no escurra el bulto. Piden un gobierno que se aplique a trabajar por los andaluces y no esté todo el día echando balones fuera y culpando a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, después de apoyar todo su alegato en Zapatero, nos dice que nosotros no debemos hablar del Gobierno de España. Esa es la coherencia de su grupo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno andaluz está comprometido con un programa, un programa político que va a desarrollar más allá de las presiones, o de las ocultaciones, o las medias verdades que ustedes puedan manifestar. Un programa que marca un camino que además está escrito, es transparente, no tiene ocultismo y no se contradice, como lo que estamos viendo que hace el Partido Popular habitualmente. Está hecho con transparencia, con publicidad y es conocido por todos.</parrafo>
        <parrafo>Y le añado. Yo trato de colaborar con el Gobierno de España si se deja ayudar. Ahora parece que ya empieza a dejarse ayudar, pero ha sido un rodillo de mayoría diciendo... Llegó a decir Rajoy que con esa mayoría no necesitaba apoyo de nadie, lo ha llegado a decir. Ahora bien, también le digo una cosa: si hago oposición al Gobierno de España es porque está perjudicando a Andalucía y porque nos están metiendo gato por liebre.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, una cosa... Señor Rojas, una cosa es la consolidación fiscal...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, aguarde unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio, por favor. Guarden silencio durante las intervenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Rojas, una cosa es la consolidación fiscal, la estabilidad presupuestaria, y otra cosa es el desmantelamiento del estado del bienestar, que es lo que están practicando con afán y con ahínco, día a día. Mire, aquí no vamos a practicar la insumisión, se lo he dicho antes, pero tampoco vamos a practicar ni la sumisión ni el trágala. Y si tenemos que combatir medidas del Gobierno de España que perjudican a los andaluces, como está ocurriendo, lo haremos, señor Rojas, no le quepa la menor duda, lo haremos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hemos marcado nosotros, para desarrollar la política..., que nos obliga esa política de ajuste, tres líneas fundamentales: no a los despidos de empleados públicos, a pesar de la Presidenta de la Comisión de Economía del Partido Popular; no a las privatizaciones de servicios sanitarios o educativos, a pesar de lo que hacen ustedes en otras comunidades autónomas; y sí a seguir potenciando la educación como arma estratégica de crecimiento y de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Le aseguro, señor Rojas, que me gustaría poder entablar un diálogo constructivo con usted y con el Gobierno del señor Rajoy para acercar posiciones. Pero para eso hay que defender las posiciones que se toman, no como hace usted, que las ignora. Para tener un diálogo, usted tiene que defender las posiciones del Gobierno de Rajoy. Defienda la reforma laboral, defienda el decreto ley de sanidad, defienda el decreto ley de educación, y, a partir de ahí, de esa defensa, yo le diré por qué no estoy de acuerdo. Pero haga usted esa defensa, porque ustedes tienen vergüenza de defender lo que hace su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y además, además, se lo diré de otra manera, llevan ustedes meses tratando de hacer daño a Andalucía: desde dudar de su solvencia en la Mesa del Consejo de Ministros, al exabrupto de ayer de la Ministra de Empleo, exabrupto en el Congreso de los Diputados. Todo lo que están haciendo es tratar de dañar y deteriorar la imagen de Andalucía. Digan ustedes cuántos anticipos han recibido las comunidades autónomas del PP y cuántos Andalucía. Dígalo usted, póngalo negro sobre blanco, póngalo. Valencia, Madrid y todas las del PP. Se lo diré yo, no se preocupe. Quien siembra vientos, señor Rojas, recoge tempestades. Ustedes hicieron en España, y ahora en Andalucía, una oposición de tierra quemada, quemada. Incluso en el tema de los ERE ya tienen las conclusiones, para qué quieren investigar si ya han sacado sus conclusiones. Ustedes hicieron una oposición de tierra quemada.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, una diputada nacional ha contado, con pelos y señales, cómo el señor Montoro, Ministro de Hacienda ahora, cuando no lo era le dijo: «No importa que España se caiga, nosotros la recuperaremos». ¿Usted se cree que eso es normal? Hemos visto que ha ocurrido lo contrario, ha ocurrido exactamente lo contrario: no nos caímos hasta que no llegaron ustedes al Gobierno, es ahora cuando nos hemos caído.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De verdad, mire, voy a estar de acuerdo..., voy a estar de acuerdo, señor Rojas, con una cosa que ha dicho usted: yo creo que hay que buscar consensos, aquí y en Madrid, para fortalecer el valor de España. Sí, y de Andalucía también. Y de Andalucía también. Hablando con rigor de Andalucía, no con desprecio. Y al mismo tiempo, para luchar contra el desempleo o incluso para lo que hemos dicho de una política monetaria compartida. Pero, eso que ya usted me lo ha oído decir muchas veces y que me propongo seguir insistiendo en lo mismo, también le pido que sean ustedes capaces de decir cuál es su objetivo. Aparte de déficit, déficit, déficit, que dice el señor Montoro, ¿cuál es su objetivo político en política económica? Mire, es hora de que se empiecen a dar cuenta de que el principal problema de Andalucía y de España es el desempleo, no es el déficit público. A partir de eso podemos encontrar coincidencias. Si sabemos el objetivo, sabemos que reduciendo el gasto público no se consigue más empleo. Y de eso podemos hablar mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>El consenso, además, del que estamos hablando, es la consecuencia del diálogo. No es simplemente que acatemos decretos leyes. Es la consecuencia de un diálogo. Antes de tomar decisiones en decreto ley o en lo que sea, vamos a hablar. Mire, la primera decisión que tomó mi Gobierno, el Gobierno que presido, fue la aprobación de un Plan de Choque para el Empleo dotado con 200 millones de euros. Casi simultáneamente pusimos a disposición de empresas andaluzas 50 millones en fondos reembolsables y aprobamos una línea de financiación para Andalucía Emprende de 17 millones. Contrasta esto con las decisiones que ha tomado el Gobierno de España: ni una sola, ni una sola ha ido dirigida a crear empleo. Y las que tenía a mano: ha reducido las cuantías de las ayudas destinadas a este fin.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, lo único que le pido, señor Rojas, es que ustedes expliquen, digan cuáles son sus propuestas. Y le pido también, como le he dicho hace un momento, que defienda, defienda la posición de su Gobierno, que no se sienta avergonzado con ella. Que explique por qué la toman y qué quieren conseguir con ellas, y no busquen solamente excusas en el pasado. ¿Usted está de acuerdo con que se haya excluido de sanidad a miles de familias? ¿Está usted de acuerdo con que los pensionistas paguen por las medicinas? ¿Está usted de acuerdo con que haya que pagar por prestaciones sanitarias no farmacéuticas, que se aumenten las horas lectivas de los profesores, que no se cubran las bajas de profesores hasta los 15 días, que se hayan suprimido modalidades de Bachillerato, que se hayan reducido las becas, que se hayan excluido de protección 30.000 personas dependientes, que se aumente la jornada a los funcionarios, que se haya aumentado la tarifa del IRPF a los que ganan menos de 20.000 euros y a los pensionistas, que se haya reducido la inversión pública en Andalucía por debajo de la media de España, que se haya suprimido la renta de mancipación, que nos endeudemos todos los españoles para financiar a la banca? ¿Está usted de acuerdo con esas medidas o no? Porque yo quiero saberlo. Las ha tomado el Gobierno de España, y afectan a los andaluces. Afectan a los andaluces. No solo yo debo hablar de los andaluces, también usted. Usted hable de los andaluces y diga si está de acuerdo con esas medidas. Usted tenga el orgullo de su propia ideología. Defiéndala. Y si es usted conservador y de derechas, dígalo con orgullo. Pero no diga usted…, no haga travestismo político, como hizo ayer en esa tribuna. En esa tribuna hizo usted travestismo político. Pero ustedes… No, no, yo solamente le pido que no huya usted de sus propias huellas, que no escamotee la cuestión. Porque no pueden hacerlo, o bien ignorando lo que hace el Gobierno de España, o bien, simplemente, eludiendo la responsabilidad y achacándosela a Zapatero o a la herencia recibida…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Rojas, herencia recibida es también el nuevo paso de Despeñaperros, herencia recibida es también la segunda pista del aeropuerto de Málaga, herencia recibida es también el soterramiento de San Pedro de Alcántara, que ustedes inauguraron a bombo y platillo, como si lo hubieran hecho ustedes, sin invitar ni a Magdalena Álvarez ni a José Blanco.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le añado, y le añado, señor Rojas: herencia recibida es también que Rajoy, que el señor Rajoy, se sentara en el G20, eso también fue herencia recibida.</parrafo>
        <parrafo>Pero a lo que vamos. Mire, den la cara y no se escondan. Si quieren diálogo, de todo, no de lo que a usted le interese, no se repita, vuelva usted a la cuestión. ¿Qué es lo que piensa de todo lo que le he dicho? Y, sobre todo, dígale al señor Rajoy que modifique su política económica, que la haga más creíble, porque ahora mismo estamos perdiendo mercados y estamos perdiendo oportunidades por una política que un día dice sí y al día siguiente dice lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí el señor Rajoy me recuerda aquella anécdota entre Reagan y Carter. Y fue Reagan el que le dijo a Carter: «La recesión es que tu vecino pierda el empleo. La depresión es que tú pierdas el empleo», y la recuperación será que el señor Rajoy pierda el suyo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

