<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Declaración pública, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000138</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las declaraciones del Vicepresidente (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida también al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, relativa a declaraciones del Vicepresidente. Para formularla, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, ahora que está usted en el Gobierno y en ese sillón verde, ¿usted considera honestos a la Consejera Martínez Aguayo y al Presidente Griñán, cuando hace unos meses les pedía responsabilidades por el escándalo más gordo que había vivido nunca Andalucía y, además, lo basaba en la falta de honestidad y la falta de control de fondos públicos? Decía de ellos que tienen una responsabilidad directa por la que no les queda más remedio que la dimisión. Incluso en sede parlamentaria retó al Presidente Griñán: «O dimite o lo tiene que hacer su Consejera», después de haberse situado toda la responsabilidad al conocimiento de la Intervención General.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, si las personas, si los hechos son los mismos, ¿qué es lo que ha cambiado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Rojas, mirándole a los ojos y con total convicción de las palabras que voy a pronunciar. Yo le quiero indicar que, en primer lugar, debería haberme dirigido la pregunta a mí, en lugar de al Consejo de Gobierno. Se trata de unas declaraciones de esta Vicepresidencia y de esta Consejería, pero, al mismo tiempo, le digo que estoy siempre a su disposición para entrar en cuantos elementos de pregunta quiera usted hacer a este Consejero y a esta Vicepresidencia. Soy consciente de cada uno de los compromisos que adquiero cuando expreso la posición, ya sea de mi grupo, ya sea de mi formación política, ya sea como ciudadano o ya sea en mi condición de Gobierno. Sé lo que dije en su momento y, lógicamente, a ello me atengo, y sé lo que dije hace pocos días, y además convencido de lo que dije.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la respuesta es sencilla, muy sencilla, y no he cambiado de opinión en esa respuesta, ni vamos a cambiar de opinión en la búsqueda de la verdad en el tema de los expedientes de regulación. Yo estoy convencido, totalmente convencido de formar parte de un Gobierno de iguales, de hombres y mujeres honestos, que creen en el servicio público, que obran honradamente y entre las que se encuentra, sin duda, la Consejera de Hacienda y Administraciones Públicas. De otra forma, señor Rojas, no lo dude, si no fuese así, esta persona, este Consejero, Diego Valderas, no formaría parte del actual Consejo de Gobierno, de hombres honrados y de mujeres honestas y honradas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas, no cuela, no cuela. Tiene usted que decir cuáles son sus contradicciones, cuál es la verdad, ¿ha cambiado su opinión, acaso usted sabe algo distinto a lo que sabemos todos? Si lo sabe, tiene que decirlo. Y tiene que decirlo en base a sus propios principios, que usted ha alegado siempre, de honestidad, que ahora se ven en tela de juicio por sus propias contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted le dijo al señor Griñán y le recriminó así, textualmente, su Administración, le dijo al señor Griñán, no sale de un fraude cuando entra en otro, está asediada y acorralada, y está enmarcada por un rosario de actuaciones negligentes, ilegales y amorales. Que estamos ante un auténtico descontrol del Gobierno, descontrol y descarrilamiento de la ética y de la honestidad. Señor Valderas, esto lo dijo usted hace unos meses, ¿qué dice ahora de lo que dijo? Ahora, usted dice que todos son muy honestos, ¿qué es lo que ha cambiado tanto, señor Valderas? ¿Quizás que está usted sentado ahí, en ese sillón verde?</parrafo>
        <parrafo>Ha querido usted restituir la honestidad de la que usted decía que adolecía el Gobierno anterior a costa de darle la puntilla a la suya propia, ya que muchos, y desde sus propias filas, esta honestidad la pusieron en duda cuando cerró el acuerdo bipartito de perdedores.</parrafo>
        <parrafo>Ayer vimos al portavoz de Izquierda Unida, decía que el señor Griñán no aportó información a la Comisión de Investigación y que decía que, o bien no lo sabía o bien no quiere decir lo que pasó. Y ustedes, ¿cómo pueden mantener un pacto de Gobierno en esa situación de desconfianza con el propio Presidente de la Junta de Andalucía, señor Valderas?</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Valderas, dice que el señor honesto y comportarse como tal no va en función de los vaivenes políticos y partidistas o del rol o del estatus que en diferentes momentos se pueda alcanzar. Lo contrario es venderse al que más da, lo contrario es tener un precio, y usted lo puso sobre la mesa, y lo cobró con el reparto de consejerías, señor Valderas. Si usted pretendía dar carácter honesto al Ejecutivo andaluz, le ha otorgado, por el contrario, un plus de incoherencia que está perjudicando gravemente a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, usted, desde el Gobierno, en su pacto bipartito de perdedores, sostiene hoy más que nunca el viejo aforismo: donde dije digo, digo diego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, usted y su partido, en materia de comisiones de investigación, pueden dar muy pocas lecciones. Ninguna lección en ninguna parte del conjunto de los territorios del Estado y, mucho menos, en el Gobierno de este país.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo pedí la dimisión de la Consejera Martínez Aguayo, la pedí sabedor de mi responsabilidad en depurar en el proceso, en este proceso de los ERE, que le recuerdo está en marcha la Comisión de Investigación, y los resultados, y a ellos me atendré, es decir, gracias al impulso de Izquierda Unida. También al apoyo, es decir, del Partido Socialista y también de su partido. Por lo tanto, yo tengo claro que, efectivamente, las responsabilidades que adopte y se planteen en esa Comisión serán las que aten, lógicamente, a este Consejero y a mi grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el 13 de marzo de 2011 perseguía la verdad, y la perseguía desde la oposición, y hoy la persigo desde el Gobierno. Nada ha cambiado desde entonces, y le recuerdo, dijimos Comisión de Investigación, y hay Comisión de Investigación, y habrá un dictamen dentro de poco tiempo en función de los trabajos que se han desarrollado. Dijimos grupo para la creación de un Instituto de Crédito Andaluz, y hoy se verá y se resolverá. Dijimos luchar contra los desahucios, y lo estamos haciendo. Por eso, señor Rojas, ahórrese el latiguillo mal aprendido de, donde dijo digo, digo diego, porque su incoherencia me mueve a recordarle ...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor..., señor Valderas, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... las cinco co...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

