<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conflicto internacional, Marruecos, Sahara occidental</materias>
    <numero_expediente>9-13/DI-000005</numero_expediente>
    <extracto>Declaración institucional sobre la situación del pueblo saharaui (pág. 69).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, antes de proceder a las preguntas dirigidas al presidente de la Junta de Andalucía, daré lectura a una declaración institucional.</parrafo>
        <parrafo>«Declaración Institucional sobre la situación del pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>»El pueblo saharaui conmemora en estas fechas el 40 aniversario del nacimiento del Frente Polisario, legítimo y único representante del pueblo saharaui y así reconocido por la ONU y la comunidad internacional.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía se suma a la conmemoración de este acontecimiento histórico y demuestra, una vez más, su compromiso con la libertad del pueblo saharaui y su colaboración y cercanía con su representante, el Frente Polisario.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía, siendo consciente de la responsabilidad histórica, legal y política que el Estado español tiene con la situación en el Sahara occidental, manifiesta al Gobierno de España su posición favorable a que se promuevan las iniciativas políticas necesarias encaminadas a lograr una solución justa y definitiva en defensa del legítimo derecho del pueblo saharaui a decidir su destino de acuerdo con las resoluciones de las Naciones Unidas; se haga llegar al Reino de Marruecos la importancia de mantener el escrupuloso respeto a los derechos humanos en el Sahara occidental; se intensifique la cooperación humanitaria con la población saharaui, tanto en los campamentos de refugiados de Tinduf, Argelia, como en los territorios de la antigua provincia española del Sahara occidental; se inste a la Unión Europea a colaborar en la búsqueda de la solución antes apuntada y a hacer efectiva la cláusula de respeto a los derechos humanos establecido en el Acuerdo preferencial con el Reino de Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>«Asimismo, el Parlamento de Andalucía acuerda instar al conjunto de instituciones públicas y organizaciones no gubernamentales de Andalucía a continuar el apoyo solidario y humanitario, reforzando la cooperación tanto a la población refugiada en los campamentos de Tinduf, como a los habitantes saharauis de la antigua colonia española del Sahara occidental. Expresar de forma particular su apoyo a las mujeres saharauis en su dramática situación de soledad y desarraigo, ellas, en particular, son víctimas principales de la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía acuerda remitir esta declaración institucional a la representante del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas, al Gobierno de España, a la Coordinadora estatal de intergrupos Paz y Libertad para el Sahara Occidental y al intergrupo del Parlamento Europeo, a la Comisión Europea, a la delegación del Frente Polisario en España y al Gobierno de Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, trece de junio de dos mil trece.</parrafo>
        <parrafo>»Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

