<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Ayuda comunitaria, Política agrícola común, Presupuesto comunitario</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000033</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al presupuesto de la Política Agraria Común (pág. 159).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1 y 3: aprobados por 56 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del punto 2: aprobado por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y continuamos con la siguiente proposición no de ley, que es, en este caso, la cuarta, relativa al presupuesto de la Política Agraria Común, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, y para cuya presentación, en primer lugar, interviene el grupo autor de la iniciativa, a través de su portavoz, señor Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que es un día importante este, el Día de Europa, para, precisamente hablar de Europa, hablar de la construcción europea, en base a la única, prácticamente —y, digo, por desgracia—, la única política común europea que hay, que es la política, precisamente, agraria. Una política que mueve más del 36% de recursos —y lo ha sido mucho más en periodos anteriores— del cómputo total del presupuesto de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en un día como hoy, el Día de Europa, hablar de Política Agraria Común, hablar de política europea, de los agricultores y agricultoras andaluzas y andaluces, también es hablar del medio rural. Y yo quiero saludar a algunos de los representantes del medio rural que nos acompañan entre el público, y agradecerles su presencia, porque creo que, hoy, de nuevo, el Parlamento andaluz tiene que hacer un ejercicio, igual que lo ha hecho en otras ocasiones, en pleno y también lo estamos haciendo en comisión, de debatir sobre el presente y sobre el futuro del medio rural de nuestra tierra. Y hacerlo en base a uno de los elementos que contribuyen de una manera real a generar, pues, un importante tanto por ciento de la renta de la actividad agraria en España y en Andalucía, concretamente en torno al 25% de la renta agraria, como es, pues, la Política Agraria Común.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, en un momento como el actual, nos encontramos con que la semana que viene, precisamente, el día 13 de mayo, se empezará y se continuará con las negociación del trílogo que conforman la Comisión, el Parlamento —que, por vez primera, tiene capacidad de decisión— y el Consejo. Y, además, lo van a hacer para discutir de dos elementos que hoy traemos en esta proposición no de ley el Grupo Parlamentario Socialista a esta Cámara: por un lado, de la cantidad de dinero, de la cantidad de euros del presupuesto destinado a la Política Agraria Común y, por otro lado, de los reglamentos, de los contenidos, de la forma en qué invertir, en qué gastar esa política o ese presupuesto para la política agraria europea en nuestro país y en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es oportuno, es necesario, es importante que el Parlamento andaluz, y a través de esta proposición no de ley, discutamos hoy en pleno y aprobemos una serie de resoluciones que le vamos a plantear, en las cuales queremos y pedimos una reivindicación clara sobre una política presupuestaria suficiente y justa para atender a las necesidades del medio rural de Andalucía y, cómo no, con unos contenidos que permitan que no demos pasos para atrás, sino todo lo contrario, que aprendamos de los periodos anteriores y que planteemos y se plantee en Europa una política agraria común que beneficie a Andalucía y, por tanto, a los hombres y mujeres que se dedican a la actividad agraria y que viven también en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, la negociación, que no está culminada ni aprobada definitivamente en el Parlamento, del marco financiero plurianual ha determinado unas cantidades claramente insuficientes. Ya vimos en este pleno, en una comparecencia del Consejero de Economía, cómo valorábamos negativamente la bajada del presupuesto de la Unión Europea y la afección a nuestra tierra, tanto a España como a Andalucía. Pero, si hacemos y ponemos el foco en la cantidad destinada a la Política Agraria Común, vemos claramente y observamos claramente, de las cantidades que están propuestas, cómo no solamente hay una disminución lineal del presupuesto de la Unión Europea de en torno al 4%, que es la primera vez que ocurre para el próximo periodo 2014-2020, no había ocurrido en periodos anteriores, sino que, además, en el caso de la política agraria, de lo que estamos hablando es de una disminución tanto en el pilar 1, el primer pilar, de las ayudas directas y las ayudas de mercado, como en el pilar 2, de desarrollo rural, una disminución de en torno ni más ni menos al 13%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con esa disminución del marco financiero plurianual del presupuesto de la Unión Europea, del presupuesto para la Política Agraria Común, de lo que estamos hablando, evidentemente, no es de contar con más recursos para la Política Agraria Común y su aplicación en Andalucía, no, de lo que estamos hablando es de que haya una rebaja, si no se solventa tanto por la negociación en la Unión Europea como por la aprobación en el Parlamento y como por el papel que tiene que jugar, fundamental, en la representación de los intereses españoles y andaluces, de quien nos representa, y lo debe hacer en la defensa de ello, como digo, que no es otro que el Gobierno de España, con la colaboración, también, como no puede ser de otra manera, del Gobierno —y, de hecho, está haciendo— andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mostramos nuestra preocupación e incertidumbre, pero también mostramos nuestra reivindicación de contar con un presupuesto justo y adecuado para que sigamos avanzando en el medio rural y lo hagamos a través de un sector primario, de una agricultura, de una ganadería, que tienen que generar, como están haciéndolo, empleo, riqueza, en un momento que, como el actual, tan importante es y que, además, como decimos, significa y ha significado que para nuestra tierra, para Andalucía, en concreto, en el año 2012 vengan ni más ni menos que 2.000 millones de euros, de los cuales 1.680 millones son para ayudas directas y el resto, en torno a 400 millones de euros, para desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo primero que queremos reivindicar con esta proposición no de ley es un marco presupuestario adecuado, rechazar los recortes en la Unión Europea y en la Política Agraria Común y pedir un presupuesto adecuado que sirva a los intereses de los agricultores y, digo bien, de los hombres y mujeres del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Y lo segundo en lo que queremos centrarnos es en los reglamentos, en cómo se va a gastar el presupuesto destinado a la agricultura europea y a la Política Agraria Común, en la aplicación en Europa, en España y en Andalucía, en lo que son los tres reglamentos que afectan a la Política Agraria Común, que son el Reglamento de las ayudas directas, el Reglamento de la regulación o de la gestión de mercado y el Reglamento de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Lo que más nos preocupa y lo que más nos está preocupando del transcurso de las negociaciones, que se pretenden culminar en torno al mes de junio-julio del presente año, es, ni más ni menos, que el planteamiento de establecer una tasa plana, de establecer una homogeneización de las ayudas y un desacoplamiento de las mismas, con lo cual esto iría en contra de la agricultura rentable, productiva, que genera empleo y riqueza, que no es otra que la agricultura que tenemos en Andalucía y que hemos construido en la aplicación de más de veintisiete años de PAC en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos en contra, planteamos nuestra postura contraria a esta tasa plana, que, como digo, va a significar y puede significar el transvase de recursos de unas regiones a otras, de unos países a otros y de unos sectores a otros, y que a quien más puede perjudicar no es a otra que a la Comunidad Autónoma de Andalucía. No por casualidad en Andalucía recibimos el 31% de las ayudas directas de la PAC en España, somos la comunidad autónoma que más recibimos, la segunda es Castilla-León, que recibe el 19% de las ayudas directas. Pero es que, además, a nivel europeo recibimos el 3,3% de las ayudas directas de la PAC; por tanto, equivaldría la posición de Andalucía a ser el décimo país en importancia de recursos que emplea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por tanto, de lo que estamos hablando es de mostrar nuestro rechazo a una política agraria común que se plantea en las ayudas directas, estableciendo estos mecanismos de homogeneización, de tasa plana, que tan perjudiciales son y que para nosotros van en el sentido contrario de lo que hemos defendido en los acuerdos recientemente firmados con las organizaciones agrarias, con la federación de cooperativas y con la asociación de desarrollo rural de Andalucía, tanto en los Acuerdos de 20 de marzo de 2013 con las organizaciones empresariales y sindicales, el Acuerdo por el progreso económico y social de Andalucía, como el Acuerdo de 22 de marzo por el sector agrario y el mundo rural andaluz firmado también recientemente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que vamos a plantear en esta proposición no de ley, en los puntos 2 y 3, no son ni más ni menos que las cuestiones que vienen reflejadas en esa política de acuerdo y de consenso que desde siempre ha seguido el Gobierno de Andalucía y de la cual nos hemos hecho eco este Parlamento con la aprobación institucional que hicimos en 2011 de lo que queríamos que fuera la Política Agraria Común para Andalucía. Por desgracia, lo que ahora conocemos, lo que ahora tenemos no es lo que solicitamos en su día, y hay muchos elementos que hay y que tienen que ser aclarados, y en los cuales le vamos a pedir al Gobierno de España, le exigimos la representación que el Gobierno de España tiene de los intereses de todos y de todas en la negociación europea, que defienda el presupuesto justo para la agricultura andaluza y que defienda unos reglamentos y unas cuestiones que afecten positivamente tanto a las ayudas directas —estando en contra, por tanto, de la tasa plana—, como también a los otros reglamentos que he mencionado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, señor Castellano, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente. Finalizo ya.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese es el sentido de esta proposición no de ley, con la cual les pido a los grupos parlamentarios, les pedimos a los grupos parlamentarios representados en esta Cámara que la apoyen, porque lo que estamos haciendo y lo que estamos defendiendo y aprobando, insisto, no es otra cosa diferente de lo que ya hicimos en su día y que, además, se ha refrendado en los acuerdos. Por tanto, entiendo que estarán de acuerdo con lo definido en los tres puntos que son objeto de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario interviene, en primer lugar, la diputada portavoz del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, la señora María Dolores Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>No era mi intención comenzar este debate ni restarle tiempo a algo tan importante como es el futuro de nuestros agricultores y ganaderos, pero creo que también es importante que los ciudadanos conozcan a lo que dedican el tiempo muchas de sus señorías del Partido Popular. Y digo esto porque les voy a leer un tweet que se ha publicado esta mañana, en el transcurso de esta sesión plenaria, en la cuenta corporativa del Partido Popular, que da cuenta de lo poco útil que es el trabajo del Grupo Parlamentario Popular para los ciudadanos. Y dice así: «El portavoz de Izquierda Unida de Andalucía se comporta ante Griñán como un pelota, adulador, chaquetero, rastrero». Esta es la respuesta del Partido Popular ante las críticas de nuestro portavoz a la gestión del Partido Popular esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente nuestro portavoz pedía respeto; ante la petición de cese de insultos, más insultos. No se puede ser más desagradable ni insultar más en 140 caracteres.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que es necesario que impere también ese respeto.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, efectivamente —y ahora sí—, con el presupuesto de la PAC 2014-2020... Hoy es 9 de mayo, hoy es Día de Europa, pero, por desgracia, no es el día de los ciudadanos europeos. El resultado del presupuesto europeo es tremendamente negativo. Por primera vez, el presupuesto comunitario se reduce con respecto al anterior y se reduce a costa del sector agrario, que es fundamental en estos momentos para la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Las continuas reformas de la PAC, desde el año 2000, han profundizado en una idea totalmente errónea respecto a la agricultura, que ha sido desligar los apoyos de la actividad productiva, con las consecuencias que ya conocemos. Además, el paradigma en que se desarrolla la nueva PAC, la entrega sin sumisión del comercio a los grandes monopolios, también está agravando la crisis estructural del sector.</parrafo>
        <parrafo>Los datos ya los conocemos, no me voy a detener mucho más en ellos: una reducción aproximadamente de en torno al trece por ciento de menos recursos.</parrafo>
        <parrafo>El resultado presupuestario es mucho peor que el que se preveía en las negociaciones de noviembre del 2012. No sabemos, por tanto, a qué se ha dedicado la diplomacia del Partido Popular en Europa y a qué se ha dedicado Rajoy para que al final salgamos tan mal parados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este recorte supone un mazazo para la agricultura, que arrastra ya una pérdida del 30% de su renta. Pero hay algunas luces. Por ejemplo, el Parlamento Europeo ha dado la espalda a este presupuesto. Es un precedente, una llamada de atención, hacia el camino equivocado que ha tomado Europa.</parrafo>
        <parrafo>Una PAC que, además, no tiene legitimidad. Se produjeron más de ocho mil enmiendas en la Comisión de Agricultura. Una vez que el documento pasó por el Parlamento, quedó aún peor, con más de mil enmiendas. Eso da imagen clara del fracaso. Todos los grupos estuvieron descontentos, a excepción del Partido Popular Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros, desde Izquierda Unida, pensamos que es una oportunidad que no debemos desaprovechar, de contar con una PAC que, de verdad, cumpla ese objetivo de estabilizar las rentas de los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>El impacto final, para conocer cómo va a repercutir en el campo andaluz, tendremos que esperar a la publicación de los reglamentos de la PAC, cuya base es un pago básico por hectáreas no ligado a la producción, y cuya cuantía se tendrá que fijar de común acuerdo con las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nosotros, desde Izquierda Unida, decimos y denunciamos que no es posible construir más agricultura, más ganadería, con menos presupuesto y con menos norma de mercado. El trílogo ya inició en abril sus negociaciones, y denunciamos que esa PAC, que se viene negociando en Bruselas, ataca los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente venimos pidiendo un reparto más justo de las ayudas. Hoy por hoy, el 70% de las ayudas las reciben el 25% de las explotaciones que marginan a las pequeñas. No existe un texto a la hora de percibir las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, coincidiendo con organizaciones agrarias, entendemos que tendría que ser de 100.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, Bruselas no reconoce un elemento peculiar, como es el regadío, que supone el 70% de la producción final agraria.</parrafo>
        <parrafo>Esta PAC no está pensada para nuestro sector mediterráneo, y, por lo tanto, la diversidad de nuestro sector no se puede acomodar a esa tasa plana.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hay que poner en lugar importante la postura del Gobierno andaluz y el acuerdo del Consejo de Gobierno, en donde se viene pidiendo... Se viene exigiendo, mejor dicho, una PAC reforzada, donde se mejoren además los mercados y el reequilibrio de la cadena alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de cuestiones que son fundamentales para Izquierda Unida. En el primer pilar, en las medidas de mercado, hay una esencia marcada en cuanto al tema de los precios. Hay que establecer una distribución justa de los márgenes, lo que hoy por hoy viene ocurriendo. Por ejemplo, cualquier agricultor que vende a ocho céntimos el kilo de patatas, y llega el grande a la explotación y lo tiene que vender por cuatro céntimos. Esas mismas patatas multiplican su precio por veinte veces más que cuando las compra el consumidor en el lineal del supermercado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las ayudas directas, es nuestro caballo de batalla: el agricultor activo. Hay que diferenciar entre el agricultor que vive de su explotación y genera empleo, de aquel que solo la utiliza para cobrar las ayudas, es decir, los grandes terratenientes, que en Andalucía son muchos, precisamente por la distribución. Somos la región donde peor se distribuye la tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ejemplo, en materia de alimentación de ganado, la nueva reforma de la PAC tiene que incidir en la preocupación más importante que tienen los ganaderos a la hora de alimentar el ganado: la dependencia de los […] exteriores. Hay que fomentar el consumo de piensos, generados en las explotaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Me habrán escuchado alguna vez decir que el 10% de las explotaciones ganaderas ha desaparecido en estos últimos años, pero es que además, ahora mismo, Andalucía importa un tercio de la leche que consumimos, y al mismo tiempo se están sacrificando, en las vaquerías, vacas que se llevan al matadero porque el ganadero no las puede alimentar.</parrafo>
        <parrafo>En materia de desarrollo rural, creemos que es importante que los fondos vayan destinados precisamente a que exista una producción artesanal, una microindustria dentro del entorno.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido algunos avances, y desde Izquierda Unida tenemos que reconocer... Aunque no es definitivo, pero sí que en el Consejo de Ministros se acepten las exenciones de cultivos permanentes como [...] a nuestro olivar y nuestro viñedo. Que, por ejemplo, se extienda el sistema de cuota del azúcar hasta 2017; que se incremente el porcentaje acoplado de las ayudas, del 10 al 12%, que es una reivindicación clásica de Izquierda Unida, o, por ejemplo, el aplazamiento de la tasa plana hasta el 2019.</parrafo>
        <parrafo>Miren, Andalucía recibe de media 240 euros por hectárea elegible; la media andaluza es de 229 euros, con lo cual, los agricultores andaluces perderían con una tasa igual para todos los agricultores del país. Eso es lo que más nos preocupa a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Porque la única forma de preservar esa diversidad productiva andaluza es aplicar un mínimo de flexibilidad a la hora de homogeneizar las ayudas, porque no es lo mismo una explotación de secano, que requiere una mayor superficie, que una explotación de regadío, o un cultivo de bajo rendimiento.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta del comisario Ciolos va por otros derroteros. Ya ha dicho que va a establecer, que quiere establecer unos mínimos de convergencia. Eso es tremendamente negativo.</parrafo>
        <parrafo>Y por ir terminando, decirles que, en cuanto a las enmiendas que hemos conocido del Partido Popular, vienen a decir: «Qué bien lo está haciendo el señor Rajoy y el ministro Arias Cañete», cuando no es así... Tenemos un grave problema en Andalucía, si esto sigue adelante. Nosotros no podemos estar de acuerdo con esas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Estas fueron las primeras declaraciones del ministro Arias Cañete una vez que se reduce el presupuesto. Y dice: «Arias Cañete valora de forma muy positiva para España el acuerdo sobre el marco financiero plurianual 2014-2020. Menos mal que es positivo para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no son de fiar estas negociaciones. Hemos hecho una enmienda, que conocen los otros portavoces, pero que, en cualquier caso, la hacemos in voce en este momento, le planteamos al Grupo Socialista modificar un poco el acuerdo tercero, donde habla de defender el actual modelo de aplicación de ayudas directas, por otro sentido, el sentido de apostar por un modelo de aplicación de ayudas directas que mejore el actual, que esté basado en datos históricos, pero que prime eso que venimos diciendo, el agricultor activo frente a ese agricultor de sillón, que se condicione a la actividad productiva y que, desde luego, exista un techo en el cobro de ayudas, un reparto más justo. Pensamos que hay que mejorar porque esos son los errores.</parrafo>
        <parrafo>Y decirles, si sigue adelante...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... si sigue adelante esta propuesta, este modelo de PAC, será una oportunidad perdida para Andalucía. Parece..., yo lo decía el otro día en la Comisión de Agricultura, que nos quieren encajar un traje que no es el nuestro, no es el de Andalucía, es un traje a medida para Alemania, para Francia, para el norte de Europa, donde quieren consolidar sus producciones continentales de leche, azúcar, y desde luego no reconocen los avances que ha habido en nuestros sectores mediterráneos. La puesta por la innovación, por la modernización del regadío. Y desde luego será una oportunidad perdida si no se regulan los mercados y no se regulan los precios. Ese es el gran desafío, de personas que necesitamos comer alimentos y gente, agricultores, que son capaces de hacerlos. Eso es lo importante, y que mantengamos un medio rural vivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que la Junta de Andalucía, la Consejería de Agricultura, tiene que mantenerse firme, hay que dar la batalla porque el PP ya ha hincado la rodilla, ya se ha arrodillado demasiado pronto, para Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno para fijar su posición al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su portavoz, señor Araúz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, un insulto a los andaluces, un insulto a esta Cámara, es que su portavoz ocupe el 80% de su tiempo, que lo tiene para hacer control al presidente de la Junta de Andalucía, en hacer preguntas al Grupo Parlamentario Popular Andaluz. [Aplausos.] Eso es un insulto a esta Cámara y un insulto a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a hablar, señorías, de agricultura y vamos a hablar de la PAC. Y yo lo primero que quiero en esta tarde es lanzar un mensaje de tranquilidad a los agricultores, de tranquilidad a los ganaderos andaluces. Las cosas se están haciendo bien. Hay una negociación difícil, compleja, muy importante para nosotros. Pero tenemos un gobierno, tenemos una delegación española que está haciendo las cosas bien. Por tanto, mensaje de tranquilidad absoluta a los agricultores y al campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y ha presentado el Partido Socialista en esta tarde una proposición no de ley que a nuestro juicio es absolutamente innecesaria, absolutamente intempestiva y, si me apura, hasta absolutamente irresponsable. Porque, señorías, este Parlamento ya se ha pronunciado sobre la postura que tenemos que defender en esa negociación, este Parlamento ya ha dicho lo que necesitamos. Hubo —se ha hecho referencia a él— un debate, no fue una declaración institucional, fue un debate general, donde los partidos pudimos aportar cada uno nuestro punto de vista y los intereses que creíamos defender. Y llegamos a un amplio acuerdo, a un amplísimo acuerdo. Y ese acuerdo sigue estando vigente. Señorías, no es necesario traer una proposición no de ley en la que se proponen algunas cuestiones en las que no podemos estar absolutamente de acuerdo, como ahora explicaré.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, señorías, mes a mes estamos haciendo un seguimiento en la Comisión de Agricultura de esta negociación, de todos los pasos de esta negociación, donde el consejero lo explica y los grupos tenemos oportunidad de decir, de aclarar nuestras posturas. Y de mirar hacia ese horizonte, que es el final —ojalá final feliz— de la PAC, de la reforma de la PAC para Andalucía. No es necesario traer una proposición no de acuerdo para la discordia. Porque es el momento de la unidad, es el momento de que las comunidades autónomas estén, como está el consejero, al lado del ministro. Porque es el momento de la negociación internacional. No estamos en el segundo tiempo, estamos en el primer tiempo. Y, señorías, esta proposición no de ley no es más que, como diríamos, es ruido, en el sentido más chomskiano de la palabra, es meter ruido, es meter un elemento extralingüístico no imprescindible. No hace falta, si ya está todo hablado.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señorías, saben, saben sus señorías que esta negociación es muy difícil. No hacen falta discrepancias. Y lo que ha presentado el Partido Popular, a través del grupo parlamentario, han sido dos enmiendas escritas, en tiempo y forma, en las que pedimos el apoyo de esta Cámara al Gobierno de España, a Mariano Rajoy, al presidente, al ministro Arias Cañete, porque están defendiendo lo que dijo este Parlamento que había que defender, ni más ni menos, están defendiendo los intereses de Andalucía en la negociación. Y porque ya se han conseguido logros importantes. Y pedíamos también en otra enmienda que se les siga apoyando, porque no es el momento de debilitar a los negociadores nacionales, sino es el momento del apoyo, de estar al lado de los que se están partiendo la cara y consiguiendo objetivos por Andalucía y por España. Pero al parecer no van a tener, desgraciadamente, el apoyo de los grupos. Y yo lo siento, y siento que estas tres propuestas que hace el Partido Socialista sigan en pie.</parrafo>
        <parrafo>También nosotros hemos presentado tres enmiendas in voce, las acabo de entregar a la Mesa, las tiene el portavoz del Partido Socialista, y vamos a ver en su segunda intervención lo que puede..., lo que puede admitir. Porque intentamos, efectivamente, que no siga..., que no se rompa la unidad del Parlamento, que Andalucía siga teniendo una voz, la voz de los tres grupos, la voz de la agricultura, de las organizaciones agrarias, de las cooperativas, una sola voz como ha tenido hasta ahora. Es una gran irresponsabilidad traer esa proposición no de ley en plena recta final de la negociación europea. Pero allá ustedes, señorías, allá ustedes, allá ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que nos proponen en el primer punto, lo hemos escuchado otra vez aquí, ya hubo aquí un debate, lo tuvimos en esta tribuna, sobre las cantidades en la política agraria..., de la Política Agraria Comunitaria, de lo que queda en el marco financiero plurianual. Y, bueno, ustedes podrán hacer las cuentas que quieran, esas no son las cuentas, lo podrán decir dos veces, cuarenta veces, pero esas no son las cuentas. España, como Estado miembro, ha conseguido, primer pilar de la PAC, las ayudas directas, 35.705 millones de euros. ¿Cuántas veces hay que decirlo, señorías? Eso significa mantener intacta la cuota que tenía España, el 12%. Y España ha conseguido para ese periodo, 2014-2020, 8.291 millones de euros para el segundo pilar, desarrollo rural. Esos son los números, significa un 8,7% del total. Esos son los números, por mucho que ustedes se empeñen en decir lo contrario. Esos son euros contantes y sonantes, como se habla en el campo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, ustedes están ocultado que hay..., hay algunas partidas de la rúbrica 2, que es donde está la PAC, que han pasado a otras rúbricas, como la ayuda alimentaria a los necesitados o la seguridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>La segunda propuesta que hacen ustedes, precisamente, es defender que Andalucía siga manteniendo su ficha presupuestaria. Pues claro que estamos de acuerdo, pues claro que estamos de acuerdo. Sigue estando vigente lo que dijimos aquel día, porque aquí no cambiamos. Y seguimos estando en contra de la tasa plana. El Partido Socialista no lo estuvo, no lo estuvo. Y aquí hemos sacado los documentos en su momento, y me alegro de que hayan cambiado la posición y la postura. Pero el Partido Popular lo dijo, y sigue diciéndolo. Y el último en decirlo, y de manera vehemente, entre comillas, si se permite, ha sido el ministro Arias Cañete, lo ha dicho, que está absolutamente en contra porque eso es lesivo para España y es lesivo para Andalucía. Y lo ha dicho con contundencia, con contundencia.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, señorías, ustedes proponen volver atrás, darle a la moviola en el asunto del cálculo de las ayudas directas, volver atrás. Pero, ¿qué hicieron ustedes cuando estaban en el gobierno, gobierno del señor Rodríguez Zapatero? Que ya se inició también parte de la negociación, porque se conocieron los borradores de la comisión. Y hubo que posicionarse en aquellos momentos. ¿Qué hicieron ustedes? Yo comprendo que ahora quieran borrar de la historia esa parte negra de esta negociación porque no lo hicieron bien, señorías, no lo hicieron bien. Pero no es posible tampoco darle marcha atrás a la película, es imposible y quieren ustedes volver a un modelo que ya no es posible. Por eso nosotros hemos presentado, la tienen los portavoces, el portavoz, estas enmiendas para que sigamos en la unidad, sigamos en el consenso, en nosotros está la responsabilidad, en esta Cámara está la responsabilidad de mantener esa unidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les digo una cosa, señorías, creo que se han equivocado ustedes en la letra, en la música y se han equivocado hasta en el tema que han elegido en esta tarde. Ahora lo que toca es un vals, un vals vienés y ustedes se han emperrado en traer una soleá, traer una soleá, que suele gustarnos, que nos gusta mucho, que es muy andaluza, pero no es el momento, señorías, no es el momento de las soleares. Es el momento de bailar todos juntos, de buscar el acuerdo, de buscar el consenso, de tener la postura más fuerte, la más decidida, la más rotunda en defensa de nuestro modelo productivo, en defensa de la agricultura, de la ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos un modelo que así lo está haciendo, señoría, y podemos estar orgullosos de ello. Y por eso pedimos el apoyo de esta Cámara a este Gobierno, porque es lo que toca. Después vendrán, en su momento, sin duda ninguna, vendrán debates más territoriales, vendrá cómo se reparte esa ficha financiera, vendrán otros debates y los abordaremos aquí y en comisión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Araúz, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... pero ese no es el momento en esta tarde. Por eso, yo le pido —que todavía hay tiempo, quedan unos escasos diez minutos— que reflexionen. Tenemos al señor Consejero de Agricultura, que está presente también en la negociación, sabe perfectamente que el ministro quiere unidad, quiere consenso, su principal instrumento es el diálogo. Nadie podrá decir que no se le ha escuchado, que hay ninguna comunidad autónoma que esté fuera de ese diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo les pido que reflexionen y que aquellos puntos en los que no estemos de acuerdo que los retiren y nos quedemos exclusivamente con lo que sí estamos de acuerdo, señor portavoz del Partido Socialista, que es básicamente el punto 2 —señor presidente, acabo—, que es defender a Andalucía por encima de todo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tomará la palabra de nuevo el portavoz del Grupo Socialista, del grupo proponente, señor Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Hablaba usted, señor Araúz, de música, yo reconozco que me gusta la música pero no soy un experto ni en flamenco ni en soleá ni en vals. Pero lo que usted ha dicho me ha sonado a la orquesta del Titanic, y lo que usted decía era parecido a lo que decía el capitán de ese barco previamente: «Quédense tranquilos que no hay peligro». Y al final sabemos lo que ocurrió.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No obstante, yo quiero agradecer la intervención tanto de la portavoz de Izquierda Unida, la señora Quintana, como del propio señor Araúz. Es cierto, en la Comisión de Agricultura estamos teniendo..., porque además, incluso por voluntad y a petición del propio consejero, mensualmente hablamos de la Política Agraria Comunitaria. Pero sepa usted que si hemos..., señor Araúz, que si hemos traído a debate en este Pleno esta proposición no de ley —y usted lo sabe perfectamente, independientemente de los ejercicios retóricos que muy bien domina del arte parlamentario— es porque en este momento hay un marco financiero plurianual que está no ratificado, pero sí presentado y aprobado en Consejo el 7 y el 8 de febrero, con el visto bueno del señor Cañete, con el visto bueno del señor Rajoy, que supone una rebaja del 13% para la Política Agraria Comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Si el marco financiero de apoyo que hubiera sido ratificado y con el apoyo del Gobierno de España hubiera sido el mismo sin la disminución que nos plantean del IPC, sin la disminución por tanto de la inflación, si por tanto los agricultores andaluces y andaluzas tuvieran el mismo dinero, el mismo dinero, nosotros no traeríamos hoy aquí esta proposición no de ley. Si la traemos, ¿por qué es? Porque hay una rebaja, señor Araúz, señorías del Partido Popular, del 13%, porque hay una rebaja del 13%. Y con una rebaja del 13% en el presupuesto se puede hacer lo que se puede hacer. Pero no vengan ustedes a decirnos que con menos presupuesto y con la propuesta de reglamento que hay que afecta o puede afectar a más hectáreas, por tanto, a otros sistemas agrarios que en este momento no tienen o tienen menos fondos de ese reparto de fondos, que con menos podemos afectar a más y podemos tener todos lo mismo. A mí no me salen las cuentas, no nos salen las cuentas a los agricultores, no nos salen las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros no traemos aquí hoy una proposición innecesaria. No. traemos una proposición de ley muy necesaria porque viene a defender los intereses de los agricultores y las agricultoras de Andalucía, esos que ustedes no quieren.</parrafo>
        <parrafo>Y que cuando en el 2011 votaron y votamos después de un debate una proposición no de ley nos pusimos de acuerdo; pero hoy no. Usted, señor Araúz, prefiere defender a su ministro que también es el nuestro, el que nos tiene que defender, pero que se contenta con una rebaja en el presupuesto, que se contenta con que los agricultores tengan menos dinero. Y nosotros no nos contentamos, nosotros no vamos a venir aquí a echarles flores ni a bendecir la acción del Gobierno de España que no está defendiendo a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le exigimos al Gobierno andaluz, le estamos exigiendo y le estamos pidiendo, y lo está demostrando con una actitud leal, constructiva, pero eso sí, desde la defensa de la agricultura y de los agricultores de Andalucía. Algo que ustedes han olvidado. ¿Y saben por qué lo han olvidado? La pasada semana en la Comisión de Agricultura ustedes votaron en contra de una proposición no de ley en la cual nosotros planteábamos el rechazo a la aplicación del mecanismo de disciplina financiera. Señor Araúz, ¿usted sabe lo que significa? Señorías del Partido Popular, ¿saben lo que significa? Significa que el presupuesto de la política agraria para el año presente y para el año venidero se rebaja un 5%. Y resulta que íbamos a recibir lo mismo, y se rebaja un 5%. Y ustedes no lo han rechazado, ustedes votaron en contra del rechazo, por tanto, votaron a favor de un mecanismo que le va a quitar a los agricultores andaluces un 5% antes de la aplicación de la Política Agraria Común.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no me diga usted, señor Araúz, que es innecesaria esta PNL, no me diga que no es..., que es intempestuosa y no me diga que es irresponsable. ¿Irresponsable? Irresponsable es la actitud del Partido Popular que no defiende a los agricultores y que no lo hace votando, como votaron, esa proposición.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo les agradezco, le agradezco, señor Araúz, les agradezco a sus señorías del Partido Popular, que presenten las enmiendas que han presentado. Creo que es importante y la política se hace útil con aportaciones y en un debate en el cual las haya, independientemente que no las compartamos o que compartamos algunas de ellas, como le voy a reconocer o le voy a proponer a continuación. Igualmente tengo que decir de la señora Quintana y del Grupo de Izquierda Unida con el cual hemos compartido prácticamente la totalidad de la intervención y de lo que han manifestado.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros no podemos admitirle dos enmiendas que han planteado por escrito en las cuales ustedes reconocen como buena la negociación del presupuesto para la Unión Europea y para la Política Agraria Común. No vamos a admitir que es buena —y vuelvo a insistir— una rebaja del 13%, no vamos a admitir que es buena la aplicación de un mecanismo de disciplina financiera que detrae fondos de los agricultores para aplicarlos no sabemos bien a qué, pero no a la agricultura. Por tanto, mire usted, nosotros no vamos a reconocer el trabajo aquí de un ministro ni de un presidente de España que no defienda a los agricultores. No lo vamos a hacer. Si ustedes quieren hacerlo, me parece bien, pero creo que se equivocan. Y no vamos tampoco a reconocer como un éxito lo que es un fracaso en la negociación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las tres enmiendas que usted plantea y que usted ha planteado in voce, nosotros vamos a admitir, vamos a plantearle la admisión de la número dos como..., no sustitución sino como adición al punto dos de nuestra proposición no de ley. ¿Por qué? Porque ahí sí entendemos que ustedes sí están de acuerdo con los documentos que hemos consensuado con los agentes sociales, la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente andaluza, el Gobierno andaluz, y ustedes sí están ahí defendiendo en este texto que plantean, por eso entendemos que enriquece la proposición no de ley a los agricultores; todo lo contrario de lo que entendemos que no hacen en las otras proposiciones o en las otras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le admitimos, señor Araúz, que defendamos el futuro modelo que se aplique de ayudas directas, teniendo en cuenta la peculiaridad y la diversidad de la agricultura andaluza y, por tanto, teniendo en cuenta lo que nos preocupa a todos: el mantenimiento del empleo, de la renta y del equilibrio entre los territorios. Por tanto, de las ayudas directas, de los mecanismos que afectan a la regulación de los mercados y del desarrollo rural, de las políticas de desarrollo territorial, de la labor que están haciendo, y no quiero olvidarme de los grupos de desarrollo rural también, tan importantes, y de otras políticas de modernización, de innovación, de sostenibilidad ambiental, etcétera, que inciden en nuestro medio rural.</parrafo>
        <parrafo>No podemos estar de acuerdo, y así lo he manifestado, en las otras dos que usted ha planteado, por entender algo que ya he manifestado respecto al marco financiero plurianual y por entender que ustedes dejan entrever que ya hay que plegarse a lo que ahora mismo se está negociando en la Unión Europea, que es un mecanismo en el cual nosotros hemos manifestado, señor Araúz, hemos manifestado, y lo manifestó el anterior Gobierno de España, y lo hizo en el año 2009, y lo hizo en el año 2011, el no a la homogeneización de las ayudas directas, el no a la tasa plana. Y hoy he vuelto a insistir, y ustedes hablan de régimen transitorio y hablan de modelo regional, y nada sería más dañino para los agricultores andaluces y para los agricultores españoles que aplicar un modelo regional y que aplicar ese modelo de tasa plana nacional regional, que haría, ni más ni menos, que perdiéramos, señor Araúz, más de quinientos millones de euros de las ayudas directas, que perdiéramos entre un 30% y un 50% de lo que reciben los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos y entendemos que ustedes dejan ya entrever de manera sibilina en este texto la claudicación ante una reforma que todavía queda tiempo, que nosotros le pedimos al Gobierno de España, le pedimos al Gobierno del señor Rajoy, al ministro de Agricultura, que defiendan a nuestra tierra, que defiendan a España, que defiendan a la agricultura y a la ganadería, que, por cierto, es un sector que también está muy perjudicado en lo que ahora mismo se está negociando en la Unión Europea. Eso es lo que le pedimos, ni más ni menos. Por eso la utilidad de lo que aquí planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a lo que plantea el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en su enmienda, entendemos que, lógicamente, hay que apostar, señora Quintana, por un modelo que mejore el que tenemos. Es verdad, tiene usted razón, hay que tener una vocación no de quedarse en la complacencia de lo que hay, sino de reivindicar algo mejor, estamos de acuerdo, y por eso entendemos admisible eso que usted propone, que sería el primer párrafo de su enmienda, que es apostar por un modelo de aplicación de ayudas directas que mejore el actual.</parrafo>
        <parrafo>También estamos de acuerdo con la agricultura activa. La agricultura activa es la que tiene que recibir las ayudas de la Unión Europea, no la agricultura de sofá, no la agricultura de salón: los agricultores que crean empleo y que crean riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Y también estamos de acuerdo, y lo hemos manifestado, con que haya criterios que puedan limitar razonablemente las ayudas, pero siempre que no se ponga en peligro la creación de empleo, que hay que tener en cuenta. Y, en ese sentido, le propondría una modificación a lo que usted propone, que es añadir que: «en caso de que finalmente se establezca un techo máximo por explotación, exigir que su planteamiento sea de forma que los fondos recaudados se apliquen en la región en que se generan, como actualmente se hace con los fondos procedentes de la modulación desde el año 2010».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —finalizo, señor presidente, finalizo, señorías—, la vocación del Grupo Parlamentario Socialista en plantear esta proposición no de ley era la que les manifesté al principio: ser útiles, hacer una política útil a la gente de nuestra tierra, a la gente que vive en el medio rural, que queremos que sigan viviendo en el medio rural, a la gente que se dedica a la agricultura, a la ganadería, a la gente que vive y que se ven afectadas por las políticas de desarrollo rural, a la gente que reivindica unos mecanismos justos de mercado y unos precios justos. A la gente, en definitiva, que creemos que son cuantificadamente el 60% de los andaluces y andaluzas que viven en el 75% de los municipios en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, le ruego concluya, porque se ha extendido mucho más del tiempo permitido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, voy concluyendo. Muchas gracias por su benevolencia, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo. Y queremos hacerlo con una proposición no de ley que se plantea en este pleno, porque la semana que viene se continúa el debate de los trílogos; y que se continúa en un momento en el cual necesitamos, señores parlamentarios, señorías, necesitamos, y le pido el apoyo a los grupos parlamentarios, la reivindicación y el apoyo para que el Gobierno de España y los gobiernos de la Unión Europea defiendan una agricultura y una reforma de la política agraria que piense en el futuro, que piense en el empleo, que piense en el equilibrio territorial y en la creación y generación de riqueza. Por eso creemos y queremos, y les pedimos el apoyo a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, vamos a proceder a las votaciones, comenzando por la votación de la moción relativa a política general en materia de evaluación educativa, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ¿sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a votar la proposición no de ley relativa a apoyo a la estrategia de emprendimiento y empleo joven del Gobierno de la nación y nuevas medidas para luchar contra el desempleo de los jóvenes andaluces, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, sobre la cual me consta que se había solicitado votación separada del punto primero.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, por lo tanto, señorías, en primer lugar, el punto primero de la mencionada proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señor Rojas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 93 votos a favor, ningún voto en contra, 12 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los restantes apartados de esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señor Rojas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición que pasamos a votación es relativa a lucha contra la exclusión social en Andalucía, presentada, asimismo, por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señor Rojas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a votar la proposición no de ley relativa a las medidas para favorecer la contratación de personas en situación de exclusión social, o en riesgo de estarlo, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señorías, vamos a pasar a votar la proposición no de ley relativa al presupuesto de la política agraria común, para lo que les pido un poquito de comprensión, porque hay alguna dificultad en las votaciones por la complejidad de las enmiendas que sus señorías han presentado. Bienvenidas sean la complejidad y la complicación si sirven para sacar adelante cosas con el apoyo, prácticamente unánime, de la Cámara en una materia como esta, dicho sea sin ánimo de inmiscuirme en el trabajo de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si yo he entendido bien, el Grupo Socialista aceptaba —aunque ahora tendré que poner en consideración del Pleno de la Cámara— a trámite incorporar como punto número 2 la enmienda in voce que ha formulado el señor Araúz en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>La dos.</parrafo>
        <parrafo>Y, a su vez, el Grupo Socialista hacía una enmienda —que diríamos en plan castizo— «requeteinvoce» a la enmienda in voce de la señora Quinta, del Grupo de Izquierda Unida, puesto que ella ha presentado una enmienda in voce que ha sido corregida aquí, sobre la marcha, por el señor Castellano. Suponiendo que sea así, ¿aceptan los grupos la tramitación de la enmienda del Grupo Popular, a trámite?</parrafo>
        <parrafo>Bien, así se declara.</parrafo>
        <parrafo>¿Aceptan los grupos a trámite la votación de la enmienda corregida in voce por el Grupo Socialista, pero presentada inicialmente como enmienda in voce por la señora Quintana, del Grupo de Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues en ese caso, señorías, eso es lo que vamos a votar, dejando claro que el Grupo Popular solicita votación separada de los puntos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para votar, por separado, los puntos 1 y 3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Puntos 1 y 3, por una parte, y el 2, separado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues señorías, pasamos a votar los puntos 1 y 3 de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, ¿sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 56 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos, a continuación, a votar el punto número 3 de esta..., perdón, el punto número 2 de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón, presidente, un segundo.</parrafo>
        <parrafo>No tengo claro si es de adición o de sustitución la enmienda del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es de sustitución, señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, de adición.</parrafo>
        <parrafo>Pues, eso es en lo que no estoy de acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda, la enmienda in voce que ha presentado el señor Araúz figura en el escrito que es de sustitución de los tres apartados; sustitución de los puntos 1, del 2 y del 3.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>En ese caso, señorías, ¿ha quedado claro que es de adición?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz, a ver si nos aclaramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, mi grupo presentó tres enmiendas in voce de sustitución, pero el portavoz del Partido Socialista ha admitido la segunda cambiándola por adición, en vez de sustitución, a lo que nosotros le damos también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso es correcto. Si es así, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En ese caso..., ¿ven como la complejidad a veces es útil?</parrafo>
        <parrafo>Bien, en ese caso, señorías, se entiende que son cuatro los puntos de la proposición no de ley. Habíamos sometido a votación el 1 y el 3, quedan, por lo tanto, por votar el 2 y el 4 nuevo, que se deriva de la adición del Grupo Popular. Claro.</parrafo>
        <parrafo>¿O es una adición a cuál, al punto 2?</parrafo>
        <parrafo>O sea, el punto 2 tiene dos párrafos, el segundo de los cuales es el que ha presentado el señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es cuando yo —que debo de estar muy torpe esta tarde, más de lo normal— he acabado de entenderlo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues en ese caso, señorías, votamos el punto número de 2, que comprende el texto inicial de la proposición más la enmienda in voce del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El sentido del voto delegado es sí, luego hay que añadir tres votos a los 101, son 104 votos emitidos.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y señorías, sin más..., perdón, el punto número 2.</parrafo>
        <parrafo>Ya...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Sin más asuntos que tratar, y deseándoles a todas sus señorías un buen viaje y un buen trabajo, hasta el próximo Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

