<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Metro, Programa de gobierno, Transporte público, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000139</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al compromiso del Gobierno andaluz con los metros (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas orales dirigidas a los miembros del Consejo de Gobierno. Y pasamos a las dirigidas a la Consejera de Fomento y Vivienda. La primera de ellas, del Grupo Parlamentario Popular, para formularla..., relativa, perdón, a compromiso del Gobierno andaluz con los metros. Para formularla, tiene la palabra el diputado del Grupo Parlamentario Popular, señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Presidente, quería que habláramos de los metros, pues vamos a hablar de los metros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuál es el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía con los metros andaluces?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, el compromiso del Gobierno andaluz, de la Consejería de Fomento, con los metros es una ejecución equitativa del transporte público colectivo, con compromisos y con hechos claros.</parrafo>
        <parrafo>La realidad de la línea 1 de Sevilla, que es un éxito en cuanto al número de viajeros que ha transportado desde su puesta en funcionamiento, a la inversión que la Junta de Andalucía hizo de 658 millones y a la aportación que anualmente hace de 48 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Un compromiso y un hecho, el avance del metro de Málaga, puede usted preguntar al Alcalde de Málaga, con una fecha cierta de finalización —finales del año 2013—.</parrafo>
        <parrafo>Una realidad el metro de Granada. Esta semana tuve la oportunidad de estar en Granada y de conocer cómo van avanzando esas obras. Y también compromisos y hechos con el tren tranvía de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Raynaud?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora Consejera, no es una respuesta de recibo, ante la realidad a la que el Presidente hace escasos momentos pretendía disfrazar. Yo le voy a recordar algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, el metro de Granada se licitó en el año 2008, prometieron el final en el año 2011, y ahora, en el año 2014. Tienen ustedes a centenares de comerciantes en la ruina, tienen al área metropolitana abierta totalmente en canal, llevan ustedes un ritmo de construcción de un tranvía de dos kilómetros al año y, para colmo, están ustedes asfixiando a los ayuntamientos del área metropolitana, cobrándoles la parte correspondiente que les obligan a pagar los convenios en el metro de Granada. Ustedes no pagan a nadie, pero asfixian a los ayuntamientos reteniéndoles la parte correspondiente de los ingresos del PIE. Por lo tanto, esa es la realidad de Granada: la obra eterna del metro de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, metro de Málaga: primera fecha, febrero de 2009; segunda, 11 del 11 del 2011. Ahora ustedes dicen que la primera parte en el 2013. Ni se sabe lo que será la culminación completa. Iniciaron el proyecto en el año 2003, llevan ustedes diez años desde el proyecto y nueve años para construir el metro de Málaga. ¿Eso es culpa de Rajoy y del Gobierno de España o de ustedes, que son los promotores? Llevan ustedes una cifra de diez kilómetros, un kilómetro al año, un kilómetro al año. El tramo Manuel Domínguez-Juan XXIII, veinte meses de retraso. El tramo Juan XXIII-Renfe, veintitrés meses y medio. Y dicen ustedes..., la Junta justifica el retraso del metro de Málaga porque supondría unas pérdidas de 12 millones de euros, ¿pero quién ha planificado el metro de Málaga? ¿Pero ahora se dan ustedes cuenta de que no es tiempo para pasear hierros? Declaraciones del anterior Viceconsejero. ¿Quién ha proyectado el metro de Málaga?</parrafo>
        <parrafo>Metro de Sevilla: líneas 2, 3 y 4, prometieron licitarlas en febrero de 2007 y se licitaron en el año 2008. Aquí dijo el señor Chaves: «Las obras de la línea 2 y de la línea 3 comenzarán en el año 2008». ¿Cuál es la realidad? Falso de toda falsedad. Estarían funcionando si ustedes hubieran cumplido los plazos y no hubieran engañado a los andaluces, una y otra vez. Y permiten o se permiten ustedes el lujo de llegar y de decir que ahora el problema del metro de Sevilla..., que hay que llegar y que hay que imputarle la responsabilidad al Gobierno del señor Rajoy. La Junta deja la ampliación del metro en manos de Rajoy. ¿Sabe usted cuál es la colaboración de los convenios de los metros en España? Aquí están todos, todos, todos los metros de España entre los distintos gobiernos, PSOE-PNV, PP-CIU, PSOE-PSOE, todos pagan…, el Estado en cuatro años el del Madrid, cuatro años el de Valencia, cuatro años el de Bilbao, seis...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, lo lamento mucho, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Raynaud, he tenido oportunidad de abordar con usted, en la Comisión de Infraestructuras, de Fomento y de Vivienda, las prioridades que tenía la nueva Consejería de Fomento y de Vivienda en el transporte público colectivo. Insisto, estamos haciendo compromisos enormes y hechos absolutamente palpables, en cada una de las ciudades que usted ha nombrado, en un momento en el que la política de su partido está siendo absolutamente lesiva y letal para la obra pública, en un momento en el que la Ministra —como tuvimos ayer oportunidad de comprobar— no se compromete con el transporte público colectivo y no da cifras absolutamente de nada con relación al PITVI. Mire usted, el Ayuntamiento de Granada, el de Albolote y el de Maracena, que tuvimos el otro día la oportunidad de estar allí con ellos, compromiso absoluto con el metro de Granada, compromiso absoluto con los plazos que ya se han dado y que conocen los granadinos y que conocen el conjunto de los alcaldes. Y con el metro de Málaga, exactamente igual: compromiso de acabar en el año 2003. Lo conoce el Alcalde de Málaga, lo conocen —2013— los ciudadanos de Málaga, porque hemos estado allí con ellos y porque tenemos comisiones de seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a las líneas 2, 3 y 4 de Sevilla, ¿qué es lo que hemos planteado? Que para la ampliación de las líneas 2,3 y 4 de Sevilla es absolutamente necesario que la Junta no vaya sola, como fue a la primera línea, porque el metro es una cuestión de Estado. ¿Y qué hemos planteado? Que tiene que haber un diálogo y un compromiso del Ministerio de Fomento, que tiene que cumplir con la legalidad vigente y que sería importante que, desde el Ministerio de Fomento, se tratase equitativamente la explotación de los metros de Andalucía, como ocurre con Madrid y como ocurre con Barcelona. Espero que sean ustedes capaces de exigirle a la Ministra de Fomento, a la señora Pastor, militante de su partido, un compromiso cierto y claro, contundente, en los presupuestos y en el PITVI, con los metros de Andalucía, de toda Andalucía…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

