<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Asistencia a domicilio, Asistencia sanitaria, Discapacitado, Servicio social, Teléfono, Asistencia a las personas de edad avanzada, Asistencia social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000013</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la coordinación entre los servicios de teleasistencia y Salud Responde (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, continuamos con las preguntas al Consejo de Gobierno. Pregunta relativa a coordinación entre los servicios de teleasistencia y Salud Responde, dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ciento setenta y cuatro mil andaluces y andaluzas tienen en su casa un dispositivo, un botón rojo, que les da tranquilidad y confianza, que les da servicio, y que les presta también las garantías de un servicio público útil, cercano y de confianza para personas mayores, personas con discapacidad y personas en situación de dependencia; un servicio de éxito, señora Consejera, que se une a otro recurso como es el de Salud Responde.</parrafo>
        <parrafo>Salud Responde también es un recurso transparente, humano, participativo e innovador. Y no son palabras mías: Son palabras de su carta de servicios. Carta de servicios que es el compromiso con la ciudadanía de este servicio, Salud Responde.</parrafo>
        <parrafo>Es de máximo interés para la ciudadanía andaluza, y para las personas mayores y personas en situación de dependencia, conocer cómo se van a coordinar ambos servicios, y cómo se van a ampliar las prestaciones, para que más de cien mil personas que viven solas y que su única compañía es ese botón rojo sepan cómo van a vivir mejor con este nuevo servicio del que usted va a informarnos ahora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Pérez, Andalucía tiene un amplio recorrido en el ámbito de la incorporación tecnológica, tanto en el terreno social como en el terreno sanitario, y no más lejos, en el día de hoy, y en paralelo a la celebración de este Pleno, los profesionales del hospital Virgen del Rocío han anunciado que una chica nacida en Andalucía, Estrella —se acordarán ustedes—, aproximadamente en el mes de febrero o de marzo, ha curado a su hermano, que se encontraba enfermo, gracias a la técnica de la selección genética, gracias a la técnica del diagnóstico genético preimplantatorio. Es una buena noticia para el conjunto de Andalucía, que se suma a la apuesta por la consolidación tecnológica, que es la materia por la que usted pregunta, la materia del interés de este Pleno. Tiene que ver también con la teleasistencia, con Receta 21, con Salud Responde o con la cita telefónica on line.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que ha sido, seguirá siendo, un elemento de accesibilidad para el conjunto de la ciudadanía disponer de herramientas telemáticas que permitan que los ciudadanos, sin apenas tener desplazamientos, tengan la garantía de recibir un servicio, bien sea en relación con un trámite administrativo o, como en este caso, un servicio de cercanía, de vigilancia, en definitiva, de preocupación por el estado de salud de la población mayoritariamente mayor, en el caso de la teleasistencia, y que, además, tiene alguna circunstancia, como que su entorno, su lugar residencial, es un lugar en el que pasa grandes horas del día, en solitario, sin la compañía de alguien que pueda vigilar ese estado de salud.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, señorías, intentando potenciar este programa, este trabajo, y además haciéndolo en relación con algunas de las líneas de trabajo que las consejerías venían desarrollando para atender a la población más vulnerable en determinados momentos del año, hemos desarrollado una iniciativa que se encuadra dentro de un proyecto europeo, que se llama Independent, y que consiste en un nuevo programa de coordinación entre este servicio de teleasistencia y Salud Responde. Un programa que va a permitir que las personas que lo necesiten puedan recibir los servicios de atención emergente, o puedan recibir los cuidados que se proporcionan, vía telefónica, a través de la enfermería de enlace que se encarga de atender este servicio.</parrafo>
        <parrafo>El mecanismo va a permitir, solamente con el botón —como usted comentaba— de la teleasistencia, que esa persona pueda transferir la llamada, que se produce en un momento vulnerable, al servicio de Salud Responde, quien, de forma sencilla, activará todos aquellos recursos que puedan ser de su interés a la hora de recibir este tipo de atención.</parrafo>
        <parrafo>Solamente en la fase de pilotaje, que comenzó el pasado día 24 de abril, ya ha habido un total de 960 gestiones, entre diferentes líneas de trabajo que tiene este servicio, y que, fundamentalmente, de lo que se trataba es de dar consejos sanitarios y realizar servicios de seguimiento a personas tras el alta hospitalaria, o, en definitiva, una telecontinuidad en los cuidados de atención que estas personas reciben por el entorno social, y, en este caso, sumado, también, el entorno sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera, su respuesta de hoy no va a abrir el telediario, pero se merecería que lo hiciera. Se merecería que lo hiciera porque la política de las personas, de las cosas pequeñas, es lo que hace grande a un Gobierno y a los partidos que lo sustentan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

