<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conflicto laboral, Huelga, Médico, Política de austeridad, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000284</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la huelga de médicos especialistas y residentes (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Corredera Quintana y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos al punto siguiente del orden del día, preguntas orales en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, pregunta relativa a huelga de médicos especialistas y residentes, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué valoración hace usted sobre la huelga que están protagonizando miles de especialistas internos residentes de Andalucía por los recortes que está llevando a cabo su Gobierno? Y ¿qué medidas piensa adoptar al respecto?, si es que piensa adoptar alguna.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, como no puede ser de otra manera, la valoración del Gobierno de Andalucía es de respeto a aquellos colectivos que manifiestan de forma democrática su expresión de malestar.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, la voluntad de diálogo, diálogo, diálogo, que es la única fórmula de llegar a un acuerdo razonable para que podamos satisfacer las demandas de este colectivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ese respeto me parece que no todos los estamentos de su Consejería lo están trasladando, porque ellos están denunciando incluso ante la inspección las coacciones que están recibiendo de responsables del SAS para que abandonen su derecho a la huelga si quieren diálogo por parte de usted. Su voluntad de diálogo no puede ir acompañada de coacción y de presiones; por lo menos eso es lo que entiende este Grupo. Y vuelvo a decir que me remito a las denuncias que ellos están presentando ante la inspección de trabajo, no a otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, desde el principio, lo que he escuchado por parte de los responsables políticos de sanidad es que esto era un problema del Gobierno del señor Rajoy y de la Nación por imponer la jornada laboral de las 37,5 horas. Ustedes han querido simplificar y reducir todo el problema a la aplicación de la jornada de las 37,5 horas. No les interesa profundizar, no les interesa escuchar sus motivos ni sus razones. Es más fácil mirar para otro lado que sentarse a resolver problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y su problema, señora Consejera, es que no quieren escuchar lo que ellos tienen que decirles, que no quieren oírles cuando les trasladan la degradación de la formación que están recibiendo, cuando les dicen que no se cumplen los programas formativos, cuando evidencian que están asumiendo cargas asistenciales en detrimento de la formación que deberían recibir. Como consecuencia de los recortes, usted sabe, de los recortes salariales, que hubo muchas dimisiones de tutores, pues eso también está influyendo en su formación. Usted no quiere oír que están asumiendo tareas que no les corresponde sin la supervisión debida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, ustedes prefieren ignorar que mientras otras comunidades autónomas han llegado a acuerdos en la aplicación de la jornada laboral de 37,5 horas sin problema o en el reconocimiento del tiempo que dedican a formación, investigación o a tareas asistenciales, en Andalucía no se avanza porque ustedes se niegan a sentarse a hablar, aunque digan otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Que están preocupados, y con razón, por su futuro profesional, porque muchos de ellos, que están magníficamente formados, van a tener que emigrar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, son miles, son miles. No les ignore, de verdad; escuche sus reivindicaciones, no les niegue la opción del diálogo, de negociar; no imponga condiciones a priori, por no entrar, vuelvo a decir, en las denuncias que están presentando. Encuentren una vía para resolver el conflicto. Es su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y además les recuerdo que esto está teniendo consecuencias en las prestaciones: cirugías que se suspenden, consultas que se cierran, médicos adjuntos que se suman, que se suman a la huelga porque están desbordados y nos dicen que las urgencias están colapsadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que la sanidad pública no puede seguir soportando esto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, ¿verdad, señora Corredera? Este colectivo es un colectivo que ha manifestado en todo momento que no quería que se politizara su reivindicación. Y es curioso también que el Grupo Popular se reúne con este colectivo este lunes, cuando había metido una pregunta parlamentaria para intentar capitalizar una reivindicación espontánea de los médicos residentes e intentar apuntarse desde el Partido Popular al malestar social, que es lo que hace este grupo político en toda la Comunidad Autónoma allí donde hay una expresión de malestar, allí donde los ciudadanos están expresando su indignación, fundamentalmente con las situaciones a que nos está llevando este momento de crisis.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular no solamente se pone de perfil, sino que intenta ponerse en las pancartas, cuando son la génesis del problema que está llevando a que en Andalucía tengamos que practicar una política de ajuste. Porque claro que me lo va a escuchar usted las veces que haga falta, señora Corredera; claro que en la génesis de este problema están las 37,5 horas. ¿Y usted puede decir en este Parlamento sin ruborizarse que las 37,5 horas no ha sido una medida del Gobierno de Rajoy? ¿Y usted puede decir sin ruborizarse en este Parlamento que lo que pretendía esa medida era despedir a cientos, a miles de trabajadores del sector público? ¿Habla usted aquí de futuro de los residentes? ¿Habla usted de las expectativas laborales de este colectivo, cuando ustedes están abocando a que las comunidades autónomas tengan que despedir a profesionales sanitarios, reducirles los contratos eventuales, y lo que es más grave, a que el futuro de la sanidad en España tenga como perfil la privatización? ¿Va a venir usted aquí a darnos a nosotros lecciones? No.</parrafo>
        <parrafo>Yo me quiero dirigir al colectivo de residentes, y decirles que la voluntad de diálogo es inequívoca, que podemos dialogar, que el inicio de este conflicto ha estado marcado quizás por las condiciones no más adecuadas. No podemos sentarnos tranquilamente con una convocatoria de huelga indefinida sin que se haya producido previamente una mesa de negociación y de diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencida de que hay puntos suficientes para acercar una posición que va a favorecer a este colectivo, y me gustaría que su grupo parlamentario, en vez de animar a que haya conflictos que no tengan resolución, se pusiera a arrimar el hombro, se acercara para hacer propuestas y, en definitiva, intentara que la paz social, intentara que las condiciones de trabajo fueran las más adecuadas posibles.</parrafo>
        <parrafo>Reiterar mi voluntad de diálogo, y trasladarles a los residentes que estoy convencida de que en una mesa de diálogo, en una mesa de negociación llegaremos a buen puerto y mejoraremos retribuciones, calidad y formación de nuestro sistema de especialistas internos residentes, que me gustaría además recordarles a sus señorías que es de los mejores del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

