<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Ayuda comunitaria, Explotación agraria, FEOGA, Política agrícola común, Fondo CE</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000018</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al segundo pago de las ayudas del régimen de pago único (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, relativa a segundo pago de las ayudas de régimen de pago único, dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, por el Grupo Socialista. La formula su diputado, el señor Castellano Gámez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde el Grupo Parlamentario Socialista y, además, en un momento de máxima actualidad porque estamos plenamente en el debate de lo que va a ser la futura Política Agraria Común y, sobre todo, después de la reunión de Presidentes de la semana pasada donde se estuvo aclarando o, por lo menos, dando un paso importante sobre el nuevo marco financiero de la Unión Europea, nosotros, el Grupo Parlamentario Socialista le trae hoy al Pleno la siguiente pregunta, referida al segundo pago del anticipo del pago único de la Política Agraria Común de las ayudas de la PAC a los agricultores y ganaderos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, efectivamente, la Comunidad Autónoma de Andalucía es la primera Comunidad Autónoma de España en relación con las ayudas de la PAC, tanto en el número de pagos —efectuamos el 33% de los pagos globales, del volumen del mismo—, como en el número de beneficiarios, que es del 29% del conjunto total de España.</parrafo>
        <parrafo>Es un tema muy importante, es un servicio público y, como Consejero responsable, quiero decir que tanto la atención al usuario, la información y la gestión de las ayudas y su mejora son una prioridad para este Consejero. Creo que hemos logrado en esta campaña —y le agradezco su pregunta— resultados muy positivos.</parrafo>
        <parrafo>En materia del adelanto del pago único, entre los días 19 y 23 de octubre del año pasado se pagaron 691 millones de euros. El día 16 de noviembre se pagaron 20,1 millones, relativos al tema de la vaca nodriza, a más de 230.000 agricultores y ganaderos. Entre los días 17 y 28 de diciembre, hemos pagado 699 millones a agricultores, un millón a ganaderos, dos millones específicamente para los ganaderos de vacuno de leche y 2,5 millones para programas de rotación de cultivos de secano. En total, 1.415 millones se han pagado durante el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, en aplicación de los reglamentos de la PAC, el periodo de pago corresponde entre el 1 de diciembre y el 30 de junio del año siguiente. Debo decir con satisfacción ante todos ustedes, señorías, que a fecha 31 de diciembre hemos pagado ya el 93% del conjunto de las ayudas, estando el resto pendiente de completar los expedientes correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Presidente, señorías, aprovecho esta pregunta para anunciar ante la Cámara que, en el día de ayer, la Junta de Andalucía se dirigió al Ministerio de Agricultura para solicitar el inicio de los trámites, ante la Comisión Europea, del adelanto del pago de las ayudas correspondientes a la campaña 2013-2014 —como ha sido el caso y solicitado por la Junta en ejercicios anteriores—, porque, en base a la situación en que se encuentra particularmente el sector del olivar y también nuestros ganaderos, nos parece importante y es una buena noticia el que se puedan adelantar en el curso de este año estos pagos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, no solamente por su respuesta sino por el contenido de la misma, porque, como usted bien ha mencionado, Andalucía es un referente en cuanto al pago de las ayudas de la PAC a los agricultores y ganaderos. Además, en una cuantía de más de 1.400 millones de euros, que es una cantidad importante, una cantidad muy necesaria para que consolidemos y hagamos frente al mantenimiento de la renta de los agricultores y ganaderos. Pero, además, el hecho de hacerlo con la gestión que realiza la Junta de Andalucía —como lo realiza— y hacerlo con la diligencia, como ha demostrado tanto en el pago de octubre como en el pago de diciembre, habla a las claras del interés para su Consejería y para el Gobierno que tienen los más de 270.000 agricultores y ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también mostrar mi satisfacción por la noticia que usted anuncia en esta Cámara, puesto que también es muy importante para esos agricultores, especialmente los olivareros, que han sufrido en la parte de los productores y, cómo no, también en la parte de los jornaleros, los efectos de las heladas, de la sequía, de la reducción de la producción y, también, del número de jornales que afectan a los trabajadores y trabajadoras del mundo rural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el anticipo que usted anuncia en esta Cámara, la petición de anticipo de la ayuda de la PAC vendrá a paliar en una parte —no en todo, evidentemente— los efectos que tiene esta situación en el campo de Andalucía. Ojalá el Gobierno de España hiciera lo mismo a la hora de poner en marcha el plan de empleo que le estamos pidiendo y a la hora de eliminar el requisito de las jornadas para acceder al plan de empleo rural.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha concluido, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

