<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bandera, Litoral, Protección del litoral, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000038</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración sobre las banderas azules concedidas a Andalucía (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa, en este caso, a la valoración sobre las banderas azules concedidas a Andalucía, formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por la señora diputada doña Clara Eugenia Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en esta mi primera oportunidad de preguntarle, quiero felicitarle por su nombramiento y desearle grandes éxitos, y que siga la estela del buen trabajo que realizó su antecesor, el actual Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>La bandera azul, señorías, señor Consejero, es un distintivo internacional que se ha convertido, sin duda, en un símbolo reconocido por millones de usuarios, tanto en las playas como en los puertos, así como un importante estandarte de la calidad turística.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en mi opinión, es algo más que el reconocimiento otorgado a una playa o a un puerto, sino al esfuerzo realizado por las instituciones, por la Administración andaluza, también por los ayuntamientos, por todos, en definitiva, y que debe servirnos como estímulo para diseñar y definir el modelo turístico de sol y playa que queremos. Este turismo de sol y playa, que, como bien decía el anterior Consejero de Turismo, sin complejos, es para Andalucía nuestro producto estrella.</parrafo>
        <parrafo>Debemos conseguir, en mi opinión, que nuestra oferta turística gane en diferenciación y en singularidad, ya que la calidad en el turismo es un elemento fundamental para ser competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha vuelto a conseguir el liderazgo nacional en kilómetros de playa, nuevamente, distinguidos con la bandera azul en 2012 y, además, todas las provincias del litoral de Andalucía, es un hecho singular que también quiero destacar, han obtenido reconocimiento. Igualmente, también se ha reconocido el esfuerzo de algunos municipios andaluces en la concesión de distinciones dentro de las denominadas áreas temáticas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso quería realizarle esta pregunta, que me parece singular, ese esfuerzo que se viene realizando año tras año por instituciones, por todos. ¿Cuál es la valoración del Consejo de Gobierno, y usted como Consejero, de su Consejería ante las nuevas concesiones de banderas azules en Andalucía y la repercusión que tiene en el producto de turismo, de ese turismo del que nos sentimos muy orgullosos de sol y playa?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, coincido con su valoración. Efectivamente, la concesión de banderas azules ha supuesto para este año un reconocimiento al esfuerzo en materia de calidad en las playas de 32 municipios andaluces, un total de 73 banderas azules, un 14,8% más que en el año pasado, lo cual supone un incremento sustancial importante, y ese incremento, como muy bien su señoría ha reconocido y ha expresado, es un reconocimiento al esfuerzo de los municipios y del conjunto de la sociedad e instituciones andaluzas para mejorar la calidad de la oferta de nuestros servicios y productos turísticos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy en día tenga usted la seguridad de que la inversión en calidad, de que el esfuerzo en calidad es la mejor inversión en materia de promoción turística que puede tener Andalucía y que puede tener cualquier destino turístico que quiera competir en el conjunto de los destinos turísticos internacionales y nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted perfectamente que la concesión de las banderas azules no es un premio que cae de la lotería, sino que es la consecuencia de superar una serie de valoraciones, de exámenes importantes en materia de información y educación ambiental, en materia de calidad de aguas y de gestión ambiental y en materia de seguridad y de servicios en las playas. Que 73 playas andaluzas, que 32 municipios andaluces sean reconocidos por su esfuerzo en mejorar la calidad de las playas y la calidad, por lo tanto, de nuestros servicios turísticos, yo creo que merece el aplauso y merece el respeto de todos y el consenso de todos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que en esta materia no nos podemos dormir en los laureles ni podemos quedarnos en la complacencia o en la autocomplacencia. Cada vez que a Andalucía se nos dan más banderas azules es un reto para que al año siguiente se nos den todavía más banderas azules. Como usted ha dicho, en este momento, el 30% de todos los kilómetros de playa de España que han sido merecedores de banderas azules, el 30%, es andaluz. Eso, que es un éxito en este momento y que representa el esfuerzo de los ayuntamientos y de las instituciones, debe ser un acicate para que el año que viene seamos capaces de conseguir todavía mejores resultados, porque significará que el producto turístico andaluz mejora en calidad, y, al mejorar en calidad, es más competitivo en el conjunto de los mercados emisores.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

