<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Desarrollo económico, Desarrollo industrial, Industrialización, Planificación económica, Provincia de Cádiz, Competitividad, Fraude, Ayuda pública, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000023 9-12/APP-000043 9-12/APP-000055</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, sobre los criterios y resultados de las actuaciones realizadas por la Junta de Andalucía en el Plan Bahía Competitiva, así como sobre las irregularidades en las ayudas e incentivos de dicho plan (pág. 29).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000023</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los criterios y resultados de las actuaciones realizadas por la Junta de Andalucía en el Plan Bahía Competitiva,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000043</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las irregularidades en las ayudas e incentivos del Plan para la mejora de la competitividad y el desarrollo de la Bahía de Cádiz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000055</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las ayudas e incentivos al Plan para la mejora de la competitividad y el desarrollo de la Bahía de Cádiz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente comparecencia es el debate agrupado del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre criterios y resultados de las actuaciones realizadas por la Junta de Andalucía en el Plan Bahía Competitiva, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular, así como por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a petición de todos los grupos parlamentarios de esta Cámara para informarles de los criterios y resultados de las actuaciones llevadas a cabo por la Junta de Andalucía en el Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz. En la comparecencia, señorías, que hoy vengo a desarrollar hay dos cuestiones claramente diferenciadas. Por un lado el propio plan, con el desarrollo de las medidas, sus actuaciones, el balance que puede desarrollarse y cómo estas además se enmarcan dentro de la política de apoyo que realiza la Junta de Andalucía para contribuir al desarrollo económico, al desarrollo empresarial, desarrollo social de la Bahía, de la provincia de Cádiz. Y una segunda cuestión, una segunda cuestión en la que estoy seguro coincidirá el Partido Popular, relativa a una línea específica, el control de las ayudas de reindustrialización, ayudas que son del Ministerio de Industria. Una cuestión esta última que tuvo un eco importante en el verano de 2011, al que se sumó toda la cúpula del Partido Popular, criticando prácticamente todas las acciones que se realizaban y que se desarrollaban con el plan, y omitiendo, eso sí, todo lo que sabían en buena medida, porque les había informado este mismo Consejero, incluso en esta misma sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán, señorías, que el 15 de septiembre de 2011 comparecía en esta Cámara, a petición propia, para informar sobre el seguimiento, el control de las ayudas de incentivos del Plan Bahía Competitiva. Este plan, señorías, ha desarrollado una serie de actuaciones dirigidas a mejorar la competitividad de la Bahía de Cádiz, una zona con un significativo peso en el conjunto de la economía regional, en el conjunto y en el contexto andaluz. Para la mejora de esta competitividad, el plan recogió dos programas de intervención diferenciados temporalmente: uno de carácter general, con actuaciones en el marco 2007-2013; otro de carácter inmediato, con actuaciones en el periodo 2007-209, básicamente orientado a dar respuesta a la situación generada por la deslocalización empresarial. Su puesta en marcha se basó por supuesto en las realidades, también en las potencialidades de la zona. Y se han desarrollado actuaciones dirigidas a mejorar estas potencialidades, con tres objetivos específicamente definidos: competitividad, capital humano y tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, informé de los resultados de este plan, más allá, también, como manifesté entonces, del circo mediático que se estaba produciendo y desarrollando por parte del Partido Popular en aquel verano de 2011 y que ahora —en los medios de comunicación aparece recogido— quiere volver a reeditar.</parrafo>
        <parrafo>En aquella comparecencia, el Partido Popular centró su intervención en el fraude en ayudas que el Ministerio de Industria destina a la reindustrialización en la Bahía, unas ayudas gestionadas por el Ministerio de Industria, en las que la Diputación Provincial de Cádiz realizaba el informe técnico para la evaluación de los proyectos, y donde la Agencia de Innovación aportaba apoyo técnico a la Diputación, que era la encargada de emitir los mismos. En el año 2011, en el marco de solicitud de estas ayudas a la reindustrialización del Ministerio, se detectaron irregularidades en las ayudas presentadas por tres empresas del mismo promotor empresarial, con un marco cronológico, señorías, que quiero que quede muy claro y que paso a exponer brevemente.</parrafo>
        <parrafo>La Gerencia Provincial de la Agencia IDEA en Cádiz detectó la presentación de documentos bancarios para distintos proyectos empresariales provenientes de una misma sucursal bancaria. Al tratarse de un amplio volumen de proyectos y de inversión presentados por el mismo grupo de empresas y promovidos por el mismo promotor, esta Gerencia Provincial de Cádiz traslada sus sospechas a los servicios centrales de la Agencia de Innovación aquí en Sevilla. A partir de dichas sospechas, el 25 de febrero de 2011, el Director General de Infraestructuras de la Agencia de Innovación se dirige a una entidad financiera por escrito, aportando ocho documentos y solicitando la confirmación de su validez ante una posible anormalidad en ciertas operaciones. El 15 de marzo de 2011 esa entidad financiera responde y confirma las sospechas que había trasladado la Agencia de Innovación. Por supuesto, por escrito. El 30 de marzo de ese mismo año —les recuerdo, 2011—, el Director de Infraestructuras de la Agencia de Innovación eleva informe a los servicios centrales, y ese mismo día el Secretario General de la Agencia denuncia estas actuaciones ante el servicio ejecutivo de la Comisión de Prevención y Blanqueo de Capitales e Infracciones Monetarias del Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>El 5 de abril de 2011 el Secretario General de la Agencia de Innovación denuncia los hechos también ante la Fiscalía de Delitos Económicos. Esto, señorías, no tiene ningún tipo de discusión, ninguno, porque son, además, empleados públicos, son responsables de la Agencia IDEA de esta Consejería que tengo el honor de dirigir, empleados de la Junta de Andalucía quienes denunciaron la presunta irregularidad de estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, detectamos los indicios a partir de la labor de control que realizan nuestros técnicos, solicitamos información y nos informamos, y, una vez contrastada esta información, se lo comunicamos al ministerio, se lo comunicamos al ministerio insisto, y lo denunciamos a la justicia y al Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, y esta es una de las numerosas falacias sobre las que podemos encontrar amplia documentación en la prensa escrita en los últimos días, que realizan determinados representantes del Partido Popular, sin haber cobrado, señorías, estas empresas ni un solo euro ni un céntimo de euro de la Junta de Andalucía. Y esto, señorías, se hace desde la responsabilidad, desde el sentido de vocación de servicio público que tienen nuestros empleados. Todavía estoy esperando por parte del Partido Popular, al menos, un reconocimiento público, obviamente no a mí, nunca lo harán, pero sí a los empleados públicos, sí a los empleados públicos, a los técnicos que detectaron a través de los controles de la Junta de Andalucía este intento, intento de fraude a la Junta de Andalucía. En unos momentos, señorías, como los actuales, como los actuales, donde más que nunca los ciudadanos necesitan confianza y la reclaman, a veces parece surrealista tener que hacer esta apelación a un partido que quiere ser de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En nada ayuda la mentira ni el desprestigio de las instituciones ni su menosprecio, y el no denunciar ante la justicia hechos y personas presuntamente delictivas, cuando lo que se pretende y se quiere es sustraer dinero público. Y digo esto porque en la correlación de todos estos hechos que acabo de relatar también participó el Partido Popular, un Partido Popular que participó en el verano de 2011 cuando el señor Loaiza, Presidente de la Diputación Provincial de Cádiz, en ese momento Presidente del Partido Popular en Cádiz, manifestaba sus dudas sobre la operación de estos proyectos empresariales. Unas dudas que podía haber trasladado perfectamente a este Consejero el día 28 de julio del 2011 cuando estábamos en Rota, en el acto de entrega del primer buque de acción militar que realizó la entonces Ministra de Defensa, señora Chacón, y que, por cierto, fue acompañado, dicho sea todo de paso, del anuncio de la contratación de cinco buques de acción marítima, conocidos como BAM, que significan cargas de trabajo para los Astilleros, que hubiesen significado y que ahora el Gobierno de España ha cancelado.</parrafo>
        <parrafo>En aquel momento, el 28 de julio de 2011, la Agencia de Innovación ya había denunciado, como he dicho con anterioridad, las irregularidades y el señor Loaiza podía haberse informado. No lo hizo, prefirió dos días después aprovechar la oportunidad de erosionar a la Junta de Andalucía sin importarle frustrar perspectivas laborales o desincentivar iniciativas empresariales. Se jugó, como siempre, a desprestigiar, a acusar sin importar nada.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, señorías, pone de manifiesto lo que significa el Plan Bahía Competitiva para el Partido Popular y lo que le interesa ahora, como hicieron entonces, en momentos previos a unas elecciones que había para desprestigiar a la Junta de Andalucía para desviar la atención de cualquier tipo de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Piensen, señorías, que la solicitud de esta comparecencia, cuando la realiza el Partido Popular, no es casual; no es casual que el Partido Popular retome este asunto que nace de una denuncia de la Junta de Andalucía en el verano de 2011. No es casual que ahora, cuando se da el mayor escándalo de corrupción en España, con el señor Bárcenas, el Partido Popular saque su artillería pesada e intente trasladar ante la ciudadanía que todos somos iguales.</parrafo>
        <parrafo>Pues no somos todos iguales, señorías, no somos todos iguales: en el Plan Bahía, la Junta denunció, y la Junta busca a los que han intentado o se han podido enriquecer de forma ilícita. Y el Partido Popular no hace lo mismo. ¿Cuándo van a denunciar al señor Bárcenas? Si hubiesen actuado, como hizo la Junta de Andalucía, en este caso, ya estaría denunciado. No lo han hecho y por eso, insisto, no somos lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Para la Junta de Andalucía, señorías, este plan, el Plan Bahía se enmarcó dentro de la política de apoyo que se ha realizado para el fomento económico, empresarial, social de la Bahía y, por extensión, para toda la provincia. Un plan que ha buscado contribuir a crear empleo en una provincia como la gaditana, especialmente castigada, como la que más, con la actual coyuntura económica. Un plan que persiguió como objetivo el crecimiento económico; el crecimiento económico y empleo que intentamos articular desde la conformación de programas específicos definidos específicamente para el territorio, pero de ámbito regional, como el Programa para ayudas empresariales con dificultades coyunturales, como los fondos reembolsables. En la provincia de Cádiz, en concreto, se han visto apoyados, además, por ese plan para la mejora de la competitividad y del desarrollo de la Bahía.</parrafo>
        <parrafo>Todo este apoyo a la provincia de Cádiz, señorías, tiene reflejo en los datos. Desde finales de 2008, la Agencia de Innovación ha aportado más de ciento cuarenta millones de euros en incentivos a proyectos de empresas, que han hecho posible una inversión privada desarrollada de más de setecientos setenta millones de euros. Con estas ayudas, señorías, se han apoyado más de setecientos proyectos, que han permitido mantener o crear más de veintiún mil empleos. Acciones que se han complementado desde la Junta de Andalucía, con órdenes como la de ayuda a empresas viables, que ha concedido a la provincia de Cádiz 24 millones de euros, que han afectado a la actividad de más de mil seiscientos empleos; los servicios de apoyo a los emprendedores, que han apoyado la constitución de más de cuatro mil setecientas pequeñas empresas, que han movilizado inversión privada por más de cien millones de euros y posibilitado la creación de 6.222 nuevos empleos, muchos de ellos autoempleos. También han incentivado el establecimiento de 3.792 nuevos autónomos, a los que la Junta de Andalucía ha destinado incentivos por cerca de treinta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Son unos instrumentos de apoyo a las empresas, señorías, que se han visto reforzados, como decía, por las actuaciones contempladas específicamente en el Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz. Un plan que ha trabajado para mejorar la competitividad buscando contribuir a reorientar la industria existente, a la atracción de nuevas inversiones, a impulsar la concentración de actividades que produzcan tecnologías con mayor valor añadido, a transferir también conocimientos a las industrias y a las empresas, a evitar la dependencia a las pequeñas y medianas empresas industriales de las empresas tractoras, diversificando su actuación, o a la inversión de infraestructuras de transportes y comunicaciones para vertebrar en mayor medida el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones puestas en marcha se han desarrollado en un marco presupuestario complicado —a nadie se le escapa—. A inversiones como las llevadas a cabo en la ampliación y mejora de la red viaria, como la duplicación de la A-491 o el puente de acceso a la A-4 desde la A-491 o al Parque de los Toruños, a la modernización del sistema intermodal de transporte o a distintos programas dirigidos al empleo, a todos ellos se les unen más de treinta actuaciones llevadas a cabo por la propia Agencia de Innovación, dirigidas a fomentar la innovación del tejido empresarial y en la que han participado numerosas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Entre ellas se ha actuado, señorías, en el diseño, desarrollo y evaluación del sistema de innovación en la Bahía de Cádiz, prestando especial atención a aglomeraciones productivas especializadas más significativas de la zona, como puedan ser las de acuicultura, vitivinícola, naval o aeronáutica; en la identificación y análisis de otras, caracterizando sistemas productivos locales; también al desarrollo de relaciones económicas entre pequeñas y medianas empresas y empresas tractoras, y en la exploración y análisis, a nivel internacional, de determinados sectores embrionarios con potencial de futuro, o a planes estratégicos en sectores, como el correspondiente al producto y transformados del mar o al sector metal mecánico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, actuaciones articuladas en un contexto muy difícil, reforzado y reorientado, al igual que cualquier iniciativa de cualquier Gobierno, porque no es ajeno a la coyuntura económica y a las dificultades financieras que en Andalucía, como en el resto del mundo occidental, se están produciendo.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Bahía Competitiva nació en 2007 en unas condiciones absolutamente diferentes de las que hoy se vive. Aun así, y ya desde la Gerencia Provincial de la Agencia de Innovación, y ante la situación económica, se va a dar un paso más en la captación de inversiones, en la búsqueda de posibles proyectos empresariales que se instalen en la Bahía, y se han conseguido unos niveles de apoyo, en cualquier caso, a empresas con la orden de incentivos por encima de la media andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Quiero además, señorías, diferenciar el control de las acciones del plan, porque es este el que está volviendo a ponerse en juicio públicamente, controles que los órganos encargados del mismo realizan regularmente y que son los que determinaron las acciones que desde esta Consejería se llevaron a cabo, casos concretos -que quiero además dejar claro- que no son extrapolables al conjunto de las ayudas concedidas por la Agencia de Innovación o por cualquier otra Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, el Plan Bahía Competitiva ha sido una herramienta útil, no ajena, por supuesto, a las vicisitudes que el mundo empresarial y económico han vivido en los últimos años, pero una herramienta, en definitiva, de aporte en la medida en que su puesta en marcha..., hubiese generado su no puesta en marcha una situación más difícil, más complicada de la que hoy se vive en la comarca en la provincia de Cádiz, orientada, en cualquier caso, en un sentido, que es el que les propongo, que es el de la cooperación entre las administraciones. Será fruto de la cooperación entre las administraciones el alcanzar mejores escenarios, algo que a buen seguro, señorías, seguro, todos los ciudadanos nos demandan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde intervenir a los grupos parlamentarios para fijar su posición en esta comparecencia. En primer lugar, lo hará el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y para ello, tiene la palabra su portavoz, el señor García rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos en esta comparecencia a la primera ocasión en este Pleno en que esto parece una especie de partida de tenis, donde los dos partidos con mayor representación se lanzan mutuamente bolas al cuerpo del adversario para ver si así ganan, no sabemos ya qué partido, porque nos da la sensación de que están jugando un partido de tenis cuando la gente espera ver otra cosa. Y, probablemente, la gente esperaría ver medidas concretas para resolver la situación de los trabajadores de Delphi, medidas concretas para resolver la situación de paro de tanta gente en la Bahía de Cádiz, y no esta permanente elaboración de una especie de tesis doctoral histórica de quién ha cometido más errores en la gestión de unos planes o de otros planes.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, efectivamente, ante el enésimo intento del Partido Popular de convertir este digno Parlamento en una especie de riña de gatos, donde, por un lado, se esgrime Bahía de Cádiz, el Plan Bahía Competitiva, se esgrime Invercaria, se esgrimen los ERE; y, por otro lado, pueden esgrimirse asuntos como Zona Franca, como Gürtel, como el caso de los sobres, como el caso Bárcenas, entrelazados o separados entre sí. La gente se aburre, y por eso nos gustaría preguntar hasta cuándo vamos a seguir con esta situación, cuál es el próximo paso.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir también que las actuaciones que se refieren al Plan Bahía Competitiva, evidentemente, tuvieron lugar durante el mandato de un Gobierno anterior en el que no participaba Izquierda Unida, y que, por tanto, no nos sentimos responsables de lo que haya ocurrido o pueda ocurrir en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Bien, también hay que decir que el Plan Bahía Competitiva fue..., surge un poco como reacción inmediata, por parte de la Administración, a, bueno, el cierre fundamentalmente de Delphi, y en él se incluyen, en un intento de coordinar diversas actuaciones, inversiones ya contempladas hace tiempo como el Tranvía Bahía de Cádiz, el nudo Tres Caminos, la construcción de una serie de institutos de Secundaria, etcétera, que planteaban un poco la idea de que la Bahía de Cádiz, con los mimbres que tenía, podía construir un cesto para hacer frente, en aquel caso, al tremendo impacto, en términos de paro, que suponía, y en términos económicos, que suponía el cierre de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, los resultados están ahí, pero también hemos de decir que ojalá la coyuntura económica permitiese tener algún tipo de Plan Bahía Competitiva en el día de hoy, posiblemente mejor gestionado, pero, bueno, que, en cualquier caso, sirve también para ayudar al tejido empresarial y sirve también para crear empleo, aunque, evidentemente, en grado insuficiente, en grado insuficiente para compensar la tremenda destrucción que está produciendo la deslocalización y que está produciendo la desinversión de las empresas de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Si el objetivo del Plan Bahía Competitiva era acabar con el paro, evidentemente, no se ha conseguido. Siguen sin colocar a 600 trabajadores de Delphi, un problema que hay que resolver. Y en 2010, en una comparecencia del anterior Consejero de Economía, Innovación y Ciencia entonces, se comentó que se habían creado, entre 2007 y 2010, 700 empleos amparados en 78 proyectos industriales, lo que indica una idea de un tamaño no excesivamente grande como para considerarlo propio de un plan industrial.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el Plan Bahía Competitiva finaliza de manera yo diría que prematura sobre sus propias previsiones en agosto de 2011, cuando estaba previsto que terminase en 2013. Esto se hace al amparo de la Ley de Reorganización del Sector Público, pero también coincidiendo en el calendario, bueno, con las denuncias previas que había presentado la Junta de Andalucía en el mes de marzo y en el mes de abril, y que culminan un proceso de investigación, suponemos que interno, con la dimisión o el cese, mejor, del gerente entonces del Plan Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Bien, simplificando mucho, en el Plan Bahía Competitiva había dos tipos de actuaciones: unas, propias de la Junta de Andalucía, en las que intervenía con protagonismo directo la Junta de Andalucía, y otras, concedidas específicamente, añadidas después, que son las ayudas correspondientes al Plan Reindus. Estas son ayudas del Ministerio de Industria, del Gobierno Central, pero que recaen sobre la propuesta de una mesa específica centrada en el Instituto de Desarrollo Tecnológico, de la Diputación Provincial de Cádiz, y en la que participaba la Agencia IDEA, que era el vehículo de participación de la Junta de Andalucía. Estas ayudas, recibidas en la provincia de Cádiz entre 2008 y 2011, si nuestros datos son ciertos, ascendieron a 414 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en este aspecto concreto, es decir, en las asignaciones de las ayudas del Plan Reindus, es donde vienen los problemas del Plan Bahía Competitiva. Por ello conviene separar los otros aspectos del plan en los que intervenía directamente la Junta de Andalucía. Y conviene también señalar que tampoco lo ocurrido con las empresas del señor Ubiña permite poner en duda, en principio, todas las ayudas concedidas al amparo del Plan Reindus, pues, probablemente, la mayoría de las mismas fueron legítimamente concedidas y eficazmente concedidas. Estamos hablando de 14,5 millones; hay quien habla de 20. Y, en cualquier caso, sobre un total de 414 millones, bueno, pues es una cifra que, evidentemente, no se puede desapreciar, pero que ni con mucho abarca la totalidad del plan.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría señalar dos cuestiones en este momento. La primera es..., convenía aclarar, señor Consejero —porque nos parece que este es el tipo de asuntos que preocupa a la gente—, esa especie de echarse en cara mutuamente en algún momento que hubo entre la Junta, la Diputación y el Ministerio. El Ministerio es el que concede las ayudas. El Ministerio dice: «Yo me fío de los informes que dan la Junta de Andalucía y la Diputación Provincial». No, no, pero yo no doy las ayudas. Bueno, creemos que este es el tipo de situaciones que, desde luego, no le gusta a la gente, y que provoca una cierta separación del ciudadano de la política. Hay un aviso, cierto, hay una advertencia de excesivo riesgo por concentración de las ayudas, un 32% del total en un mismo grupo empresarial. Nos gustaría saber si estas ayudas, si estas advertencias llegaron a Madrid, y qué se hizo con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que queremos decir es el lamentable ruido y olor a ventilador interesado con que se está utilizando por parte del Gobierno del Partido Popular el caso del Plan Bahía Competitiva, para reclamar una y otra vez la justificación de 16 millones de euros que, según dice el Gobierno de la Junta, ya se ha hecho, y además creo que más de una vez, y que por una cuestión de forma no convence al Ministerio. Lamentablemente, esto se está usando como disculpa, no se puede hablar de justificación, para no conceder a Andalucía el demandado plan de empleo, unos 200 millones de euros que permitiría la recolocación íntegra de los promotores y asesores de empleo, y que sí se da a comunidades autónomas como Extremadura y como Canarias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, podemos también subrayar que es cierto que la Junta fue la primera en denunciar estos hechos, en primer lugar, a la comisión de prevención de blanqueo de capitales e infracciones monetarias del Banco de España, el 30 de marzo de 2011, si no nos equivocamos, y, posteriormente, a la sección de delitos económicos de la Fiscalía de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la situación en este sentido no hay que ignorar que es desagradable y debe permitir el detectar una serie de errores que no se deben cometer. Entendemos que no se debe cometer el error de que en plena campaña electoral de 2011 el PSOE de Alcalá de los Gazules sacara folletos anunciando la instalación de nueve empresas que nunca se llegaron a instalar, no es esta la forma de ganar las elecciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También nos gustaría conocer, porque hay una interrogante en la bahía de Cádiz sobre este tema, qué ha pasado, qué utilización se ha dado con los fondos que supuestamente aún disponía el Plan Bahía Competitiva cuando se produce su integración en la Agencia IDEA. Hay quien estima que entre 400 y 500 millones de euros quedaban pendientes todavía de ejecutar y que eso suponía que se iban a ejecutar desde la Agencia IDEA, aunque no fuera con el nombre de Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos una vez más ante una serie de situaciones desagradables que deben evitarse y que deben corregirse desde el primer punto de detección, aquí lo ha detectado la Junta, ha denunciado la Junta, pero probablemente hay que aspirar a una reacción más rápida que evite la pérdida de esos en torno a 20 millones que parece ser que se han perdido. Hay casos similares, no es la primera vez que esto ocurre. En estos momentos nos llega a la mente un caso muy similar y muy cerca en la bahía de Cádiz, el caso de Zona Franca, en el que dos altos cargos del Partido Popular, que fueron, bueno, gerente o presidente, gerente, me parece que es el título del Consorcio de Zona Franca, bueno, pues están por dos casos muy similares de entrega de ayudas a empresas sin ninguna solvencia, bueno, pues están siendo imputados, y solo en el primer caso que se conoció ayer, el caso Quality Food, se habla de 30 millones y de enriquecimientos personales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor..., señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se da la circunstancia de que es tan similar el caso, que estas dos personas fueron nombradas por los señores Cristóbal Montoro y Rodrigo Rato, a propuesta, desde la provincia de Cádiz, de doña Teófila Martínez.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hay mucho que cambiar en la práctica política; hay que conocer, insistimos una vez más, el listado de donaciones, y, sobre todo, hay que tomarse en serio la responsabilidad a la hora de elegir a las mejores personas para desempeñar los puestos de Administración pública y a la hora de vigilar su actuación, tanto en el caso Bahía Competitiva como en el caso Zona Franca, donde no sabemos por qué el Partido Popular se niega a hablar del tema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, intervenir al Grupo Parlamentario Socialista. Lo hará en su nombre su diputado, el señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Traemos la comparecencia aquí, que ha tenido a bien el Consejero de darnos todos los detalles del plan para la mejora de la competitividad y el desarrollo de la bahía de Cádiz, el que coloquialmente se está llamando como Plan Bahía Competitiva, un plan, como bien se ha explicado ya y está en las actas de esta Cámara, que se puso en marcha en el año 2007, una vez que se produjo el cierre de la fábrica de Delphi, con el gran impacto que tuvo en el paro en la comarca de la bahía de Cádiz. Un plan que sale con..., o surge con un objetivo fundamental, y era impulsar la actividad industrial mediante la mejora de la competitividad y también de la diversificación del tejido productivo existente en la bahía. Además, surge también algo importante, como un modelo participativo en el que forman parte de él varios departamentos de la Junta de Andalucía y también los agentes socioeconómicos. El objetivo era y sigue siendo crear un entorno favorable para la modernización de nuestros sectores industriales y atraer nuevas inversiones en sectores de futuro y también de presente ya, y se han dado algunas como en el tema..., en el sector aeroespacial, la acuicultura o la tecnología de la información y de la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>En esta idea de aunar esfuerzos entre las distintas administraciones se consiguió sumar la ayudas del Gobierno central a través del Plan de Reindustrialización, ya mencionado aquí varias veces, y de la Junta de Andalucía también, a través de la orden de incentivos a la innovación y desarrollo empresarial, entre otras muchas. Esto posibilitó el que hubiera varios departamentos de la Junta de Andalucía, posibilitó que se invirtieran más de 630 millones de euros por el resto de consejerías indistintamente de las grandes inversiones, el dinero que se destinó por parte de la Consejería y que aquí el Consejero ha explicado detalladamente, por tanto yo no voy a entrar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hoy viene usted una vez más aquí a explicar lo que ya ha dicho varias veces en esta Cámara, y es que el PP no quiere saber..., el Partido Popular, el señor Sanz, la señora Mestre, que estamos viendo en todos los periódicos ahora, regionales y provinciales, no quieren saber las actuaciones del Plan Bahía Competitiva, llevan varios días calentando el ambiente la prensa e intentando liar. Tenemos aquí mismo, de ayer lunes: El caso Bahía es otro fondo de reptiles. Yo creo que eso es lo que se procura, meter al Plan Bahía Competitiva, intentar que la gente no sepa lo que es. Y se mezcla de una forma intencionada el Plan Bahía Competitiva con el Plan Especial de Empleo de la Bahía de Cádiz y el Plan de Reindustrialización, en un tótum revolútum para confundir a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que explicar lo explicado, y usted lo ha hecho perfectamente ahora, pero, como bien ha dicho usted, señor Consejero, desde septiembre de 2011, cuando a petición propia dio una información bastante detallada de qué es lo que había hecho el Plan Bahía Competitiva y cómo la Junta de Andalucía actuó ante las irregularidades que se detectaron; pero no solamente en septiembre del 2011, sino que ya hubo dos preguntas del Partido Popular, una en abril de 2010 y otra en diciembre de 2011, donde se le dieron toda clase de detalles sobre este tema.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, y usted lo hacía muy bien en la pregunta, si se han dado ya tres explicaciones, por qué ahora otra vez preguntar qué pasa con el Plan Bahía Competitiva o qué es lo que pasó. Yo creo, y estamos todo el mundo de acuerdo que aquí lo que se quiere ahora es hablar de esto para ocultar los grandes problemas que tiene el Partido Popular con el caso Bárcenas y con la Zona Franca de Cádiz. La Zona Franca de Cádiz, no olvidemos, donde han desaparecido de dinero público más de 40 millones de euros, entre Quality Food y Rilco.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y están..., hay dos altos cargos —nombrados por el Gobierno— pendientes de juicio, no imputados, sino pendientes de juicio, y alguno marcado para el mes de mayo. Y lo más curioso es que..., hemos visto la rueda de prensa hoy del Presidente del Partido Popular, donde todavía se sigue apoyando por parte del Partido Popular al señor Osuna y pagándole el abogado. Hoy el Partido Popular interpela por cuarta vez. ¿Qué es lo que pretende? Pretende a ver si, en todas las veces que ha hablado el Consejero, hay alguna contradicción para ver que se ha metido la pata en algún sitio, y la verdad, señor Consejero, he tenido ocasión de leer lo que usted dijo en diciembre en las dos preguntas —la oral y la escrita—, lo que dijo en septiembre y lo he escuchado atentamente lo de hoy, y usted siempre dice lo mismo, porque es que, cuando se va con la verdad, hay firmeza y contundencia a la hora de decir las cosas, cosa que no hace el Partido Popular, porque, cuando se oculta algo, y esto es lo que tiene que explicar bien el Partido Popular, y tenemos aquí la explicación de la contratación del señor Bárcenas, hasta cinco respuestas distintas de cómo había pasado. Pero, vaya, ya el colmo llegó ayer con la señora De Cospedal, cuando dice que estaba que no, que estaba con un salario disimulado y con cotización y que se pagó mediante una indemnización en diferido. Yo creo que... Y se quedó tan tranquila después de decirlo. Yo creo que ni un congreso de lexicólogos y expertos en Derecho laboral serían capaces de descifrar qué es lo que quiso decir.</parrafo>
        <parrafo>Claro, llega el colmo cuando hoy tenemos la noticia —la hemos visto ahora mismo en los teletipos— de que el señor Bárcenas va a demandar al Partido Popular por despido improcedente, puesto que le han quitado la Seguridad Social sin haber consultado con él. Mire usted, eso es lo que está pasando y lo que se intenta aquí hoy ocultar.</parrafo>
        <parrafo>Y es que hay dos formas de actuar, dos formas de actuar cuando se piensa o se imagina uno que puede haber algún tipo de irregularidad. Una, el Partido Popular, que interpela, y es su obligación, y estamos de acuerdo en que el Partido Popular venga aquí a pedir explicaciones de todo... Pero se contesta por parte del Consejero. Pero claro, hay otra forma de actuar, y es que cuando el Partido Socialista pregunta sobre la inclusión en la posible lista de Bárcenas de dos altos dirigentes de la provincia de Cádiz, como un diputado de Jerez y la señora Alcaldesa, pues, ¿cuál es la reacción? Pues la alcaldesa, ayer, se harta de llorar en el Pleno porque están atacando su dignidad. ¿Es que los demás no tenemos dignidad? ¿Es que la dignidad no está nada más que el en lado de la derecha?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ser un poco serios. Esa es la contestación. Y más grave todavía es la contestación del señor diputado de Jerez, diputado en el Congreso, cuando la única solución que tiene es mandar un requerimiento notarial al señor Jiménez Barrios porque preguntó y pidió explicaciones de qué había pasado.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las dos formas de actuar. Nosotros contestamos aquí. Y ellos, cuando pedimos: nos ponemos a llorar, a pedir a que se compadezcan de nosotros, o mandamos un requerimiento notarial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Plan Bahía Competitiva, yo creo que está más que explicado todo; pero voy a explicar una vez más para que vea que, cuatro veces el Consejero y dos veces también el Partido Socialista, no caemos en contradicción y decimos lo mismo. El posible fraude que dicen, que dicen los miembros del Partido Popular y que están todo el día en la prensa, hay que tener en cuenta que se descubrió, se descubrió gracias a la Junta de Andalucía, gracias a los controles internos que se pusieron en la Agencia IDEA. Que cuando se presentan los nueves expedientes por parte del empresario Ubiña es cuando se ve que hay una falsificación de documentos, una posible falsificación de documentos. Se pide a la entidad bancaria información, se corrobora. ¿Y qué es lo que hace la Junta de Andalucía? Pues la Junta de Andalucía, a través de la Agencia IDEA, va el 30 de marzo del 2011 y lo pone ante el servicio de blanqueo de capital del Banco de España. Y la Junta de Andalucía fue la que a través de la Agencia IDEA lo denunció el 7 de abril ante la sección de delitos económicos de la Fiscalía de Sevilla. Y fue la Junta de Andalucía, cuando fue al Ministerio y le hizo ya saber al Ministerio de Industria que había irregularidades en esos expedientes. ¿Y cómo actúa el Ministerio? Pues precisamente en el Boletín Oficial del Estado, del día 18 de julio, pidiendo el reembolso de las subvenciones al señor Ubiña.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que hay, esto es lo que hay. Es decir, se ha actuado desde el primer momento con contundencia, primero ante una posible irregularidad, investigándola y después denunciándola. Pero aquí lo que hay es un intento de liarlo y de confundirlo todo.</parrafo>
        <parrafo>También he tenido la ocasión hoy de ver cómo la señora Mestre dice que se han perdido 25 millones de dineros públicos para la reindustrialización. Un día dicen 25, otro 24, otro 20. Lo decía también el señor García aquí. Mire usted, no se ha perdido ni un solo euro del Plan Bahía Competitiva, ni un solo euro de la Junta de Andalucía. Se presentaron 9 proyectos, lo vuelvo a repetir, 9 proyectos. Se aprobó uno, con una inversión de algo más de seis millones y una subvención de 1.100.000. Se aprobó, se le dio la resolución, pero en el momento que se vio que había irregularidades no se le llegó a hacer el ingreso. Por lo tanto, la Junta de Andalucía no ha ingresado ni un solo euro, por lo tanto, ¿dónde están los 20, 24, 25 millones? Quiero que nos lo diga. Porque las tres subvenciones que se le reclaman al señor Ubiña, las tres reclamaciones, por 14,5 millones de euros —a ver si la cantidad la dejamos ya bien y no intentamos lo que se nos ocurra cada día—, los 14,5 millones de euros son tres subvenciones dadas por el Ministerio, del Plan de Reindustrialización, que se le pide, como digo, a través del Boletín del 8 de julio, que tiene que devolver.</parrafo>
        <parrafo>Está también... Continuamente, se dice que es que se daba el dinero muy alegre, que se quitaron los avales. Claro que se quitaron los avales a las empresas, por una petición de los empresarios de Cádiz, avalada por el Partido Popular, por el Partido Socialista y por todos; porque tenían problemas las grandes, las pequeñas empresas tenían problemas a acceder a los créditos.</parrafo>
        <parrafo>Y ese no es el problema. Como bien decía aquí el señor García, se han dado muchos millones, y hay 14,5 millones que tienen que devolver. A lo mejor algún ayuntamiento que os suene mucho tiene que devolver otro dinero, ya ha devuelto una parte; pero bueno, eso era otra historia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, eso lo saben ellos, lo ha explicado usted, lo saben todo porque lo ha explicado, como he dicho antes, hasta cuatro veces. Pero el objetivo es otro, el objetivo es distraer, enmarañar, para que aquí no se hable de lo que se tiene que hablar también, que son casos concretos, como he dicho antes, con la zona franca, por más de 30 millones.</parrafo>
        <parrafo>¿Nosotros cómo actuamos? Nosotros hemos denunciado. Pero cuidado, aquí no se trata… Tenemos que dejar ya de... Vamos a denunciar, vamos a trabajar también para el futuro. Hemos denunciado, pero seguimos trabajando. Y seguimos trabajando por la Bahía de Cádiz y la provincia. Y digo eso porque hace poco se ha celebrado en Madrid, en octubre, la Comisión de Reindustrialización del año 2012, y ahí estaba la Junta de Andalucía, con sus representantes. Porque hay que recordar que lo que hace Bahía Competitiva, lo que hace la Junta de Andalucía en todo el Plan Bahía Competitiva es asesorar los problemas técnicos, mediante un técnico, igual que hace la Diputación. ¿Y qué ha pasado en octubre? Pues resulta que va la responsable de la Agencia IDEA y no va nadie de Diputación. No va Diputación porque dice «como el año 2011 está en los tribunales, pues ya 2012 no queremos saber nada de las ayudas». Y se quitan de en medio. ¿Y qué ha pasado? Pues ha pasado que se han quedado sin dar más del 50% de todas las ayudas. Más del 50% de todas las ayudas no se han dado, ni en el Campo de Gibraltar ni en la Bahía de Cádiz. No se han dado. Y fíjate qué curioso que, sin embargo, la zona franca se lleva más del 33% de las ayudas en Cádiz, la Bahía de Cádiz, y más del 50% en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Sanz, se lo digo con todo el respeto, con toda la relación que tenemos, los dos somos diputados por Cádiz, yo lo que le pediría es que trabajemos de verdad en positivo por la provincia. Se lo digo de corazón. Y eso no quiere decir que ocultemos las irregularidades que haya. Al revés, ante la más mínima irregularidad, sea quien sea, contundencia, contundencia y contundencia. Pero, hombre, estamos en la provincia —demos los datos— con más paro de España, una provincia en la que hay incertidumbres muy grandes en estos momentos, como pueden ser qué va a pasar con los astilleros —estamos viendo todos los días las manifestaciones y la inquietud de los trabajadores—. Por lo tanto, creo que lo que necesita la provincia de Cádiz es que se cree un clima propicio para dar seguridad a las empresas. Y necesita de medidas extraordinarias para una zona con una situación extraordinaria de paro. Por lo tanto, yo creo que es hora de que critiquemos, que denunciemos todo lo que hay que denunciar, pero que también exijamos a las distintas administraciones que, dentro de le las posibilidades económicas y las circunstancias actuales, redoblen el esfuerzo que puedan…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Menacho, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Digo, redoblemos el esfuerzo de las administraciones para que se vuelquen con la Bahía de Cádiz, con la situación de paro.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, yo ya le pido el compromiso al Consejero y al Gobierno de Andalucía, que haga todo lo posible, dentro, digo, de las circunstancias socioeconómicas y dentro de las posibilidades, para que la Bahía de Cádiz salga a flote. Espero que usted también haga lo mismo con su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su diputado, señor Sanz Cabello. Señor Sanz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, pocos aplausos he visto, señor Menacho. No ha convencido usted mucho a su grupo.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señor Consejero, que se le notan las pocas ganas de venir aquí a dar la cara. No ha sido usted quien ha pedido la comparecencia, nunca la ha pedido usted. Ha sido este grupo parlamentario quien siempre la ha solicitado y le ha obligado aquí a usted a venir. Por tanto, que se le ha notado en exceso.</parrafo>
        <parrafo>No hable usted de circos mediáticos. La última vez que hablaron de circos mediáticos, un director general acabó en la cárcel y un consejero acabó en la cárcel. Por tanto, un poquito de prudencia, señor Consejero, a ver si los circos mediáticos van a terminar con más de uno en la cárcel también por este tema.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ya me dijeron en los ERE «charlatán», y fíjese cómo van los ERE. A ver si ahora les va a ocurrir lo mismo con Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Quién le ha visto y quién le ve, señor García, de Izquierda Unida. «El próximo paso», dice. El próximo paso, según ustedes, es tapar la corrupción, para no manchar al PSOE. A eso se dedican ustedes, señor García. Qué pena.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que no ayuda a los parados es permitir que se robe el dinero que tenía que haber ido a los parados, y, por acción o por omisión, la Junta de Andalucía eso lo permita.</parrafo>
        <parrafo>Mire, quien ha traído esta iniciativa no es la ocultación del caso Bárcenas, no se equivoquen, quien trae esta iniciativa aquí es la expulsión que ha hecho la Secretaria Provincial del PSOE de una concejal de Sanlúcar del PSOE, que ha sido expulsada del PSOE por haber sido imputada y detenida en este caso. Esa es la novedad que ha traído este asunto aquí, ¿cómo que el caso Bárcenas?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Aplauda, señor Jiménez Barrios, porque la han expulsado ustedes. Esa es la novedad. Por cierto, también la novedad, y no el caso Bárcenas, es que han terminado deteniendo a toda la cúpula del anterior ministerio de Industria del Gobierno de Zapatero también por este caso. Si le parece a usted bien..., sí, sí, sí. Sí, sí, consulte usted, han sido detenidos, fichados por la policía; por si usted lo quiere saber, pregunte.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la cuestión. No hablen ustedes... Yo entiendo que el señor Rubalcaba ha quedado fatal, pero que usted venga aquí a salvar a Rubalcaba para hablar del caso Bárcenas es una vergüenza, cuando aquí lo que se ha robado son 25 millones de euros que tenían que haber ido para los parados, para la provincia que usted dice, señor Menacho, esa provincia que usted dice defender, pero que yo lo que defiendo es que haya una orden de reindustrialización y que el dinero vaya para las empresas y crear empleo, y usted pertenece a un partido que ha permitido que se roben los 25 millones y no han ido para los parados ni a crear empleo. Esa es la diferencia, señor Menacho, entre ustedes y nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso no somos todos…, no somos todos iguales. Los dos somos de Cádiz, pero usted le dice que a ver lo qué va a hacer el Gobierno de la Nación, pero usted no ha hablado de lo que va a ser el futuro de Delphi. Usted nos dice a nosotros que aclaremos el futuro de todo, pero usted no aclara cuál es el futuro de los trabajadores de Delphi. Hombre, un poquito…, un poquito…, un poquito de pudor, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se lo voy a decir claro: usted me ha reprochado una entrevista en la que yo digo que el caso Bahía es otro fondo de reptiles. Me hubiera gustado que usted hubiera investigado un poquito más antes de subir aquí a hablar en la tribuna. ¿Sabe usted por qué digo eso? Porque el Bahía Competitiva se ha financiado con los mismos fondos de los ERE, el Programa 3.1.L, firmado, acuerdo de Consejo de Gobierno, por José Antonio Griñán, Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía. Los fondos de los ERE, los fondos de reptiles eran los que financiaban el Plan Bahía Competitiva, señor Menacho. Usted se ha preparado muy mal esta intervención, porque usted debería haber sabido…, que aquí lo dice, Bahía Competitiva, acuerdo de Consejo de Gobierno para incrementar las partidas presupuestarias del fondo de reptiles. Si usted quiere saber de dónde parte el dinero, yo se lo digo: del fondo de reptiles, del Programa 3.1.L, igual que los ERE. Una vergüenza que usted eso no lo supiera. Pero no me reproche usted mi entrevista, repróchele a su Gobierno que haya intentado beneficiar el Bahía Competitiva y el fraude del Bahía Competitiva con fondos de los ERE, que se sepa, y aquí está el documento, y yo ahora se lo voy a entregar para que usted aprenda de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, la verdad es que, además de todo esto, el problema real es que estamos gravemente ante una situación donde una vez más volvemos a la historia de un engaño, a la historia de una gran mentira, a la historia de un gran fraude y a la historia de un nuevo robo con el dinero de los parados. Pero no se preocupe, no se queje usted tanto de intervenir aquí, porque le queda por intervenir en este tema no sabe usted cómo, como en los ERE, porque esto acaba de empezar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la investigación por ahora es de varias empresas, no estamos hablando ni siquiera de las ayudas de los años anteriores. Ya dicen ustedes que esto es una cuestión de tres o cuatro empresas. A mí eso me suena a aquello de los tres o cuatro golfos, y fíjense en qué hemos acabado con los ERE. Pues aquí ya le digo que esto no es de tres o cuatro golfos, que esto no es de tres o cuatro empresas, y le vamos a ver a usted aquí muy arriba y ya veremos si usted va a poder quedar aquí para poder subir después de lo que ha pasado, porque no sé si va a poder seguir de Consejero, señor Consejero, porque la realidad es que estamos hablando de un monumental fraude. No son tres o cuatro golfos, esto es el tercer fondo de reptiles de la Junta de Andalucía, y se lo he demostrado con documentos, de que los fondos del Bahía Competitiva se financiaban con los mismos fondos de los ERE, con el mismo modus operandi, el de los ERE y el de Invercaria, un entramado empresarial construido para el fraude.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, a ver cómo responde usted, señor Consejero, esta es la realidad de la gestión que ustedes llevaban: han permitido que se inventen falsos informes para ayudas a planes políticos vinculados al PSOE, con una documentación económica falsa, facturas falsas, firmas falsas y participación de personas en las empresas sin su consentimiento, con domicilio falso: estaban inscritas en los bares del pueblo; las empresas, su domicilio social era el bar de un pueblo. ¿A usted le parece eso normal para poderles dar ustedes las ayudas? Empresas sin actividad, más de cincuenta sociedades, constituidas, por cierto, en los mismos días, con los mismos consejos de administración y con apoderados coincidentes, falsos informes de solvencia, cuatro empresas, 10,1 millones de euros con informes falsos de solvencia, cuentas bancarias fugaces que eran rápidamente vaciadas, extrañas relaciones empresariales con pasados delictivos… Con que ustedes se hubieran metido en Google, hubieran visto el pasado delictivo del que ustedes le dieron las subvenciones, pero usted ni se metía en el Google para saber el pasado delictivo de ese señor. Avales bancarios falsificados, expedientes de subvenciones de corta y pega… Todo igual, como el de los pósit, los pósit de los ERE, pues igual era la documentación que se pedía aquí. Polígonos empresariales inexistentes… Dice IU que ha sido un error eso de vender nueve empresas. ¿Cómo que un error?, lo que ha sido es una golfería que se vendan nueve empresas en un polígono industrial que no existe, en campaña electoral. Memorias técnicas realizadas sin rigor, discriminación política en las ayudas, sectarismo, amiguismo... Lo del principio de concurrencia competitiva en estas ayudas era una auténtica broma, señor Consejero, y ahora se lo voy a demostrar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, diez proyectos con informe específico de la Comisión de Evaluación. Mire usted, me pregunta usted por la cifra: 25,6 millones de euros. Sí, sí, diez proyectos de la Comisión de Evaluación. ¿Sabe usted lo que decía la Comisión de Evaluación, en la que estaba la Junta de Andalucía? Es que usted no ha estudiado, señor Menacho, pero léase usted los informes. El informe de la propia Junta de Andalucía dice, de esas diez cantidades, de 25,6 millones de euros, que esas ayudas suponen un riesgo en cuanto a la capacidad de inversión de dichos promotores. No lo digo yo, lo dice la Junta de Andalucía, y usted esto no lo ha leído.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿sabe lo que usted dice, que estos proyectos concentran el 32% del total de la partida de ayudas destinada a estas empresas en un municipio que es complementario y que no está dentro de la zona donde se otorgaban las ayudas? ¿Y sabe usted lo que dice el informe de la Junta de Andalucía, que usted tampoco ha leído y seguramente ni se lo hayan pasado? Que se plantean dudas sobre la capacidad financiera para responder al total de la inversión. Esto decía la Junta de Andalucía y, sin embargo, ustedes dieron todas las subvenciones. ¿Por qué, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Al final, al final, señor Consejero, hay una realidad que, por más que le pese, las cosas son como son. ¿Le parece a usted normal esto que le voy a decir? Mire, esto es un e-mail que le manda la Agencia Idea a la diputación y, posteriormente, al ministerio —digo la Agencia Idea, la Agencia Idea, Junta de Andalucía—. En este e-mail, señor Consejero, se daban las siguientes instrucciones por la señora Rosa María Rodríguez Cano, que se lo dirigía a Rosa Barreiro. Mire usted, es decir, la Agencia Idea dirige las siguientes instrucciones, por ejemplo: «Bodegas Valdivia, González Byass y José Estévez —se comunica con rotundidad—, quitarlos, pasarlos a reserva, hay que bajarles la puntuación», como si González Byass fuera una empresa que se acaba de constituir. Sin embargo, para la empresa Saab, una empresa que ustedes querían apoyar, dice la comunicación esta: «Creemos que debemos de trasladarle al ministerio de Industria que están dentro del compromiso que adquirieron, pero que hay que considerar que quizá de nuevo nos vamos a quedar con los tres millones y medio de euros colgados...».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, le ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso es lo que dice aquí el texto.</parrafo>
        <parrafo>En Maratlantis dice que superaba el crédito concedido al solicitado; es decir, que dice este e-mail que le van a dar ustedes más ayudas incluso que la que solicitan. ¿A usted le parece esto normal? ¿Y no se van a producir dimisiones?</parrafo>
        <parrafo>Mire, acabo de ver, acabo de ver una cosa que es importante. Yo quiero saber cuál es la situación procesal de la directora de la Agencia Idea en la provincia. La Secretaria Provincial del PSOE dice que no está imputada. Yo tengo aquí la imputación de la directora. Sí, sí. Mire usted, soy parte personada, soy parte personada [rumores] y, por tanto, tengo el derecho a tener esta información, lo que me sorprende es que ustedes mientan. Mire, yo le demuestro que esta señora está imputada. Yo le pregunto: ¿cómo mantiene usted un solo minuto a esta señora, que es la directora provincial de la Agencia Idea, que mandaba estas instrucciones, y, sin embargo, a una persona que solamente ha sido llamada a declarar por la policía ustedes la han expulsado? A mí alguien me tendrá que explicar. Si esta señora ha sido imputada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Si esta señora ha sido imputada por el juez, por la juez, ¿cómo ustedes dicen ahora que ni siquiera está imputada?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, miren, señorías, aquí han faltado todos los controles, aquí se han dado ayudas… Y, por cierto, ustedes, cuando lo han descubierto, lo han descubierto tarde y mal, porque ya se habían dado todas las ayudas por parte del ministerio. Sí, sí, póngase usted así, pero ese dinero era de los parados gaditanos, y ustedes han permitido que lo roben. O sea, que no se ponga usted así, señor Consejero, se lo digo de verdad, porque es muy doloroso lo que nos pasa en Cádiz con ustedes: los ERE, Invercaria, ahora Plan Bahía Competitiva… Eso es muy duro para los 200.000 parados, que ustedes permitan que el dinero de los parados se robe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por eso, señor Consejero, asuma su responsabilidad, no se queje de subir aquí, tendrá que asumir muchas más responsabilidad, y ya veremos dónde acaba cada uno. Los ERE fíjese dónde han acabado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate tomará la palabra el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un poquito de prudencia me ha pedido el señor Sanz. Está bien, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me he quejado de venir aquí, señor diputado, vamos..., ahí está lo que he dicho. Pero sí que vine, a petición propia, el 15 de septiembre de 2012. Sí que vine el 15..., de 2011, perdón, sí que vine a petición propia. Así que no tergiverse usted la realidad, ¿eh? Yo estoy hoy aquí en una comparecencia, a petición de los tres grupos parlamentarios, después de haber venido hace más de un año, a petición propia, claro que sí, a explicarlo. Y además, ni me reproche lo que no he dicho, claro que vengo a explicar lo que haya que explicar, pero, desde luego, no me reproche tampoco el que aparezca usted en una entrevista, que, al revés, ¿no? Yo, desde la perspectiva de las entrevistas, lo que usted me cuenta con antelación, lo que va a decir aquí, encantado, encantado, ¿eh? Tiene usted a bien decirnos públicamente a todos los andaluces lo que va decir cuando viene.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señorías, después de tanto tiempo, después de tanto tiempo, precisamente ahora. Es evidente lo que usted pretende, lo que pretende el Partido Popular, que no encuentra a nadie mejor que a una persona con su dilatada trayectoria para intentar forzar las situaciones, para, a base de la reiteración, y rozando siempre los límites de la educación, desviar la atención, que eso es lo que quieren.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted está en un partido que está minado por la corrupción, señoría. No es casual, esto no es casual. Ustedes quieren extender la sospecha a todos, por eso no es casual que ustedes, después de hace más de un año, estén aquí diciendo y trayendo a colación una cosa que además justamente la Junta de Andalucía denunció, señoría, y que la Junta de Andalucía no ha pagado ni un solo euro vinculado a esto. Alguien puede plantear por qué, precisamente ahora, por qué se mezcla el Plan Bahía con el Plan de Fomento del Empleo en la Bahía, con los ERE, con Invercaria..., con todo lo que usted quiera, con todo lo que usted quiera. Mire, ahora precisamente, eso es lo que…, no hay que ser ningún águila real para darse cuenta. Ahora precisamente, cuando tienen ustedes lo que tienen, y después de hace quince días, se tuvo, yo creo que, por parte del conjunto de este Parlamento, el respeto de no entrar a meter el dedo, y no hablar de Bárcenas..., prácticamente no sale ese tema aquí. Pero, ustedes, sí sacan esos otros temas. Ustedes, precisamente ahora, cuando más deberían callarse, es cuando intentan retraerse en el pasado, sacar un tema aunque no tenga..., aunque no tenga ningún tipo de arquitectura ni de sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, precisamente ahora —con Mato, con Bárcenas...—, precisamente ahora, cuando hay además un tesorero, que creo que es el del Partido Popular de Andalucía, que aparece también en los papeles de Bárcenas, y tampoco se hace de eso mucha insinuación. Precisamente ahora, con las políticas activas de empleo, con el Fondo de Liquidez Autonómica a la mitad... Eso sí, la Generalitat esa que les cae tan mal..., no, allí dan la totalidad, ¿eh?, allí dan la totalidad; aquí no, aquí la mitad, precisamente ahora cuando no hay un plan especial de empleo, cuando impugnan, por tercera vez, la subasta de los medicamentos..., precisamente ahora es cuando sacan todos estos temas. Unos temas, insisto, de 2011, que la Junta denunció y que vine a explicar, a petición propia, aquí, a esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Me saca usted como elemento sustantivo un correo electrónico, conocido en julio de 2011 en la prensa, señoría, salió reiteradamente un correo electrónico entre técnicos, que, dirá lo que quiera, señoría, pero lo que eleva finalmente es lo de la primera reunión del día 16, no lo que se plantea en ese correo. Ese correo dirá lo que quiera. Lo que se elevó finalmente no corresponde a lo que se decía en el correo; un correo en el que, además, se cita a una persona que plantea usted que está imputada. Yo no sé por qué me tiene a mí que plantear que yo tenga que darle la razón a nadie ni no dársela. Lo que yo sí le digo es: «Mire usted, hay otra persona que creo que está imputado». Usted, que lo conoce todo tan bien internamente, que es el gerente del Instituto de Desarrollo Tecnológico de la Diputación de Cádiz, ¿sigue estando en el sitio o ya no sigue estando?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no..., no está…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Lo han cesado ya?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por eso, señoría, yo creo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, no se dirijan a la Presidencia salvo en aplicación estricta del Reglamento. En segundo lugar, no tienen los diputados la palabra mientras no se la concede la Presidencia. Y, por favor, mantengan la buena educación de respetar a quien está interviniendo, y se lo digo a todas sus señorías, no a las de una bancada, sino a todas las bancadas.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Ávila.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía..., o intento articular un hilo argumental, y es que es difícil de entender que, en estos momentos, precisamente ahora, sea cuando está surgiendo este tema, con tan poco anclaje, porque fue denunciado por..., con tan poco anclaje porque fue explicado…, precisamente ahora surja vinculado a unos problemas objetivos que tiene el Partido Popular, y que coge a uno de sus grandes torres dentro del tablero, y la mueve como se mueve una torre, llevándose a todos por delante, intentando hacerlo. Pero, señoría, lo ha dicho el señor Menacho: «Cuando no se tiene nada que ocultar, cuando se tiene la claridad además, de haber actuado como se actuó, con honestidad, haciendo lo que había que hacer, en defensa de lo público, no va a encontrar ningún tipo de debilidad en el Consejero ni en el Consejo de Gobierno, ni con sus amenazas ni sin sus amenazas». Y eso quiero que le quede muy clarito, señor Sanz, muy claro. Porque, cuando nos preguntamos, entonces, que por qué precisamente ahora, pues a lo mejor nos encontramos también con lo que han comentado ustedes. Yo no he hecho prácticamente referencia a ello, ni siquiera en público, y he tenido la ocasión hoy reiteradamente. Pero nos encontramos con que, precisamente en la Zona Franca de Cádiz, hay otro escándalo del Partido Popular, pero ya elevado, porque hay penas solicitadas de diez y trece años a ex delegados de la zona franca..., y surge esto precisamente ahora.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Sanz, en este caso además, hay otro elemento referencia —y es que ha sido el señor Menacho el que ha hecho referencia a ello—, en el Partido Popular debe de existir un planteamiento acerca de algo que yo dije en el Pleno del día 15. ¿Está quizás el Partido Popular planteándose cargarse las ayudas a la reindustrialización? A lo mejor, cuando uno ve la serie, y en 2008 fueron 100 millones, después 116, 107 millones en 2010, 92 millones en 2011, 75 en 2012, de los cuales se han ejecutado 45, pero 30 millones a través de proyectos muy concretos, vinculados a través de la zona franca; vinculados, señoría, a través de la zona franca, no solo menos, sino también curiosamente en este momento. En vez de hablar de la zona franca, en vez de hablar de aquellos señores que fueron delegados de la zona franca, que gestionaron ayudas, y que ahora les estamos dando otra vez ese mecanismo de la zona franca, nuevamente ayuda..., en vez de eso, vamos a tirar de hemerotecas: «Es que eso lo denunció la Junta». Da igual, es que eso fue la Junta la que lo llevó al servicio del Banco de España, encargado del blanqueo de capitales. Da igual, da igual, si lo vamos a decir veinticinco veces, y va a parecer al final que es verdad; da igual, da igual que fuese la Junta la que se da cuenta, y lo eleva; da igual que sea la Junta de Andalucía la que investiga, la que lo analiza y la que lo denuncia, como le digo. Da igual que sea la Junta de Andalucía la que informa al Ministerio... Vamos a seguir, vamos a seguir y vamos a seguir. Y cuando estoy diciendo eso es que estoy con documentos, señorías. Que cuando yo subí aquí el 15 de septiembre traje documentos, que además los ofrecía a la Presidencia:</parrafo>
        <parrafo>«Servicio Ejecutivo de la Comisión Prevención del Blanqueo de Capitales e Infracciones Monetarias. Comunicación de operación sospechosa por indicio.</parrafo>
        <parrafo>»Quedo a su disposición para proporcionar información adicional.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado, el Secretario General de la Agencia de Innovación.»</parrafo>
        <parrafo>Los hechos de los que se informa consisten en el diseño de una red de sociedades paralelas, para la solicitud de diversas subvenciones y ayudas públicas con aparente identidad de proyectos y con declaración de solvencia aparentemente mayor de la realmente conocida. Los hechos referidos podrían ser constitutivos de ilícitos penales: anuncios de elevados niveles de inversión sin consonancia con los recursos que se le conocen, duplicidad de entidades mercantiles, declaración de una solvencia mayor de la aparentemente obtenida, apreciación de operaciones de tesorería en volúmenes muy superiores a los recursos conocidos, establecimiento de domicilio social de sociedades en la sede de sujetos obligados sin información de este... Y no voy a seguir. Esto forma parte de la denuncia que hace el Secretario General de la Agencia de Innovación de la Consejería de Economía al Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Puedo leerle también la de la Fiscalía, señor Sanz, pero sé que va a dar igual. Desde la ausencia de criterios de moralidad, da igual cuando se plantean argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, también quiero trasladarle, respecto a algunas de las valoraciones que ha hecho, cierta información también de carácter —si me lo permite— político. Yo no pretendo jugar, dialécticamente, al tenis en el Parlamento, en absoluto. Yo no pretendo trasladarle al Partido Popular más que argumentos, cuando se están planteando durante estos días, en la prensa, una serie de denuncias que creo que atentan, incluso, a la honorabilidad directamente de las personas. Y tengo, entonces, la oportunidad de venir al Parlamento y de decirlo. Y no tengo ninguna intención... Y, de hecho, he terminado la intervención, y volveré a reiterarlo antes de bajarme de la tribuna, apelando a la cooperación entre administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Creo también que fuimos... Hombre, razonablemente, rápidos en la detección. De hecho, es que ni un euro ha salido de la caja de la Junta de Andalucía hacia la caja de estas, entre comillas, empresas o sociedades.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, lo mismo que no me interesa en absoluto, desde el cargo que tengo —me podría interesar fuera del cargo, pero no me interesa desde el cargo que tengo—, la mera dialéctica en el Partido Popular, con los problemas que hay en Andalucía y la responsabilidad que me ha dado el Presidente Griñán. Tengo otros intereses, y estos intereses los intento llevar cada día... El interés, el trabajo, el esfuerzo y el desarrollo de la inteligencia que tiene la gente que trabaja en la Consejería, y, en particular, también al Consejo de Gobierno. Por eso, hace dos Consejos de Gobiernos, se aprobaron medidas a favor del empleo para los jóvenes con el bono de 400 euros; para los jóvenes también desde la perspectiva del autoempleo, de la economía social; para los parados de larga duración con el Plan de Choque, mejorándolo en las deficiencias que había tenido desde la perspectiva de los trabajadores agrarios, impulsándolo para el año 2014; para los hogares que no tienen ni empleo ni ingresos, y que además tienen cargas familiares, con un plan de acción social que va a impulsar la Consejería de Salud, o poniendo el empleo como primer elemento y criterio de cara a las subvenciones, los incentivos, el apoyo que se realice desde la Junta de Andalucía a proyectos empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido es en el que sí que me van a encontrar. Me va a encontrar hasta el Partido Popular trabajando en positivo, que creo que es lo que de verdad les interesa a los ciudadanos, señor Sanz, en una Administración en la que están residenciadas unas competencias que nos ganamos un 28 de febrero, y con un Gobierno de izquierdas, con Izquierda Unida y con el Partido Socialista, pero con un grupo parlamentario como es el del Partido Popular, que tiene, lógicamente, una especial relación e influencia en el Gobierno de España, que es del Partido Popular, y donde yo creo que podríamos —habiendo crítica, por supuesto, pero sin exasperar, con credibilidad— ponernos yo creo que de acuerdo en más de cuatro cosas que son buenas para los ciudadanos. Y, desde luego, señoría, respetando siempre la honorabilidad de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esa es una línea roja que no deberíamos pasar con la frecuencia, con ese carácter tan habitual con el que se pasa, a veces, por parte de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

