<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Corrupción, Seguridad en el trabajo, Ayuda pública, Moralidad de la clase política, Sanidad laboral</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000303</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la imputación a un ex alto cargo de la Junta de Andalucía por parte de la Fiscalía Anticorrupción (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Carmona Ruiz y D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, en relación con la imputación de un ex alto cargo de la Junta de Andalucía por parte de la Fiscalía Anticorrupción, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Rafael Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, otra vez preguntándole por corrupción, otra vez otra pregunta sobre corrupción, otra vez un alto cargo del Partido Socialista imputado por un juzgado. Otra vez. ¿Y cuántas van ya?</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, hemos conocido que ha sido citada al juzgado, como imputada, la Director General de Seguridad y Salud Laboral, por malversación, prevaricación y falsedad de unas ayudas que fueron destinadas a fines distintos a los concedidos. Como el fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué opina el Consejo de Gobierno? ¿Qué opinión tiene el Consejo de Gobierno sobre esta imputación? ¿Qué hace usted, qué piensa usted? ¿Qué va a hacer usted, señor Ávila?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que, en relación a lo que me cuestiona, me plantea, hay que proceder con la mayor cautela, con todo el rigor de la justicia, pero con mucha cautela, señoría, porque los perjuicios luego son irreparables para las personas y su dignidad.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la inocencia es un principio constitucional, y compartirá conmigo que debemos de respetarla, y más en una investigación incipiente, como es esta.</parrafo>
        <parrafo>Por eso también, señorías, en tercer lugar, respeto a los procesos judiciales, a la presunción de inocencia, hasta que las resoluciones judiciales acrediten lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, para usted eso es muy fácil decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Ya le dije en otra ocasión, en la que le hice una pregunta relacionada también con temas parecidos a este, que tiene que hacer algo, que usted no se puede quedar impasible. Ya se lo dijo también algún compañero mío de estos escaños. Usted tiene que tomar partido.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla aquí de la presunción de inocencia, evidentemente. Pero es que usted es el responsable de lo que yo le he definido como una cueva, como un nido de corrupción. Yo le dicho a usted, y se lo vuelvo a decir hoy aquí, que usted está en el meollo de la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no hace nada. Es que son innumerables los casos. Es que no me voy cansar de repetírselos. Es que son los ERE; es que es Invercaria en el juzgado número 16; es que es el Plan Bahía Competitiva; es que son las subvenciones a la formación, la última en Algeciras; es que es la mordida de Mercasevilla, ya condenado; es que son los centros especiales de empleo, los de Granada, los de Sevilla… Es que usted está en el meollo de la corrupción. Es que, le he dicho en otra ocasión, es que ustedes son la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es que tienen imputado al señor Fernández, tienen imputado al señor Guerrero, tiene imputado al señor Tomás Pérez Sauquillo, todos del Partido Socialista. Es que tienen imputados al señor Barberá, al señor Ribera. Al señor Rivas, condenado. Y ustedes ¿qué hacen?</parrafo>
        <parrafo>Usted me responde: «la presunción de inocencia». Y claro, yo le tengo que contestar: «no me lo diga con esa cara». ¿Por qué? Porque algo tiene que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, otra vez, otra imputada, por una concesión de subvenciones que no se fiscalizaron adecuadamente, que se justificaron inadecuadamente, como le viene repitiendo constantemente la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes dicen, como ha dicho una compañera del Consejo de Gobierno ahora, «váyanse a los tribunales». Pero si es que ustedes están todo los días en los tribunales. ¿Se han personado ya en Invercaria? ¿Se van a personar en este caso?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ni bajo el amparo de este Parlamento y la libertad que eso le da le permito que me diga que estoy en el meollo de ninguna corrupción, bajo ninguno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, proceder con la mayor de las cautelas, he dicho, pero no lo digo yo, lo ha dicho el señor Ministro de Agricultura, el señor Arias Cañete. Evocar la inocencia como principio constitucional en el inicio de una investigación, lo he dicho, pero también lo ha dicho la señora Ana Pastor, Ministra de Fomento. Apelar al respeto de los procesos judiciales y la presunción de inocencia, lo he dicho también y la señora Soraya Sáenz de Santamaría, Vicepresidenta del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Todos esos compañeros relevantes de su partido, señoría, todos esos señores y señoras, realizaron hace apenas unos meses estas declaraciones cuando imputaron por el caso Bankia al señor Rato, lo mismo que han vuelto a repetir cuando se ha imputado a un Concejal del Ayuntamiento de Madrid por el caso Arena. ¿Cómo se atreve usted, señoría, después de eso, a soltar por la boca lo que ha dicho? Con la cara que tiene también usted, lo mismo que yo tengo la mía. ¿Cómo se atreve?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, ustedes son especialistas en enjuiciar antes de que lo haga la justicia, pero es que sobre todo son especialistas en que lo que nos aplican a los socialistas no se lo aplican ustedes, y eso lo sabe todo el mundo. En Andalucía eso lo sabe todo el mundo. Así que, si pide respeto, dé usted respeto. Si dice que cree en la inocencia de las personas, demuéstrelo, y si cree que la ley es igual para todos, dígalo y hágalo. Pero, desde luego, apliquemos el mismo trato, ese que ustedes reclaman —los Ministros, los Vicepresidentes del Gobierno de España—..., cuando se imputa a una persona apliquemos el mismo trato a la señora Azorit y no jueguen con la honorabilidad de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

