<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Paro, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000003</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de empleo (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria en el punto cuarto, donde tramitaremos la moción relativa a política general en materia de empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, consecuencia de interpelación.</parrafo>
        <parrafo>A esta moción se han presentado y admitido por la Mesa de la Cámara cuatro enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre su diputado, el señor Molina Rascón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días a todos en esta lluviosa mañana, que tanta falta nos hacía en Andalucía esta agua que está cayendo en esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, al ser la primera vez que me dirijo a todos ustedes desde esta tribuna, manifestarles el honor que para mí significa representar a mi provincia, a Córdoba, en esta Cámara. Porque yo creo en la política, y creo en los políticos, y creo que todos nosotros, todos los que estamos aquí, estamos en este Parlamento para buscar soluciones para los problemas reales de la sociedad. Porque ya sabemos que son muchas las cosas que hacemos y decimos dentro de estas paredes por las que al final hemos escalado hasta ese vergonzoso tercer puesto en la lista de problemas de los ciudadanos. Sí, nos ven como un problema, no como parte de la solución, que es lo que debería ser nuestra única razón de ser y de estar.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta lista, de la que tristemente formamos parte, está encabezada por el más importante problema que afecta hoy día a nuestra sociedad: el desempleo. Desempleo que afecta en nuestra tierra a 1.362.900 personas, 1.362.900 andaluces desesperanzados, que necesitan ver urgentemente en nosotros respuestas. Lo dijo mi compañera, la señora Ruiz-Sillero, en la interpelación que motiva la moción que hoy traemos al Pleno: «No es el momento de peleas políticas, es el momento de soluciones políticas».</parrafo>
        <parrafo>Porque, a mi corto entender, algo no se debe de estar haciendo muy bien cuando tenemos la tasa de paro más alta de España y de Europa. Hay algo que está fallando, y desde que comenzó esta legislatura no he escuchado una sola palabra de autocrítica en esta Cámara por parte de los integrantes del pacto bipartito que sustenta el Gobierno, y hay cosas manifiestamente mejorables, y me remito a lo expresado en la interpelación sobre empleo del Pleno pasado. No se está ejecutando el presupuesto programado para combatir el desempleo; hemos conocido escandalosos casos de fraude en la Consejería de Empleo; de los planes que se han presentado, los datos demuestran que o no se han llevado a cabo o se ha hecho de forma inadecuada. Ahora presentan un plan de choque contra el desempleo que refunde esos fracasados planes de resultados fallidos. No están pagando los compromisos adquiridos con escuelas taller, talleres de empleo, centros de formación; están despidiendo a los ALPE, promotores de empleo, asesores MEMTA, y, por último, esa falta de confianza en Andalucía, que provoca las noticias por las que hemos sido portada en todo nuestro país este verano: asaltos y fraudes.</parrafo>
        <parrafo>Ante esos problemas, más que contrastados por incontestables cifras, desde el Partido Popular traemos con esta moción propuestas, soluciones. En primer lugar, es urgente la firma de un gran pacto social por el empleo que involucre a todos: al Gobierno, a los partidos políticos, a los agentes sociales, a los ayuntamientos, a todos, donde hagamos un diagnóstico certero de la situación y planteemos unos objetivos claros en la lucha contra el desempleo. PSOE e Izquierda Unida lo recogen en su acuerdo de Gobierno, el Partido Popular lo ha venido planteando durante toda la legislatura anterior, siempre, por supuesto, con su rechazo. Al final, llevamos cinco meses de gobierno y no han dado ni un solo paso en la dirección de la agenda de Andalucía por el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hay que garantizar que se ejecutan en su totalidad las partidas destinadas a políticas activas de empleo. Es inadmisible que en los dos últimos años se hayan dejado de ejecutar en esta Consejería más de mil millones de euros —431, en 2010, y 621, en 2011—. Muy importante, el Gobierno debe informar trimestralmente a los grupos políticos de la evolución de los planes de empleo en funcionamiento y de los que pueden poner en marcha en el futuro. Transparencia, ¿no fue la transparencia uno de los pilares del discurso de investidura? Pues vamos a empezar, seamos transparentes. Hace falta evaluación y control, si algo no funciona, o no lo está haciendo como pensamos, pues hay que cambiarlo. En esta situación de emergencia no podemos perder ni un minuto más en planes que no funcionen, porque estamos ya cansados de anuncios a bombo y platillo de planes que se suceden y solapan unos a otros y que generan más frustración que resultados.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, debemos acometer una reforma en la gestión de las políticas activas de empleo, es prioritario optimizar los recursos del Servicio Andaluz de Empleo, eliminando estructuras burocráticas paralelas, duplicidades en programas y gastos innecesarios, porque no se está apostando por la modernización del servicio público de empleo y se mantiene una Administración paralela, en detrimento de un servicio público de calidad. Debemos elaborar un mapa autonómico de la empleabilidad, que potencie las necesidades formativas concretas, según la zona de la que hablemos. Y adecuar, por supuesto, los programas en materia de política activa de empleo a las personas destinatarias.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, otra vez, más transparencia, les recuerdo que es uno de sus principales compromisos: transparencia en la concesión de subvenciones de los distintos programas y proyectos. Proponemos al Gobierno incorporar un marco continuado de evaluación continua y rigurosa de las políticas y programas de empleo, así como establecer procedimientos efectivos de control y seguimiento de los fondos públicos. Señorías, qué menos que dar todas las garantías de control a cada céntimo de euro de dinero público que se gestione en este o cualquier apartado.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, esto no es por decir. La Cámara de Cuentas de Andalucía hace unos meses revelaba un mal uso de fondos y otras anomalías en el programa de formación del plan PROTEJA. También el Plan Integral Bahía de Cádiz es cuestionado por el Tribunal de Cuentas, la única subvención nominativa a cinco comunidades autónomas cuestionada por este tribunal,  poniendo en duda la aplicación de fondos al destino para el que se concedieron. Además, desgraciadamente hemos tenido una Consejería de Empleo protagonista de escándalos y de fraudes sin precedentes, la epidemia general del fraude, que creo que dijo el Vicepresidente Valderas, aquí presente. Fraude en la mitad de los incentivos para la contratación, fraude en incentivos a la contratación de personas con discapacidad, red de tratos de favor en subvenciones para cursos de formación para el empleo, el caso Mercasevilla y, por supuesto, el mayor escándalo de nuestra democracia: el fraude de los ERE. Y es importante que los ciudadanos vean en su Gobierno, en todos nosotros, una reacción contundente ante estos desmanes, por lo que hay que garantizar los procedimientos administrativos necesarios para exigir la total devolución o reintegro de cada céntimo de euro que haya sido indebidamente percibido.</parrafo>
        <parrafo>Es urgente solucionar los impagos que asfixian al sector. Instamos desde esta moción a garantizar el pago urgente de las subvenciones y anticipos vinculados al programa de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo, así como cumplir todos los compromisos en la agilización del pago de las facturas pendientes de cobro de pymes y autónomos. Más de trescientos proyectos de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo están paralizados en toda Andalucía, y más de siete mil desempleados esperando; adeudan cincuenta millones a empresas de formación por cursos para desempleados de anteriores convocatorias —los impagos de la Junta—; tres aseguradoras dejan a mil setecientos prejubilados de buena fe sin sus rentas mensuales.</parrafo>
        <parrafo>También importante: que el Gobierno agilice la ejecución de obras en materias de infraestructuras educativas. El Plan OLA, que antes conocimos como Mejor Escuela y que ahora forma parte del Plan de Choque. Yo espero que, en vez de cambiarle más veces el nombre, se ejecute de una vez por todas.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, mi instituto, el Aguilar y Eslava de Cabra, lleva esperando esas obras desde el año 2002, que se lo prometieron, y todavía no han empezado. Eso sí: visitas de delegados a Cabra y titulares de prensa, una espuerta tenemos. Desgraciadamente, no solo es cosa de mi instituto: más de la mitad de las obras del OLA, aprobadas hace un año, no están aún en fase de construcción y se encuentran todavía en proceso de contratación. Por tanto, sin generar empleo. En un año se ha finalizado una sola obra de las 325 actuaciones previstas.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>También les proponemos cumplir los compromisos de pago con empresas del sector forestal, ya que también incluyen en el Plan de Choque un programa de empleo en materia forestal. Su dotación es de 90 millones; pero, según la Asociación de Empresas Forestales y Paisajísticas de Andalucía, las inversiones del sector forestal andaluz se recortaron un 88% en 2011, y adeudan en este momento casi treinta millones a las empresas del sector.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y muy importante, debemos favorecer pactos territoriales y locales por el empleo, adaptados a las potencialidades y particularidades de los respectivos mercados de empleo y a las demandas de los tejidos productivos locales.</parrafo>
        <parrafo>También priorizar y acelerar los pagos comprometidos por parte del SAE con las corporaciones locales. Los ayuntamientos no han recibido el 75% de las transferencias, que, según los presupuestos aprobados en 2011, deberían recibir.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, todos los plenos he escuchado lo de la mano tendida, pero al final lo que siempre nos encontramos eran puños cerrados. Creo que las propuestas que le he desgranado responden a problemas perfectamente diagnosticados y que tienen que tener una solución seguro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso pido el apoyo de todas sus señorías, porque no podemos ser el problema, porque nuestra obligación es aportar la solución. Pero, claro, para eso, para mejorar, primero hay que reconocer que algo, pues se estará haciendo mal.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les pregunto: ¿Será hoy ese día?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno de posicionamiento a los grupos parlamentarios distintos al proponente, y en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que deberá defender también, además de posicionarse sobre la moción, las enmiendas presentadas y calificadas por la Mesa. Para ello tendrá la palabra su portavoz, la señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, efectivamente, comparezco para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en relación a la moción presentada por el Partido Popular relativa a la política general en materia de empleo; una moción a la que hemos realizado enmiendas y que a continuación paso a pormenorizar en cada uno de los puntos que contiene la presente moción.</parrafo>
        <parrafo>Un primer punto, que insta a un gran pacto social por el empleo, en el que se involucren Gobierno autonómico, partidos políticos, agentes sociales y económicos y las corporaciones locales, con el fin de un diagnóstico y unos objetivos para luchar contra el desempleo. La literalidad parece razonable. Sin embargo, desde el acuerdo de gobierno Partido Socialista-Izquierda Unida, está sobre la mesa y trabajándose un acuerdo económico y social para el cambio de modelo productivo y la generación de empleo. No se trata, por tanto, de diagnosticar la situación de desempleo y la voluntad de crear empleo. Se trata de cambiar el modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, de cambiar el modelo económico y el modelo de producción que nos ha llevado a la situación en la que se encuentra Andalucía en estos momentos, en la que podemos decir que están prácticamente desmantelados los sectores productivos y en el que se ha apostado por sectores especulativos; por lo tanto, sectores efímeros. Y el resultado ha sido cerca del millón doscientos mil desempleados que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decía anteriormente: No se trata solo de un acuerdo social, se trata de cambiar el modelo; un modelo económico social, solidario y sostenible, pero también desde la diversidad y la igualdad de género, que apueste por los sectores estratégicos y endógenos de nuestra Comunidad, que apueste por potenciarlos, y cuyo resultado, de ese apoyo, de la inversión, de la apuesta por el diálogo y por la participación social, ha de ser la generación de empleo y riqueza, con la participación, efectivamente, del Gobierno autonómico, de los agentes sociales y económicos, de los partidos políticos, de las corporaciones locales y, por qué no, también contar con el Gobierno de la Nación. No en vano el 90% de los ingresos de la Comunidad son vía transferencias del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo punto estamos de acuerdo con ustedes. Las partidas presupuestarias en políticas activas de empleo, en todas las materias y en todas las políticas, han de ser ejecutadas; pero convendrán conmigo que en un 57% menos de presupuesto en el año 2012, con respecto al año 2011, en políticas activas de empleo por parte del Gobierno central, un presupuesto, 2012, aprobado en marzo —y ya saben ustedes por qué—, es imposible ejecutar lo que llega a Andalucía, y es por pura lógica. Era de prever, era de prever que no vendría disminuido a la Comunidad que más desempleo tiene en estos momentos; no era de prever que fuese un Gobierno tan cicatero, el Gobierno de España, con Andalucía en materia de políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero vuelvo a insistir: Estamos de acuerdo en el planteamiento general del punto segundo, en cuanto a garantizar que las partidas presupuestarias sean ejecutadas en su totalidad y tengan constancia y reflejo en la liquidación del presupuesto. Evidentemente, recomendaciones de la Cámara de Cuentas, y, por lo tanto, también, yo creo que unanimidad de los grupos parlamentarios a la hora de decidir sobre estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos 3, 5, 6 y 7, referidos a información, evaluación, fiscalización, control y transparencia en cuanto a planes, proyectos y subvenciones en políticas activas de empleo, las compartimos, como no puede ser de otra manera, desde un grupo parlamentario, el de Izquierda Unida, impulsor de las leyes de participación ciudadana y transparencia, en las que se está ya trabajando desde el Gobierno; ese Gobierno social-comunista que ustedes dicen y que, bueno, me gustaría a mí que, efectivamente, y realmente, fuera un Gobierno social-comunista.</parrafo>
        <parrafo>El punto cuarto insta a acometer una reforma en la gestión y ejecución de las políticas activas de empleo, con medidas como optimizar los recursos, eliminar estructuras burocráticas paralelas, duplicidad de programas —gasto innecesario llaman ustedes—, actualizar, reorientar, eficiencia...</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se puede desprender de este apartado, señorías del Partido Popular? Está ahí negro sobre blanco.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están planteando, curiosamente, que los orientadores, que los promotores de empleo, que los ALPE, son figuras burocráticas paralelas, duplicidades y un gasto innecesario. Debería de sorprenderme, pero es el populismo al que nos tiene acostumbrados el Partido Popular. Se hacen garantes de la defensa de los trabajadores y aplican reformas laborales injustas, innecesarias, lesivas y que no generan empleo, y, a la vez —permítanme que me detenga en este apartado—, han estado ustedes jugando con la desesperación de estos colectivos, y esto es lo que nos traen.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, señorías del Partido Popular, desde este grupo parlamentario hemos estado y seguimos intentando ampliar los plazos, para que puedan continuar, porque no hay duplicidades. Y, si lo hubiesen escuchado, sabrían que cada colectivo tiene un cometido, un trabajo a desarrollar, y que ni se pisan ni hay duplicidades de programas, sino cometidos distintos y programas muy diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes no escuchan, ni aquí ni en Madrid, porque les recuerdo que el coordinador de Izquierda Unida, en su calidad de Vicepresidente, junto al Consejero de Empleo, se desplazaron a Madrid a plantear esta realidad a la Ministra Báñez en el mes de julio. A estas fechas, prácticamente en el mes de octubre, tenemos la callada por respuesta, y eso que dijo que era cuestión de unos días. Y es que, además de no escuchar a los colectivos, tampoco parece que entre ustedes se hablen mucho, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿No le han dicho a su compañera que están en juego los puestos de trabajo de ochocientos ALPE, de mil cuatrocientos promotores, de cuatrocientos orientadores; que le va a costar más al Estado pagar el desempleo que les corresponde que transferir las partidas correspondientes a políticas activas de empleo para continuar realizando los programas, tan necesarios en Andalucía en estos momentos?</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al punto 9, el noveno, cuestión del Plan PREPARA, ya saben ustedes que nosotros consideramos tramposo y que va a tener un impacto negativo por ser insuficiente y que va a suponer un retraso en el pago a las familias que se encuentren en situación yo diría que casi de exclusión social. Por eso desde Izquierda Unida vamos a presentar una alternativa al Congreso de los Diputados para que se revise el nuevo Prepara y para solicitar un plan de empleo compensatorio que permita encontrar trabajo con urgencia y sacar a las familias de una posible situación de desempleo. Pero es lo que hay, apenas un 5% es lo que llega del Plan Prepara. Hay un porcentaje de andaluces a los que les va a llegar, y le corresponde, como no puede ser de otra manera, al Gobierno andaluz garantizar que ese dinero se lleve y, por lo tanto, facilitar, facilitar su puesta en práctica.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los puntos 8, 10, 11 y 12, señorías del Partido Popular, totalmente de acuerdo. Hágase, páguese de manera urgente e inmediata, como les gusta a ustedes decir. El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida también quiere la máxima celeridad en los pagos pendientes. Ayer el señor Nieto hablaba de que la situación económico-financiera transversalizaba a todas las instituciones —ayuntamientos, diputaciones, Junta de Andalucía— y hacía un alegato a la responsabilidad, a la conciencia en estos momentos por parte de todos. Llegué a creérmelo. Pero, señorías del Partido Popular, ustedes que se autoatribuyen ser garantes de la responsabilidad y hasta del decoro, ustedes que dicen que son gobierno también de los andaluces desde los ayuntamientos, diputaciones —y es verdad, yo diría que el 50% de los miembros del Grupo Parlamentario del Partido Popular son concejales o alcaldes en la acción de gobierno en el conjunto de Andalucía—, ustedes plantean la carta a los Reyes Magos: páguese ya.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, para que eso sea una realidad, no de manera inmediata pero sí con prontitud, hay que instar al Gobierno de España, hoy en manos del Partido Popular, a transferir la totalidad de las políticas activas de empleo y a la vez que aprueben un plan especial de fomento de empleo agrario para Andalucía, tan necesario hoy para el empleo y el comer de los andaluces y andaluzas que viven en las zonas rurales, que viven del campo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, si realmente han presentado hoy esta moción para que sea efectiva, para que sea posible, insten al Gobierno de España —y en esto sí estoy de acuerdo, que sea de manera inmediata— y apruebe el anticipo solicitado por el Gobierno Andaluz, que no discrimine a Andalucía. Y si de manera conjunta, además, instamos al gobierno de España a cumplir con la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía y transfiera las cantidades que la propia Intervención General del Estado señala como menores inversiones de los años 2008 y 2009 para Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Escobar, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Si lo hacen, si recogen el sentir y la voluntad política del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, podré decir hoy aquí que el Partido Popular Andaluz viene a esta Cámara a buscar soluciones para Andalucía. Si no es así, solo me quedará pensar que en esta mañana han tratado de generar debate en torno a un panfleto propagandístico, sin pensar en las personas, sin pensar en los ciudadanos, sin pensar en nuestra tierra, sus gentes, sus pueblos, sin pensar en Andalucía. Desde la responsabilidad, responsabilidad con mayúsculas, acompañen al Gobierno Andaluz e intercedan en el Gobierno de España, no para conseguir privilegios sino para que se le otorgue a Andalucía lo que en justicia le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario Socialista, para ello tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, en este caso, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el pasado Pleno, el Consejero de Empleo señaló datos muy interesantes de la situación nacional en materia de empleo, que a mí me gustaría señalar por lo importante de los mismos y porque centran en su justa medida el debate. España atraviesa una situación preocupante, especialmente en materia laboral. Los datos en el ámbito del mercado laboral reflejan un deterioro progresivo. Es alarmante no solo el aumento que está experimentando el paro, como hemos visto en los últimos datos del Servicio Público de Empleo Estatal, sino que también es preocupante la caída de la afiliación de la Seguridad Social. La última información en materia laboral pone de manifiesto que en agosto el paro ha aumentado respecto al mes anterior en más de treinta y ocho mil personas y que la afiliación ha disminuido en más de ciento treinta y seis mil personas. Se desprende pues que casi cien mil personas han abandonado el mercado laboral. En un año 500.000 parados más y 600.000 afiliados menos a la Seguridad Social, con una tendencia clara a ir incrementándose tal como el propio Ministerio de Trabajo reconoce.</parrafo>
        <parrafo>Este balance negativo afecta a todas las comunidades autónomas, y no es Andalucía la que arroja peores datos. El paro en Andalucía ha aumentado en 11,6 puntos, por debajo de la media nacional. Hay once comunidades autónomas que registran aumentos del paro superiores a Andalucía: Castilla-La Mancha, 19%; Castilla y León, 18%; Navarra, 17%; La Rioja, 16%. Todas ellas gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Según la Encuesta de Población Activa, la tasa de paro ha alcanzado en España su nivel más alto en la democracia, se ha situado en el 24,6% de la población activa.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos datos ponen de manifiesto, claramente, el fracaso de una decisión del Gobierno de España: la reforma laboral. La reforma no está estimulando la creación de empleo, objetivo por el que se aprobó. Es más, es todo lo contrario, lo está destruyendo, y de paso llevándose por delante muchos de los derechos sociales de la clase trabajadora. Desde marzo de 2012, cuando entra en vigor la reforma, hasta junio, el número de expedientes de regulación de empleo ha aumentado en un 80%, sobre todo, los no pactados, es decir, en los que una de las partes impone su voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí los datos generales. Entremos a valorar en sí la moción que nos presenta hoy aquí el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Solicitan ustedes que el Parlamento de Andalucía inste al Gobierno de la Nación a impulsar la firma de un gran pacto social por el empleo. En este sentido, señalar que ya existe en Andalucía un pacto de similares características. Se trata del VII Acuerdo de Concertación Social, firmado el 24 de noviembre de 2009 entre la Junta de Andalucía y los agentes sociales y económicos más relevantes de la región. La vigencia del presente acuerdo comenzó el 1 de enero de 2010, con una duración de cuatro años. Y no olvidemos que los pactos se cimientan en el debate y no en la imposición, tal como han hecho desde el Gobierno de la Nación con la reforma laboral.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de una ejecución presupuestaria ineficaz y no es cierto. Sirvan los siguientes datos: en 2011 la ejecución presupuestaria en la fase de disposición del gasto del Servicio Andaluz de Empleo llega al 92,71%.</parrafo>
        <parrafo>Piden que se informe trimestralmente a los grupos políticos con representación parlamentaria, y a los efectos sociales y económicos, sobre la evolución de los planes de empleo que están en funcionamiento. En este sentido, señalar que desde el Servicio Andaluz de Empleo se da información periódica de sus actuaciones tanto en la comisión permanente de la que forman parte los agentes económicos y sociales y el ámbito local, a través de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, al igual que en el pleno del Consejo de Administración del Servicio Andaluz de Empleo, que se reúne trimestralmente para dar cuenta de su actividad. En lo que respecta a la transparencia en las resoluciones, debemos recordar que se publican en BOJA todas las resoluciones de concesión.</parrafo>
        <parrafo>Plantean también que se acometa una reforma en la gestión de las políticas activas de empleo, olvidando que la verdadera reforma es devolver lo que se ha restado de los Presupuestos Generales, que ha significado 400 millones de euros menos para los andaluces. Si tan preocupados están, ayuden a exigir al Ministerio de Trabajo que se repongan dichos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Solicitan que se elabore un mapa autonómico de la empleabilidad, desconociendo quizá que la elaboración de dicho mapa es una medida contemplada en el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía. La propuesta de mapa se presentó en la Comisión Permanente del Consejo de Administración del Servicio Andaluz de Empleo, celebrada el 16 de febrero de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Instan a «acelerar la puesta en marcha y a garantizar que se concluyan los procedimientos administrativos necesarios para exigir la total devolución o reintegro de los fondos de ayudas o subvenciones que, con cargo a fondos públicos, hayan sido fraudulenta o indebidamente percibidos», y cito textualmente la moción. En este sentido, me gustaría recalcar que el Servicio Andaluz de Empleo exige, —repito— exige la devolución de las ayudas en todos aquellos casos en los que así lo establece la normativa vigente. Además, ha definido procedimientos de control interno, intensivo, para aquellos programas en los que se ha detectado un mayor nivel de incumplimiento por parte de los beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>A modo de ejemplo cabe destacar el sistema de seguimiento de las ayudas a la contratación indefinida, que consiste en un procedimiento informatizado de control a través del cual comprueba semanalmente si los contratos subvencionados siguen de alta. Hechas las oportunas comprobaciones, se exige el reintegro íntegro de la ayuda a aquellas entidades que no hayan mantenido el contrato subvencionado durante el tiempo establecido por la ley.</parrafo>
        <parrafo>Solicitan que el Gobierno andaluz colabore con el Gobierno de la Nación en la adecuada gestión y el seguimiento del plan Prepara, cuando la verdadera petición a este respecto sería la de restituir la ayuda a miles de jóvenes andaluces que la han perdido con la decisión unilateral practicada por el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un debate serio y riguroso sobre política general en materia de empleo nos puede obviar la errática política económica del Gobierno central, principal artífice de la misma. Solo con ajustes y con austeridad no habrá crecimiento económico, sino que son necesarias medidas de estímulo al consumo, inversiones en políticas activas de empleo, medidas de crecimiento y no subidas del IRPF, del recibo de la luz, del recibo del gas y del IVA, incumpliendo de manera descarada el programa electoral con el que el señor Rajoy se presentó a las últimas elecciones generales.</parrafo>
        <parrafo>Ese, señorías, no es el camino para generar empleo y crecimiento, por lo que nosotros no vamos a apoyar esta moción, porque el problema no puede ser parte de la solución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para cerrar el debate, tendrá la palabra de nuevo el Grupo Parlamentario Popular, el grupo parlamentario proponente. Para ello, de nuevo tomará la palabra su diputado el señor Molina Rascón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en contestación a las enmiendas que plantea el Grupo de Izquierda Unida, pues, señora Martín, lo que lía un poco es que me dice que está de acuerdo con casi todo lo que hemos planteado, pero luego lo tacha de panfleto propagandístico. Y, luego, las enmiendas que nos plantea, como siempre es lo de «y el Gobierno de la Nación, y el Gobierno de la Nación», me recuerda a Marx, aquello de la película, pero de los hermanos Marx, aquella película: «y dos huevos duros, y dos huevos duros».</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, estamos aquí para hablar de Andalucía, estamos aquí para hablar de competencias exclusivas de la Junta de Andalucía, y, aunque ahora esté de moda poner en duda el modelo de Estado, ahora mismo en el que tenemos, que es el de las autonomías, esas competencias las tiene exclusivamente Andalucía, y creo que lo que tenemos es que hablar en esta moción de ellas. Con lo que vamos a hacer otro día otra moción, instamos al Gobierno de la Nación a lo que ustedes quieran. Y dice que no escuchamos a los colectivos, pero, mire, después de reunirnos con los colectivos, yo creo que ellos tienen muy claro quién los ha puesto en la cola del paro, y han sido ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo al final les decía que quería escuchar algo de autocrítica, o que esperaba, la verdad que ya me lo advirtió algún compañero más veterano que yo, que al final a todo lo que planteásemos ustedes siempre van a responder: «No, si ya lo estamos haciendo».</parrafo>
        <parrafo>Yo, en mi candidez de novato en estas lides parlamentarias, y en esa fe, que le decía antes, que tengo en la política y los políticos, que muy al contrario que exasperar y seguir cabreando a la sociedad deberían ofrecer soluciones a sus problemas, la verdad es que esperaba su apoyo en esta moción.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, e insisto, que es que es muy razonable lo que estamos pidiendo: transparencia y control, y la transparencia tiene que empezar aquí, en el Parlamento, y por eso, insisto, hemos pedido al Gobierno que informe a los grupos parlamentarios cada tres meses del funcionamiento y evaluación de los planes de empleo con informe detallado de ejecución presupuestaria, con un análisis de cumplimiento de objetivos. Y yo pregunto: ¿Qué hay de malo en ello? Cuando prometen un plan, no lo presupuestan; cuando lo presupuestan, no lo ejecutan. Eso sí, pasearse por toda Andalucía dando grandes titulares de prensa, titulares que ilusionan a mucha gente, que ilusionan a jóvenes, a mayores, a gente que está en situación muy difícil y que ya, a fuerza de palos, empieza a no creerse cualquier cosa que venga de ustedes y que empiece por la palabra «plan».</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo les pido es que, si algo no funciona, que lo cambiemos. Es de necios seguir insistiendo en algo que no da resultado. Que esto no lo digo yo, que lo dijo Albert Einstein, que era un tío bastante más listo que yo: «Si buscas resultados distintos, no hagas siempre lo mismo». ¿Habrá que intentar otra cosa o nos cruzamos de brazos para que todo siga igual?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, no tenemos el lujo del tiempo para seguir probando sus recetas fallidas con los andaluces, desempleados andaluces que no pueden ser los conejillos de indias de sus planes fracasados. Y después de treinta años no pueden esconder el bulto, algo tendrán que ver en las escandalosas estadísticas, que las tenemos todos, de las que Andalucía es protagonista.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de paro, de casi un 34%, la más alta registrada de España, triplica la media europea. Estamos hablando de 1.362.900 parados, según los datos de la EPA; el 62% de los nuevos parados del segundo trimestre son andaluces, segundo trimestre en el que se han destruido en Andalucía 23.300 empleos; la tasa de paro juvenil alcanza, es que es escandaloso, el 63,37%, muy por encima de la media española; Andalucía es la Comunidad con mayor incidencia del paro en las familias, casi el 20% del total de los hogares andaluces tienen a todos sus miembros en paro, 449.000 hogares con todos sus miembros en paro, 449.200. ¿Y saben lo grave? Que esas cifras que todos manejamos no son solo número y porcentajes, que al final mes tras mes, desgraciadamente, van subiendo sin freno: son hombres y mujeres de nuestra tierra, personas de carne y hueso, con hijos, con padres, personas de carne y hueso con familia que no llegan a fin de mes, que necesitan una respuesta urgente, que necesitan un atisbo de esperanza en que su vida puede ser mejor, en que hay una salida a ese callejón en el que se encuentran inmersos por equivocadas decisiones; jóvenes muy preparados que han pasado años formándose para luego tener que buscarse una oportunidad fuera de nuestras fronteras, mayores que han perdido toda la ilusión, autónomos que han tirado la toalla arruinados por los impagos de las Administraciones. Yo no sé si alguno de ellos, de verdad, estará viendo este Pleno; si lo está haciendo, a veces entiendo el cabreo con todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Así que, vuelvo a insistirles, trabajemos en un gran pacto por el empleo. La concertación social estaba, en 2009 se firmó, y tiene recursos puestos porque no dejan meterse a todos los agentes. Un gran acuerdo es lo que les planteamos entre Gobierno, grupos políticos, organizaciones sociales, económicas, ayuntamientos, diputaciones, todos, un acuerdo de todos, apostando por la creación de empleo. Les ofrezco, de verdad, nuestra voluntad de acuerdo, de diálogo, de sumar esfuerzos. Lo decía ayer mi compañera, la señora Alarcón: «Es que estamos aquí para eso». Y está en nuestra mano, está en la de todos nosotros demostrar que los políticos, de verdad, no estamos aquí para ocasionar ningún problema, sino para buscar su solución, contribuyendo a transformar positivamente nuestro entorno, mejorando la calidad de vida de los ciudadanos y preparándonos para hacer frente al futuro de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Molina Rascón.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate, señorías, y como es costumbre, la votación de esta moción... Aunque, señor Molina Rascón, le ha faltado a su señoría pronunciarse sobre las enmiendas del Grupo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, entonces he sido yo el que no ha percibido sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Como les decía, la votación se pospone al momento de la votación de la primera iniciativa de la tarde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

