<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Legislación escolar, Política educativa, Reforma de la enseñanza, Relación estado-región, Sistema de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000082 9-13/APP-000081</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el impacto en Andalucía de la reforma educativa del Gobierno central (pág. 49).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000082</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el impacto en Andalucía de la reforma educativa del Gobierno central,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000081</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre el impacto en Andalucía de la reforma educativa del Gobierno central,</extracto>
        <proponentes>el Consejo de Gobierno.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, consejera de Educación. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos a continuación al punto siguiente del orden del día: comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que comunicarles —ya lo conocen los portavoces de los grupos parlamentarios— que, por imposibilidad momentánea, la consejera de Presidencia no comparecerá en primer lugar. Esa comparecencia queda pospuesta a la sesión de mañana por la mañana, será al reinicio de la sesión plenaria, a las nueve y media será con dicha comparecencia. Y, por lo tanto, simplemente, como no es una modificación del orden del día, no tengo que someterla a la consideración de la Cámara, pero sí al conocimiento de todas sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos este punto del orden del día con el debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre impacto en Andalucía de la reforma educativa del Gobierno central, presentada por el Grupo Socialista y por el propio Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Para la exposición de esta comparecencia, tiene la palabra, en primer lugar, la consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, saludar el primer año de un pacto de Gobierno que en Andalucía ha permitido que la educación siga siendo la política prioritaria del presidente Griñán, evitando que las políticas educativas de Rajoy, Cospedal o Aguirre se desarrollen en Andalucía como hubiera sido en otro caso y, por lo tanto, con la satisfacción de llevar un año duro de trabajo en defensa de la escuela pública y en contra de los recortes educativos.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, por ello, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista para informar a esta Cámara sobre el impacto que la Ley Orgánica de Mejora de la Calidad de la Educación tendrá en Andalucía de aprobarse por las Cortes Generales.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido ocasión ya de debatir en esta Cámara sobre este proyecto de ley y ya conocen la posición de la Junta de Andalucía que hemos mantenido en las distintas conferencias sectoriales convocadas al efecto. Hoy, una vez que el Ministerio de Educación ha desoído las propuestas realizadas por la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía y el proyecto de ley ya ha sido informado por el Consejo de Estado, con lo cual ya puede iniciar su tramitación parlamentaria, vuelve a ser de interés el debate, pues mucho nos tememos que el ministerio siga adelante con dicho proyecto, cuyas últimas novedades apenas si conocemos por la prensa.</parrafo>
        <parrafo>Informaré, por lo tanto, a este Parlamento sobre el impacto que esta reforma tendrá sobre el alumnado andaluz y sobre la escuela pública andaluza, sin perjuicio de alguna otra cuestión de interés.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el sistema educativo andaluz tiene muchos retos por delante, tiene evidentes fortalezas y también tiene debilidades. La principal fortaleza del sistema educativo andaluz es la equidad. Hemos construido un sistema educativo basado en la calidad y en la igualdad de oportunidades que intenta apoyar la diversidad del alumnado, sus distintas características, para procurarle competencias, progreso y promoción académica.</parrafo>
        <parrafo>Estamos mejorando, como saben, todos y cada uno de los principales indicadores que miden un sistema educativo partiendo de muy atrás, como partía Andalucía. Hay un dato que revela hasta qué punto ha progresado el sistema educativo andaluz y la formación de los andaluces, hasta qué punto este sistema y estas leyes actuales han generado igualdad de oportunidades entre los andaluces y andaluzas. Fíjense que en 1980 tres de cada cuatro niños y niñas de padres sin estudios primarios fracasaban o abandonaban; hoy, tres de cada cuatro consiguen titular. Ese es el dato que demuestra, sin duda, la gran transformación que se ha producido en la formación de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, señorías, la principal debilidad de nuestro sistema es la persistencia de una elevada cifra de abandono escolar, una cifra que ha evolucionado positivamente en los últimos años, pero de la que no podemos estar plenamente satisfechos. En los últimos seis años, el abandono educativo ha descendido diez puntos en Andalucía, pasando del 38,1 al 28,8. Por primera vez hemos bajado del 30%. Hemos pasado de estar a ocho puntos de la media española a solo cuatro puntos. Y tenemos que seguir mejorando esa tasa, pero, como digo, su evolución es positiva y la distancia con España, que parecía estructural, se está recortando sensiblemente.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, que venía siendo la última comunidad autónoma, se ha situado ahora por delante de Baleares y Extremadura. Y, en contra de lo que pudiera pensarse, el comportamiento de otras comunidades autónomas no es de mejora general. Si se comparan los datos del año 2012 con los de 2011, hay comunidades en las que aumenta el abandono: mientras Andalucía mejora casi cuatro puntos, Extremadura empeora 2,6, Galicia empeora 2,3 o Madrid empeora 2,4.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, la reforma educativa del Ministerio de Educación no aporta ninguna estrategia positiva para mejorar el abandono escolar, si acaso pretende maquillarlo al contemplar que los alumnos de formación profesional básica que no obtengan el título de ESO no se contabilizarán como abandono escolar. Es decir, es una ley que quiere mejorar las estadísticas, pero no quiere mejorar el nivel del alumnado. Al ministerio no le preocupa que el alumnado pueda continuar estudiando Bachiller o ciclos formativos, lo que importa es desviar a miles de alumnos a la nueva formación profesional básica, aminorando las cifras de abandono pero sin aumentar las titulaciones de enseñanza secundaria y, por lo tanto, el futuro académico de los alumnos. Son unos objetivos pobres, cuando no perversos, para miles de alumnos andaluces que se contentarán con una acreditación de competencias mínimas que no les conducirá a ninguna parte.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, la LOMCE constituye una verdadera carrera de obstáculos para el alumnado. La sucesión de evaluaciones con consecuencias académicas o reválidas no va a mejorar el rendimiento escolar, no va a mejorar las competencias del alumnado ni su continuidad en el sistema. Resulta obvio que, si se establecen reválidas, es para aprobar a unos y para suspender a otros. Se puede dar el caso de que alumnos con todas las asignaturas aprobadas suspendan la reválida de 4.º de ESO y no puedan conseguir el título: una auténtica barbaridad. El alumnado que no consiga el título de ESO sufrirá desmotivación o un alargamiento de su vida académica, si es que puede pagarla. Un auténtico disparate, una auténtica criba que reducirá nuestras tasas de titulados en secundaria obligatoria, alejándonos de los parámetros europeos.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo podemos decir de la reválida al final de Bachiller. ¿Cuál es su objetivo sino estrechar el camino hacia los estudios superiores? ¿Cuántos alumnos quedarán fuera cada año sin título de Bachiller? Y aun aprobando, ¿cómo afectará en el acceso a las universidades que desaparezca la prueba de selectividad y que cada Universidad invente sistemas para seleccionar al alumnado? ¿Por qué se rompe el principio de igualdad en el acceso a la Universidad, eliminando una prueba común a todo el Estado?</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en este capítulo quiero traer a colación la necesidad que tenemos en Andalucía de mejorar las competencias del alumnado. Andalucía viene participando, mucho antes y mucho más que otras comunidades autónomas, en distintas pruebas internacionales que miden las competencias del alumnado andaluz. PISA es una prueba conocida en la que participan alumnos de secundaria y PIRLS una prueba en la que participan alumnos de primaria. Pues bien, señorías, las pruebas PIRLS han supuesto que por primera vez el alumnado andaluz supere la media española en comprensión lectora, lo cual es muy esperanzador, pues la lectura, como sabemos, es la llave del resto de los aprendizajes. En PISA, señorías, aunque mejoramos algunas competencias y aunque la lectura de este informe siempre se hace ocultando de manera interesada la influencia de los distintos niveles socioeconómicos del alumnado, en general, tenemos que progresar más.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, ¿acaso el modelo de reválida que propone el Ministerio va a incidir positivamente en la adquisición de competencias? La respuesta es no. Los expertos avisan una y otra vez que la enseñanza sometida a este tipo de pruebas va a perder riqueza. Se desatenderán otros aprendizajes, precisamente el de enseñanza por competencias, y volverá una educación de tipo academicista en la que predominarán los contenidos sobre las competencias. Ese no es el camino que señala la OCDE. Los centros educativos corren el riesgo de convertirse en academias preparadoras de exámenes y reválidas, y se empobrecerá la enseñanza como hoy la conocemos y como la define la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, quiero hacer mención también a la segregación temprana.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupa, y mucho, el impacto que esta nueva ley tendrá sobre la vida de miles de alumnos y alumnas andaluces, obligados a escoger, con solo 13 años, entre una asignatura de Matemáticas orientada a bachillerato o una asignatura de Matemáticas orientada a la formación profesional. Una ley que obligará, con solo 14 años, a derivar a alumnos a esa deriva sin fondo que es la formación profesional básica.</parrafo>
        <parrafo>Parece que el nuevo modelo trata de clasificar al alumnado cuanto antes, sin darle oportunidades de enderezar su vida escolar, sin darle margen para madurar, llevándolo a itinerarios rígidos que condicionarán su vida entera para siempre. Y no hay que olvidar que también aquí la OCDE recomienda retrasar la edad de segregación del alumnado y que se continúe con las enseñanzas comunes en toda la etapa obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo he dicho muchas veces, la LOMCE rompe, además, consensos constitucionales, equilibrios entre la escuela pública y la concertada, y abre puertas a la privatización de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>La LOMCE intenta imponer el modelo de Madrid a toda España, un modelo caracterizado por la pérdida de escuela pública y la pérdida de equidad.</parrafo>
        <parrafo>La LOMCE aumenta el tiempo de los conciertos, dando más rigidez a la potestad de programación que la Constitución otorga a las administraciones públicas. La reforma posibilita que los ayuntamientos cedan suelo dotacional a centros de enseñanza que no sean públicos. La reforma pretende introducir la demanda de las familias como un criterio de planificación, mercantilizando la educación y favoreciendo el elitismo y la segregación escolar. La reforma, la LOMCE hará posible la publicación de ranking o clasificaciones de centros que, al menos en las experiencias madrileñas que conocemos, no harán sino ofrecer información sesgada a las familias introduciendo criterios de competitividad y selección del alumnado impropios de la enseñanza entendida como un derecho.</parrafo>
        <parrafo>La reforma, señorías, pretende convertir la escuela pública en un servicio de segunda para los lugares en los que la privada no tenga apetencias, para los barrios con menos índice socioeconómico, para el alumnado con más dificultades. En resumen, la Ley de Educación que se proyecta entrega la educación a las leyes del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, el informe del Consejo de Estado sobre la Reforma es el más crítico que se recuerda sobre una ley de educación en este país.</parrafo>
        <parrafo>El informe del Consejo de Estado viene a decir al Gobierno, en primer lugar, que la ley no goza de consenso, y que merece la pena buscar el apoyo de la comunidad educativa y de las administraciones educativas que en cada territorio administran la educación que ahora mismo están manifiestamente en contra de esa ley.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Estado viene a decir al Gobierno que la ley no tiene una financiación razonable, el Consejo contrapone algunos de los objetivos perseguidos con los recursos insuficientes que se pretenden destinar a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, el Consejo de Estado llama la atención sobre el escoramiento ideológico a posiciones muy conservadoras del proyecto, en concreto, el Consejo de Estado reivindica una asignatura como Educación para la Ciudadanía y cuestiona la intención del Gobierno de respaldar, sin más, la enseñanza que separa a los niños de las niñas, defendiendo las virtudes de la enseñanza mixta y la coeducación, tal y como está haciendo la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, el ministerio debe pensar muy seriamente si sigue adelante con este proyecto de ley, que será el menos respaldado y el menos consensuado de la historia de las leyes educativas, o abrir de verdad un diálogo serio con las comunidades autónomas y la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero recordar que Andalucía ofreció en su día nueve puntos de encuentro alternativos al Ministerio de Educación. Estuvimos trabajando intensamente de una manera constructiva planteando alternativas para no instalarnos simplemente en el no. Queríamos dialogar, queremos dialogar. Estábamos dispuestos a ceder en algún punto para conseguir una reforma que mejorara el actual sistema, como ya lo intentó, por cierto, sin éxito, por parte del Partido Popular, el anterior Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos ha costado mucho esfuerzo y recursos llegar hasta aquí, que Andalucía esté mejorando en todos y cada uno de los principales indicadores educativos.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que el actual marco legislativo puede mejorarse, pero no entendemos este brusco giro de timón que solo va a generar problemas a miles de alumnos y alumnas, a los más débiles, a los de menor índice socioeconómico, una marcha atrás en toda regla. Y claro que hay que mejorar, desde Andalucía entendemos que es necesario mejorar la atención a la diversidad, pero sin abandonar a ningún alumno o alumna en el camino. Entendemos que es necesario seguir extendiendo la cultura de la evaluación como herramienta de mejora, pero nunca como herramienta de selección, de criba, de expulsión, de ranking en el sistema educativo. Creemos que el sistema permite una mayor flexibilidad, pero la flexibilidad debe ser compatible con la igualdad de oportunidades y con la madurez de cada alumnado. Creemos que debemos avanzar en autonomía de los centros pero nunca favorecer que los centros elijan al alumnado y lo seleccione. Entendemos que las familias deben participar más, implicarse al máximo en la educación de sus hijos y no ver mermados sus derechos a participar en los centros de enseñanza. Pensamos que los equipos directivos deben reforzar su papel de dirección, pero sin dar pasos atrás en democracia y sin relegar la función de los claustros y de los consejos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Apoyaremos mejoras en la formación inicial del profesorado, cuya competencia, por cierto, está en manos del ministerio, pero no sembrando dudas sobre su formación, no sobre la base de su descrédito, sino sobre la base de una competencia, fuera de toda duda que hay que mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que la escuela pública no debe debilitarse. Durante décadas en España ha convivido una enseñanza pública fuerte con una enseñanza privada concertada que nunca ha prevalecido sobre la pública con una relación de reconocimiento y respeto mutuo. Cambiar las reglas del juego no beneficia a las mayorías, solo beneficia a las élites. Las leyes de la oferta y la demanda son propias del mercado, no son propias del ejercicio de los derechos, y la educación no es un servicio ni un producto de mercado, la educación es un derecho y los poderes públicos deben garantizarlo en términos de calidad y equidad.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señorías. El Ministerio de Educación no ha prestado la menor atención a las propuestas de Asturias, de Cataluña, del País Vasco, de Canarias y de Andalucía. Cada cambio en el anteproyecto de ley que hemos ido conociendo lo ha escorado más a la radicalidad, lo ha escorado más a posiciones más conservadoras.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que el Gobierno no escucha a los sindicatos mayoritarios de la enseñanza, no escucha a las familias de la escuela pública, y parece que no está dispuesto a escuchar, ni siquiera, al Consejo de Estado. El Gobierno del Partido Popular solo escucha al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>La preocupación de las familias y del profesorado es generalizada. Si sumamos a la LOMCE los recortes que está realizando el ministerio sobre los presupuestos educativos, si sumamos a la LOMCE el endurecimiento de los requisitos para obtener una beca, si sumamos a la LOMCE la restricción que se está imponiendo en las enseñanza universitarias, estamos ante un cambio de modelo que no va a hacer que España o Andalucía mejore sus rendimientos y sus tasas, todo lo contrario, una regresión, una vuelta al pasado, una profunda marcha atrás.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, mucho nos tememos que, de aprobarse esta ley de la discordia educativa, el impacto que tendrá sobre el sistema educativo andaluz sobre la vida presente y futura de tantos miles de andaluces y andaluzas será muy negativa. Por eso, el Gobierno de Andalucía mantiene su oferta de diálogo y de consenso, pero se opone con todas sus fuerzas a esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los distintos grupos parlamentarios corresponde, en primer lugar, el turno al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y para ello tiene la palabra su portavoz, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos a escasas horas del inicio de una huelga general de la enseñanza convocada, por primera vez en la historia de nuestra democracia, en todas las etapas del sistema, desde Infantil hasta la universidad, y con la unanimidad de toda la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Una jornada de lucha para mostrar al Gobierno central del Partido Popular que la comunidad educativa en su conjunto, que las maestras y los profesores, las familias y los alumnos y alumnas rechazamos la política educativa del Partido Popular y su contrarreforma educativa, que, una vez más, volvemos a calificar desde esta tribuna como una contrarreforma antipedagógica, segregadora, antidemocrática, adoctrinadora y mercantilista, que pretende restaurar el modelo educativo franquista, elitista y segregador de antes de los setenta. Una jornada de lucha a la que nuestra organización política muestra su total apoyo y en la que hemos y vamos a seguir participando activamente junto a toda la comunidad educativa y la sociedad civil para garantizar su máximo éxito.</parrafo>
        <parrafo>En el pleno anterior, señorías, ya mostrábamos nuestro análisis de lo que está sucediendo. Estamos ante el final de un ciclo político, ante un modelo político agotado, el cual ya rechazan casi el 60%, concretamente el 58,3%, de los andaluces. Y ante esa realidad la derecha, decíamos entonces, que ya ha comenzado la construcción de su modelo con las múltiples reformas que ha abordado desde su entrada en el Gobierno central. Y de todas esas reformas, señorías, la política de brutales recortes a la escuela pública y la reforma educativa son piezas clave para conseguir su objetivo final, que no es nada más y nada menos que la construcción de un nuevo modelo ideológico, económico, político y social. El Ministro Wert, en un ejercicio, en un nuevo ejercicio de soberbia y de desconsideración, presenta este próximo viernes, el día siguiente a la huelga general en la educación pública, al Consejo de Ministros, el Anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa para su aprobación, lo que consideramos y denunciamos como un verdadero insulto a la comunidad educativa, una provocación y una muestra más de su falta de voluntad para el diálogo y una muestra de su autoritarismo. Presentará el tercer borrador, con unas incorporaciones que aún no conocemos en profundidad, y que a pesar de que pareciera imposible ha empeorado profundamente los dos borradores anteriores, que ya de por sí eran nefastos. Y los empeora este tercer borrador porque gira más a la derecha, por recoger todas las exigencias de los sectores ultraconservadores del Partido Popular, de la jerarquía eclesiástica más integrista y de la patronal española. Yo sé, señorías, que hasta a ustedes les parecen fuertes estas palabras, pero es la dura y cruel realidad. Un tercer borrador que sigue con las mismas deficiencias que el primero, sin diagnóstico previo, sin base científica, contrario a los principales principios pedagógicos vigentes, elaborado a espaldas de la comunidad educativa, porque el Partido Popular solo ha tenido en cuenta las exigencias de la patronal y de la Conferencia Episcopal. Sin financiación y entre brutales recortes a la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, evidencia usted una profunda y reprobable ignorancia por su parte, y le invito a estudiar la Sección de Educación de los Presupuestos Generales del Estado y los últimos planes de recortes y decretos de ajustes. Hasta 7.000 millones de euros recortados en Educación desde que gobierna el Partido Popular, y un plan de recortar, de aquí a 2015, 15.000 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>Un tercer borrador, el que nos presenta el viernes, que dibuja un modelo educativo que rechazamos para el Estado español, y que, señorías del Partido Popular, no estamos dispuestos a permitir que se implante en nuestra tierra, en Andalucía. Queremos que en Andalucía la educación siga siendo un derecho fundamental de las personas, que no se convierta en un bien al servicio del mercado. Queremos educación para formar integralmente a las personas y no para crear trabajadores competitivos. Queremos también que en Andalucía nuestros niños y nuestras niñas vayan a nuestras escuelas con ganas, con ilusión, con alegría, motivados, y que sean felices en nuestras aulas. No queremos que nuestros niños estén sometidos continuamente al miedo, al sufrimiento y a la presión de unos exámenes —las reválidas de Franco— que desde los 8 años van a condicionar su futuro académico, bien porque los orienta hacia un determinado itinerario, bien porque los va a expulsar directamente del sistema educativo. Como ocurre, como muy bien ha expuesto la señora consejera, con la reválida de 4º de ESO. Nos podemos encontrar con niños que aprueben 1º, 2º, 3º y 4º de ESO, que si no aprueban la reválida no tendrán derecho al título de la ESO y quedan casi expulsados directamente del sistema. Queremos una educación en Andalucía inclusiva y que atienda a la diversidad, en la que no se separe y se clasifique a los niños desde los 15 años, en la que no se creen etiquetas de tontos y etiquetas de listos desde los 8 añitos, en la que no se segregue con modalidades educativas con currículos devaluados, como son los programas de mejora y la Formación Profesional básica, a la que irán todos aquellos niños que hayan repetido al menos una vez y tengan dificultades en el proceso de aprendizaje. Queremos también una educación obligatoria completa, que nos permita desarrollar al máximo las potencialidades de nuestros niños y de nuestros jóvenes, una educación básica en la que se estudie tecnología, plástica, música, educación artística, filosofía y, por supuesto, educación para la ciudadanía. No queremos que la educación obligatoria solo sirva para aprender lo básico, para leer, escribir, sumar, restar, multiplicar, dividir y poco más, y para preparar mano de obra barata para un mercado laboral cada vez más precario. Queremos también que en Andalucía los alumnos, las familias y los maestros y profesores participen democráticamente en la vida de las escuelas, no queremos que todo el poder recaiga sobre una sola persona, sobre el director, el cual —y esto lo tienen ustedes muy callado, señorías del Partido Popular—, el cual tendrá competencias y poder para seleccionar incluso el 25% de su personal docente y podrá rechazar a los maestros interinos que procedan de la bolsa si no cumplen el perfil de maestro que él previamente ha definido y ha diseñado. Queremos para Andalucía una escuela cien por cien pública, y mientras tanto, mientras no tenemos esa escuela cien por cien pública, no queremos que los colegios privados formen parte del sistema educativo por definición, no queremos que se amplíe la vigencia de los conciertos de cuatro a seis años, exigimos respeto a la sentencia del Tribunal Supremo en cuanto a los colegios privados que segregan por sexo, y queremos que la escuela concertada siga siendo una escuela subsidiaria de la pública.</parrafo>
        <parrafo>También queremos que nuestras escuelas andaluzas sean escuelas solidarias, y que cooperen entre ellas, no queremos que compitan y que peleen por tener a los alumnos que mejores resultados académicos les den y mejor posición en el ranking le garanticen, y eso le aporte mayor financiación. Queremos que nuestras escuelas estén todas suficientemente financiadas en función de sus necesidades y no de la posición del ranking que ocupen.</parrafo>
        <parrafo>Queremos también que en Andalucía la religión salga de una vez por todas de las aulas. Queremos una escuela laica, libre y crítica, no queremos ni la recatolización de la LOMCE ni adoctrinamientos. Queremos una escuela pública para Andalucía en la que nuestros maestros y nuestros profesores amen y disfruten realizando su tarea de maestro, en la que se encuentren socialmente valorados y reconocidos, una escuela con menos niños por aula y con maestros con mejores condiciones laborales y de estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Las movilizaciones, señorías, que en los últimos meses hemos vivido, movilizaciones además sin precedentes en el ámbito educativo, han obligado al Ministro Wert a retrasar su calendario inicial de gestación del proyecto. Estamos convencidos de que será la movilización unitaria de los jóvenes, de los alumnos, de las familias, de los maestros, de los trabajadores y de la sociedad civil en su conjunto la que consiga detener el plan de destrucción de la escuela pública del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido, y termino, creemos que es necesario y que es urgente un pacto de la gran mayoría social en defensa y por la construcción de la escuela pública, una respuesta conjunta y en bloque para conseguir la retirada inmediata de este anteproyecto, para conseguir la dimisión del Ministro Wert por desmantelar el sistema de la escuela pública, para abrir un proceso y un amplio debate para alcanzar un diagnóstico compartido con toda la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, escuchen a la comunidad educativa, escuchen a la calle, reflexionen y rectifiquen por el bien de este país, por el bien de la paz social.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación interviene el Grupo Parlamentario Socialista. Lo hará en su nombre su portavoz, señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista hemos pedido la comparecencia de la consejera de Educación para hablar de las repercusiones que va a tener la LOMCE, si al final se aprueba, en nuestra tierra, y que yo creo que lo ha explicado perfectamente la consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos en un momento, yo creo, importante. Importante porque se anuncia por parte del Gobierno que es posible que el próximo viernes, día 10, se apruebe el proyecto de ley. Si eso fuera así, yo creo que estaríamos ante un atentado más, una provocación más del Partido Popular, que quiere aprobar un proyecto de ley sabiendo que hace ya algún tiempo está convocada para mañana una huelga del sistema educativo. Una huelga, no olvidemos, que es la primera vez en la historia de España en la que abarca a todos los sectores, una huelga convocada por padres, por sindicatos, por profesores, por alumnos, y también una huelga que afecta también a todas las etapas, desde Educación Infantil hasta la Universidad. Por lo tanto, yo creo que es un hecho más de la prepotencia del Gobierno del Partido Popular, de una provocación a aquellos sectores que han convocado la huelga.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, estamos aquí en..., la forma de actuar del Partido Popular, en hacer una cosa y no solamente no decir y hacer lo contrario, sino hacerla y decir totalmente lo contrario de lo que ha dicho. Fijándonos, en el preámbulo del proyecto de ley dice —hay que leerlo muy bien y no sé si uno está en condiciones a esta hora de decir si es verdad—: «Esta ley es el resultado de un diálogo abierto y sincero, que busca el consenso, enriquecido con las aportaciones de toda la comunidad educativa». Se quedan tan contentos después de escribir esto.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ¿cuál es la realidad? La realidad es que es una de las leyes educativas con menos consenso de toda la historia. Pero esto no es algo nuevo, cada vez —afortunadamente, han sido pocas, han sido dos veces nada más— que el Partido Popular ha ganado las elecciones y ha estado en el Gobierno de España, ha intentado cambiar las leyes educativas y siempre con un rechazo unánime. Ya ocurrió en 2002 con la famosa LOCE, que afortunadamente no se puso en marcha por la llegada al Gobierno del Partido Socialista. Hoy estamos ante una ley, como he dicho antes, que tiene el rechazo de los partidos, de los sindicatos, de los padres, de los alumnos, y algo hasta del Consejo de Estado, como muy bien decía la consejera, que nunca había dicho..., o había hecho un dictamen tan contundente como ahora. Por lo tanto, nosotros pedimos, ante este rechazo, que el Partido Popular no se ampare en su mayoría absoluta y escuche a la mayoría social, escuche a la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Ahora después la portavoz del Partido Popular nos dirá que nosotros traemos aquí una ley para confrontarnos con el Partido Popular. Podemos decir que no, nosotros no traemos esta ley aquí hoy a esta comparecencia como confrontación política. La traemos porque hemos estado trabajando, se ha estado trabajando desde el Gobierno de Andalucía, se ha estado trabajando desde el Partido Socialista para intentar modificarla, para intentar enriquecerla, para hacer mejor la educación. Nosotros queremos una ley que no rompa con la igualdad de oportunidades consagrada en nuestra Constitución, queremos una ley que mejore la calidad pero no a costa de la equidad y de la igualdad de oportunidades, queremos una ley que reduzca la tasa de abandono temprano pero elevando la cualificación del conjunto de la población y no solo la de los seleccionados, y queremos una ley que disminuya el fracaso escolar pero sin expulsar del sistema educativo al alumnado con dificultades. La consejera aquí ha dado los datos de cómo en Andalucía se está trabajando y mañana también habrá ocasión de hablar de evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Con estas premisas de colaboración es con las que se ha venido trabajando desde Andalucía, desde el Consejo Escolar de Andalucía, que en dos permanentes y en un plenario —concretamente, el 25 de octubre de 2012— aprobó una resolución con 42 votos a favor, dos en contra y cuatro abstenciones..., una serie de sugerencias a la LOMCE. Y la consejera ha dicho que también..., que, en esa idea de colaboración, de consensuar una ley que fuera buena para la educación, se ha enviado un documento al ministerio con las nueve propuestas orientadas a la calidad, a la igualdad de oportunidades y a la defensa de la educación pública. Es curioso cómo seis meses después, cuando hemos podido leer el dictamen del Consejo de Estado, todas las propuestas..., la gran parte de las propuestas que venían del Consejo Escolar de Andalucía y de la propuesta que hace la consejera al ministerio para que se incorporen coinciden con las modificaciones que el Consejo de Estado propugna.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo esto, ¿qué es lo que ha hecho el Gobierno del Partido Popular, del señor Rajoy? Ha hecho oídos sordos, ha hecho como que no oye a nadie. Bueno, yo creo que sí, que a alguien sí ha oído al hacer esta ley, ha oído a la Conferencia Episcopal, ha oído a los dueños de los colegios privados y ha oído al ala más conservadora del Partido Popular. Yo creo que después del contundente informe del Consejo de Estado habría que retirar esta ley y consensuarla, porque en pleno siglo XXI no podemos volver a la escuela de los años sesenta del siglo pasado.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que a las barreras económicas del último año —recorte en becas y ayudas, subida del IVA, aumento de las tasas universitarias— añade ahora unas barreras educativas mediante pruebas y reválidas como método para establecer una segregación temprana del alumnado. Lo han dicho tanto la consejera como la portavoz de Izquierda Unida, ya con ocho años, en tercero de Primaria, hay una prueba para los niños en la que se les puede obligar a repetir curso, hay pruebas individualizadas al finalizar la Primaria, con 13 años ya van a tener que elegir matemáticas para una opción..., si van al Bachillerato o van a la Formación Profesional, y hay la reválida final de Secundaria, no solamente para pasar a seguir estudiando Bachillerato sino también para la obtención del título, y una reválida al final de la ESO. Hay pruebas también para acceder a los ciclos formativos medio y superior, y pruebas para el acceso a la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Como veis, un auténtico maratón, una serie de obstáculos que hacen que gran parte de los alumnos se queden en el camino, porque la reválida, señorías, es una vuelta al pasado, a los años setenta, a aquellos años..., los que estamos aquí y tenemos ya una edad nos acordamos de que con 10 años se hacía el ingreso, los que aprobaban iban a Bachillerato, los que suspendían se quedaban en la escuela aprendiendo cultura general, por si alguna vez venía una formación profesional o venía también la posibilidad de incorporarse al trabajo. Y, sobre todo, la reválida supone una desconfianza en el profesorado. He leído un poco hoy..., me costaba trabajo leer lo que decía el ministro Wert en el Senado estos días, que el profesorado es fundamental, importante, en la nueva ley. ¿Cómo se puede decir eso cuando, precisamente, se le quita la autoridad y se pone una reválida para..., que la van a hacer con personal externo, que va a tener mucho más valor que el proceso de evaluación continua? Yo recuerdo también cuando uno era..., estudiaba en Bachiller, en mi colegio, en mi pueblo, colegio libre adoptado, de cuyo nombre no quiero acordarme —que lo ha dicho Marina, no quiero acordarme de ese nombre—, en el que, después de estar todo el año estudiando venían unos profesores de Jerez y nos hacían un examen y ahí el que aprobaba..., que no llegaba al 30%, y el resto pues seguía fuera del sistema educativo. Por lo tanto, nosotros sí estamos de acuerdo en Andalucía con la evaluación, pero con una evaluación como instrumento de mejora pero no de selección de alumnos. Con esa evaluación, como la que se está haciendo en estos días, en la que el 96% de los profesores ha participado.</parrafo>
        <parrafo>Y no es verdad, como dice el Gobierno, como dice el señor ministro Wert, que la segregación es algo que se hace en edad temprana para prevenir el abandono escolar. Los países con mejores resultados en nuestro entorno —precisamente, los países que siempre el Partido Popular pone de ejemplo cuando quiere denigrar a la educación en Andalucía—, como pueden ser Finlandia y Suecia, precisamente los alumnos seleccionan la alternativa a los 16 años, y aquí, precisamente... En Finlandia estamos en una tasa de abandono del 10,3% y en Suiza del 9,7%, mientras que en España los últimos datos están..., del 24,9%. Y no hay duda, cualquier persona con dos dedos de luces sabe perfectamente que a más pruebas y a más dificultades, más repeticiones, y a más repeticiones más fracaso escolar. Concretamente, lo contrario de lo que dice la OCDE, que es la que dice que hay que ir trabajando para eliminar la repetición de curso, hay que ir trabajando para evitar la segregación temprana y posponer la selección hasta la educación media o superior, y también ir trabajando en prevenir sobre la elección de escuelas y no haya segregación.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que favorece la enseñanza privada. Aquí en Andalucía, tenemos que decirlo claro y alto, hay un equilibrio entre la enseñanza privada y concertada, pero nosotros siempre vamos a apostar por la enseñanza pública, una enseñanza pública en la que estamos ya en el 81% de los centros y los alumnos. ¿Qué se hace en esta ley? Se amplían de cuatro a seis años los conciertos. Hay... En la oferta de escolarización se introduce un elemento muy perverso, se dice que habrá que tener en cuenta también la demanda social de las plazas que se piden.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho aquí también que en las nuevas zonas de expansión ya no habrá que ofertar suficientes plazas públicas sino solamente suficientes plazas. Ya, adelantándose a la LOMCE, el Ayuntamiento de Jerez ya le ha dado a una empresa privada terreno público para hacer un colegio.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, el ranking de centros. En la LOE, actualmente, dice que los resultados de las evaluaciones no podrán servir nunca para el establecimiento de clasificación de alumnos o de centros. Esto desaparece...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Menacho, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esto desaparece ahora. Y también los conciertos educativos, que han dado lugar a la enseñanza diferenciada por sexos, que tiene una sentencia del Tribunal Supremo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, dentro de la potenciación de la privada, el distrito único en las grandes ciudades, por lo que se suprime el baremo y los colegios van a poder escoger a los alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una auténtica reforma ideológica para contentar —como decía antes— a la Conferencia Episcopal y a los sectores más retrógrados. La Religión adquiere más peso, tiene la misma carga horaria que cualquier otra asignatura y, además, con una alternativa. Se elimina la Educación para la Ciudadanía, por la que aquí en Andalucía vamos a seguir apostando fuerte, porque creemos que la formación cívica y en valores democráticos es un derecho de todos los alumnos y por eso debe ser una asignatura obligatoria para todos.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley —se ha dicho aquí también— con una escasa dotación económica: 250 millones de euros. Hoy el presidente del Gobierno, al hablar del Pacto de Estabilidad enviado a Bruselas, reconoce que el peso de la educación respecto al producto interior bruto va a bajar en estos años del 4,9% al 3,9%, cuando en Europa, en los países de alrededor estamos ya en el 5,4%. En vez de ir a una convergencia, estamos a una distancia.</parrafo>
        <parrafo>Y el último elemento que quería distinguir es también la pérdida de democracia que significa esta ley. Los consejos escolares, tan importante ahora por la participación de las familias, desaparecen como órganos de gobierno y se van a quedar solamente como órganos consultivos en aspectos tan importantes como la elección del director, la admisión de alumnos, la aprobación del plan de centro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que estamos ante una ley —se ha dicho aquí y lo vuelvo a repetir— que lo que quiere es volver a un modelo antiguo, a un modelo elitista, a un modelo segregador y que favorece a la enseñanza privada. Por eso desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a seguir insistiendo en que se retire esta ley. Pero no solamente vamos a seguir insistiendo, sino también aportando todo lo que podamos aportar para que esta ley, si va al final, se enriquezca y sea una ley para mejorar la educación y no para perjudicarla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, lo hace su portavoz la señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra para posicionar al Grupo Parlamentario Popular en esta comparecencia solicitada por el Gobierno para hablarnos de la reforma educativa en la que estamos trabajando y en la que se está trabajando desde el Gobierno central, y en la que entiendo que los distintos grupos representados en esta Cámara también lo están haciendo en el Congreso de los Diputados, o por lo menos eso sería lo deseable, teniendo en cuenta también, señora consejera, como no puede ser de otra forma, el informe del Consejo de Estado, aunque no sea vinculante, pero, por supuesto, señora consejera, también teniéndolo en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, la duda que se plantea aquí o la primera pregunta que se plantea aquí es si este debate que plantea el Consejo de Gobierno, que lo plantea el Partido Socialista, es para conocer precisamente de primera mano cuál es la aportación que desde la consejería se está haciendo en la conferencia sectorial, como el resto de las comunidades autónomas. Pues no, señora consejera, desde luego, esta comparecencia no se plantea para eso.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que sí, señor Menacho, claro que sí, señor Menacho, el hijo del emigrante, si me lo permite usted. No nos llevemos, no nos llevemos a ningún tipo de engaños: esta comparecencia se plantea desde este Parlamento no para aportar las mejoras que espera de nosotros la sociedad, sino simple y llanamente para confrontar con el Gobierno central. Porque, mire, señora consejera, en el anterior debate de la ley, en el debate de la Ley Orgánica de la Educación del Gobierno de Zapatero, ¿sabe cuántas veces se trajo el debate de esa ley al Parlamento de Andalucía? Tres veces: dos por parte de Izquierda Unida y una por parte del Partido Socialista. Pero, claro, ahí no interesaba confrontar con el Gobierno central, simple y llanamente porque era una ley… no que fuera mejor, que fuera peor, sino simplemente porque el Gobierno era socialista. Ahora sí se trae, y en menos de un año la hemos traído ya cuatro veces.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, en los debates que hemos tenido oportunidad de seguir aquí, desde luego, hemos escuchado verdaderas barbaridades por parte de algún miembro del partido, del bipartito, que, si me lo permiten, ponen de manifiesto y esconden un discurso absolutamente radical sin la crítica que espera de nosotros la sociedad. En esta Cámara se ha puesto de manifiesto el interés de las distintas formaciones que conforman el Gobierno andaluz en buscar la confrontación, en buscar la confrontación con el Gobierno de España y no el interés por propiciar el diálogo y la crítica constructiva. Y la prueba está en que no se traen aportaciones: simple y llanamente, se traen las comparecencias para criticar al Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, señora consejera, podemos estar o no de acuerdo con el tipo de reforma, pero tendríamos que coincidir todos los que estamos en esta Cámara en que, efectivamente, Andalucía y, cómo no, también España necesitan una reforma. Y por supuesto que sí, ese fue precisamente uno de los puntos programáticos del Partido Popular y, precisamente, por lo que los españoles y los andaluces le dieron mayoritariamente la confianza. Por lo tanto, en que España necesita una reforma tendríamos que estar todos de acuerdo, independientemente del tipo de reforma que se quiere.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, yo me voy al título de la reforma…, de la comparecencia, precisamente: «La reforma educativa del Gobierno y su impacto en Andalucía». Y, precisamente, señora consejera, la reforma lo que pretende es lo que el título del anteproyecto sugiere: mejora de la calidad educativa. Porque, mire, ustedes plantean debates sobre la reforma omitiendo cualquier referencia a los resultados de este sistema educativo que se pretende reformar. Y ¿saben por qué? Pues, simple y llanamente porque están instalados en un discurso conformista, utilizando consignas y eslóganes con los que machaconamente intentan enmascarar la cruda realidad de la educación. Ustedes intentan con esos planes convencerse a sí mismos de que hemos progresado educativamente más que nadie.</parrafo>
        <parrafo>Falso, señorías de la izquierda, falso, eso es rotundamente falso. Mejora de la calidad educativa quiere decir reducción del abandono escolar temprano. Mejora de la calidad educativa quiere decir reducción del fracaso escolar, aumento y mejora de la proporción de los estudiantes que obtienen un buen rendimiento, aumento de la empleabilidad de nuestros jóvenes, mejorando precisamente uno de los indicadores que la OCDE marca como una de las grandes debilidades de nuestro sistema, la transición desde la educación al empleo; todo ello, además, en una comunidad en donde la tasa de paro juvenil es diez veces —con el 57%— superior a la media española. Esa es la reforma que el Partido Popular quiere, que el Gobierno pretende y la que el Partido Popular quiere para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Consejería de Educación siempre ha afirmado —y nunca se va a bajar de ese discurso— que Andalucía es el espejo en el que se miran todas las comunidades autónomas de España. Según el PSOE, las comunidades autónomas gestionadas por el Partido Popular son poco innovadoras, segregan a los alumnos, no tienen calidad, recortan gastos… Pero los datos, señoría, los datos ponen de manifiesto esa farsa mantenida durante demasiado tiempo, y, cuando quiera, le reto a que debatamos de ello, porque usted lo sabe, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes mantienen que la LOMCE es poco equitativa. No se han bajado del discurso que realmente esperaba hoy el Partido Popular tanto del Gobierno, como, por supuesto, de los miembros del bipartido: «que expulsan a los alumnos del sistema para que estudien los ricos y para que no puedan estudiar los pobres». Y, mire, no se pueden ser tan demagogo con tan pocas palabras.</parrafo>
        <parrafo>Equidad, precisamente, señora Segura, es que los alumnos no abandonen la formación para que puedan tener todos las mismas oportunidades sociales que los que sí las tienen. Porque, precisamente, las personas que se incorporaron al mercado de trabajo sin formación antes de la crisis han sido los primeros en perderlo y los que más tarde van a recuperarlo, precisamente por esa falta de formación. Ustedes, cuando gobernaban..., cuando en España gobernaba el Partido Socialista, eran conscientes de este hecho, pero prefirieron mirar para otro lado para no hacer frente a la dura realidad que se estaba produciendo: simple y llanamente, una gran generación de jóvenes a los que se ha permitido que sean precisamente engañados por el sistema. Es una de las mayores irresponsabilidades que ustedes han dejado como herencia a este país. Y lo más grave es que persisten en seguir pervirtiendo el sistema. No nos pidan a nosotros, desde luego, que contribuyamos a ello.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, lo verdaderamente segregador y poco equitativo es la excesiva rigidez que persiste en toda la etapa de la educación obligatoria, prestando poca atención a la diversidad y provocando ese desenganche que usted decía del alumno progresivamente del sistema educativo. Pues claro que sí, hay otros países que tienen una tasa de abandono escolar muy por debajo al nuestro, se han dado cuenta precisamente de ese error y han introducido itinerarios mucho antes, a los 11 y a los 12 años. Aquí, precisamente, estamos hablando a los 15.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera y señorías, educar consiste en ayudar a desarrollar las capacidades de los alumnos, y su formación integral para capacitarlos. Pero, mire, es que eso mismo que ustedes critican ahora, es lo que viene recogido explícitamente en la Ley Orgánica de la Educación, del Gobierno de Zapatero, cuando decía que ningún país puede desperdiciar la reserva de talento que poseen todos y cada uno de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora consejera, mire usted, el Partido Popular defiende un sistema público de educación, pues claro que sí defiende un sistema público de educación, y, precisamente porque lo defendemos, queremos mejorarlo para que sea el mejor. Que sea el mejor, pues, si es posible, mejor que la concertada y que la privada, esa que ustedes tanto atacan pero sin la cual no sería posible llevar a cabo toda la oferta educativa en Andalucía, sobre todo por la concertada. Pero la diferencia entre ustedes y nosotros es que queriendo tener el mejor sistema educativo público, queremos dejar libertad a las familias para que decidan cuál es la mejor educación de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, la diferencia entre ustedes y nosotros es que mientras nosotros defendemos todas las opciones educativas, yo les reto a que miren a su bancada, porque la mitad de los hijos de los socialistas que han pasado por esta bancada están estudiando en centros concertados, y, sin embargo, la critican. Esa es la diferencia entre ustedes y nosotros. Lo mismo, lo mismo que cuando critican a la Iglesia y se pegan golpes de pecho deseando ponerse debajo de los palios de los santos. Esa es la diferencia entre ustedes y nosotros, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, Andalucía tiene muchos problemas que no se solventan con repartir portátiles, sin responder...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy viendo el reloj, señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>... con repartir portátiles sin responder a una línea educativa coherente; tampoco con colocar en un centro educativo un cartelito con la denominación de bilingüe sin realizar la planificación, trabajo y tareas necesarios; tampoco aplicando un plan de rendimientos escolares con los que solamente se ofreció pagar a los profesores que aprobaran más. Y, mire, critican las evaluaciones externas, independientes, a la vez que someten a alumnos y profesores a un sistema de pruebas de diagnóstico que saben ustedes que nace viciado para poder argumentar sus propias consignas. Un sistema y unas pruebas de diagnóstico, señora consejera, que todos hemos tenido la oportunidad de tener desde el viernes pasado, antes de que se examinaran, incluso, los propios alumnos, como digo, para sacar ustedes sus propios resultados.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ustedes son, si me permite la expresión, como el perro del hortelano, ni comen, ni dejan comer. Y a ustedes lo que les da miedo es que esas mismas comunidades a las que tanto critican nos aventajen mucho más de lo que ahora lo están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino, no tengo más tiempo, no utilice la confrontación en asuntos relacionados con la educación, de verdad se lo digo, como cortina de humo para tratar de ocultar los resultados tan insatisfactorios y las decisiones erradas de la política educativa de más de treinta años de gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente, por la benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera de Educación, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señora Segura, gracias por su intervención, que ha explicado y ha desarrollado muchos de los argumentos que venimos compartiendo. Estamos totalmente de acuerdo en pedir la retirada de esta reforma, la retirada de la ley, y pedir diálogo. La Junta de Andalucía lo ha pedido en todos aquellos foros institucionales en los que hemos participado, como la sociedad civil y la comunidad educativa lo está haciendo en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, señor Menacho, es verdad, hemos estado ofreciendo diálogo, no nos hemos limitado a criticar sino que nos hemos mojado, hemos llegado a mandar, negro sobre blanco, 9 propuestas alternativas, como digo, con espacios de cesión, sin estar absolutamente instalados en la exclusividad de nuestras ideas, entendiendo que el consenso y la negociación es fundamental para tener unas normas en las que toda la sociedad española se pueda ver reflejada, pero no ha sido posible, y es verdad. Todos lo decimos, ojalá la educación no fuera un campo de batalla civil ni un campo de batalla político, pero, francamente, nunca pensamos, desde luego, en el Gobierno de Andalucía nunca pensamos que Rajoy fuera a resultar más de derechas que Aznar en materia educativa, de verdad, que ya lo era, pero, desde luego, es que esta ley está tan claramente escorada que, en fin, yo comprendo que a muchas de sus señorías del Partido Popular, como les sucede con Gallardón, puede que ni siquiera compartan esta ley, pero, arréglenlo ustedes en su partido y colaboren para que abra un diálogo con el conjunto de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya, encantada de mantener diálogo educativo, hoy y en otras ocasiones, sobre lo que quiera, pero comprenderá que tengo que hacerle algunas matizaciones. Yo sé que a ustedes no les gusta que exista un informe como este, lo intentan combatir por tierra, mar y aire, como todo aquello que es positivo para Andalucía. Siempre que hay un informe que demuestra que algo va bien en Andalucía, ustedes se empeñan en decir lo contrario y, lo cierto es que nosotros no vamos a sacar pecho, como no lo puede sacar el conjunto del país con la mayoría de los indicadores educativos, tenemos mucho camino por delante, pero ustedes no pueden negar la evolución, el camino recorrido, la convergencia que se está produciendo y la velocidad a la que vamos, para cumplir los objetivos de Lisboa. Y, claro, es que necesitan convencer a la sociedad española de que el sistema educativo es un fracaso para poder justificar su reforma, y no es un fracaso, ni el sistema educativo español ni el sistema educativo andaluz. Por favor, yo les pido que dejen de repetir una y otra vez cuestiones que no son verdad. Nosotros no atacamos a ninguna comunidad autónoma, las estadísticas oficiales nos comparan, y durante muchos años Andalucía ha sido la última en fracaso escolar, en abandono educativo. Pero dejen ustedes de repetirlo, porque ya no es verdad, porque comunidades autónomas como Baleares, Castilla-La Mancha, Valencia o Murcia, gobernadas por el Partido Popular, tienen un peor índice de fracaso escolar que Andalucía a día de hoy, y porque comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular como Baleares o Extremadura tienen peor índice de abandono educativo. Reconozcan ese avance que no es un avance del Gobierno, que es un avance del conjunto del profesorado y del conjunto de las familias y del alumnado andaluz, y se lo digo de verdad, revisen ustedes sus argumentarios, los argumentarios que ustedes manejan en educación tienen treinta o cuarenta años, son de antes de cuando gobernaba el PSOE en Andalucía. Por favor, actualicen los argumentarios porque tienen argumentos propios del tiempo político al que nos quiere conducir la LOMCE, exactamente a hace cuarenta años, que es lo que parece que se intenta producir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, claro que hay que mejorar, claro que hemos hecho propuestas. Y es necesario seguir mejorando el sistema educativo, pero, señorías, no vamos a mejorar la educación recortando un punto del PIB en tres años. No vamos a mejorar la educación si el ministerio suprime las partidas contra el abandono escolar. No vamos a mejorar la educación si el ministerio se empeña en contar con menos profesores en España. No vamos a mejorar la educación subiendo la ratio en las aulas. No vamos a mejorar la educación si el ministerio suprime fondos para tecnología en la escuela. No vamos a mejorar la educación si el ministerio suprime la financiación de apoyos y refuerzos en las aulas. No vamos a mejorar la educación si el ministerio deja a los hijos de las familias más humildes sin becas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, señorías, en este debate de la pública y la concertada, ustedes siguen manipulando la información, defendiendo, que yo lo respeto, a la enseñanza privada, y, en su caso, a la concertada, pero no, no, se equivocan, este gobierno no está atacando a la escuela concertada, ni muchísimo menos, quien está cambiando las reglas del juego de manera radical es esa reforma educativa, porque, lo he dicho muchas veces, hay una ecuación: si hay menos niños y hacen falta, hay menos niños en edad escolar y hacen falta menos unidades escolares, ¿ustedes, qué pretenden que solo cerremos unidades de pública? Si esa es la posición del Partido Popular, se suben aquí y lo dicen, queremos que solo se cierren colegios públicos en Andalucía si hay falta de alumnado. Tengan la valentía de decir eso, porque es que la ecuación no tiene otra alternativa: o se suprimen colegios públicos, unidades, o se suprimen unidades en la concertada, o se mantienen los dos con tres niños pagando el doble. Comprenderán que la respuesta que estamos dando es equilibrada, defendiendo un modelo que siempre ha sido de predominio de lo público en Andalucía, con respeto, como digo, a la enseñanza concertada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ustedes no se atreven a decirlo aquí en Andalucía, ya lo hace la LOMCE por ustedes, ya la LOMCE expresa la opinión del Partido Popular en esta materia, introduciendo, como digo, el peligroso criterio de la demanda o de la falsa libertad de elección en la ley. ¿Y de verdad ustedes creen que los madrileños más desfavorecidos tienen hoy más libertad de elección en el distrito único de Madrid? Yo creo que la libertad que ustedes defienden es la libertad de los centros para elegir a los alumnos, la libertad para clasificar, para segregar y para entorpecer el acceso a los estudios superiores a una inmensa mayoría, o a un importante número de alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, no recurra a cuestiones que son demasiado básicas. Verá, en el Partido Socialista hay diferentes creencias, las hay, creencias de todo tipo: podrá encontrar usted católicos, podrá encontrar ateos, podrá encontrar agnósticos, podrá encontrar maneras de vida muy distintas, en mi partido, en el partido que sostiene a esta consejera en el Gobierno, pero la diferencia es que nosotros no le imponemos nuestra manera de pensar ni de vivir a nadie, a nadie.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y solamente creemos, solamente creemos que lo único que se puede imponer es lo que recoge la Constitución Española, exactamente el libro que ustedes van a sacar de la mochila de los escolares suprimiendo la asignatura de Educación para la Ciudadanía, esos son los únicos valores que todos podemos compartir y los únicos que hay que respetar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, voy a ir terminando. Ha sido, no sé si no le ha dado tiempo o lo reservan para mañana, pero, de verdad, señora Martín Moya, lo digo también para mañana, lo que me quedaba por ver: ustedes, que son los reyes de la reválida, los reyes de los rankings, los reyes de la desautorización del profesorado, que cuestionen las pruebas generales de diagnóstico de Andalucía. Yo eso, de verdad, yo espero de verdad que el Partido Popular no estimule la desobediencia civil, espero que no, y que, desde luego, defiendan aquí lo que han hecho en Aragón exactamente hace dos semanas ante una filtración de las pruebas de diagnóstico por quienes intentan sabotearlas absurdamente, porque las pruebas de diagnóstico se basan en la confianza en el profesorado, que dispone de las pruebas quince días antes y que, si quieren hacer trampas en el solitario, cosa que no hacen, no tienen más que abrir los sobres. Luego ha sido una simple y bastante pobre manera de intentar boicotearlo. Y su gobierno, el de Luisa Fernanda Rudi, se filtraron unas pruebas y celebró exactamente como aquí, con un seguimiento en Andalucía del 96% del profesorado que las ha realizado con total normalidad. Así que, de verdad, yo espero que no estimulen esa desobediencia civil, que, bueno, que en este caso, como digo, han sido unas incidencias absolutamente anecdóticas, pese al ruido que a algunos les ha interesado hacer con esas incidencias yendo mucho más allá de la intención, seguramente, de sus convocantes. Por lo tanto, en fin, espero que mañana tengamos más tiempo de hablar de estas pruebas, si es su deseo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino prácticamente ya. Creo que tenemos una oportunidad todavía, tenemos una oportunidad en el foro de reflexión del Gobierno antes de remitir una ley al Congreso de los Diputados, a las Cortes Generales, que es, como digo, la ley que entra con menos respaldo, con más crispación, con más discordia, de todas las que han entrado en el Congreso en toda la historia de la democracia. Escuchen al Consejo de Estado, apuesten por la Educación para la Ciudadanía como defiende ese Consejo, defiendan un presupuesto suficiente para la educación pública, defiendan la enseñanza mixta como dice el Consejo de Estado y, sobre todo, defiendan el diálogo con la comunidad educativa, defiendan el diálogo con la sociedad civil y con las comunidades autónomas en materia de educación. Eso también lo dice el Consejo de Estado, y la mejor manera de hacerlo es retirar la ley y sentarse a dialogar contando con las comunidades autónomas que, como Andalucía, ya lo digo, estamos dispuestos a poner negro sobre blanco nuestras propuestas, estamos dispuestos a ceder para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta ley de la discordia educativa es la ley que solo aplauden los sectores más conservadores de la sociedad española. No cuenta con el respaldo del profesorado, no cuenta con los principales sindicatos de la enseñanza, no cuenta con las asociaciones de inspectores, no cuenta con el favor de las asociaciones de directores, tiene en contra a las asociaciones de padres y madres de la pública, tiene en contra a todas las comunidades autónomas españolas en las que no gobierna el Partido Popular y ha recibido un duro varapalo del propio Consejo Estado. Retiren la reforma, y si quieren diálogo la Junta de Andalucía estará dispuesta a remangarse para que entre todos podamos mejorar la educación y conseguir un marco legal en el que toda la sociedad española se pueda ver reflejada, una sociedad española que pide calidad y pide igualdad de oportunidades, dos conceptos que con su reforma darán y supondrán una marcha atrás irreparable durante décadas para los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

