<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Patrimonio cultural, Protección del patrimonio, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000264</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al traslado en Sevilla del proyecto de Caixafórum (pág. 72).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente y última pregunta, relativa a traslado en Sevilla del proyecto de Caixafórum, del Grupo Parlamentario Socialista y dirigida al Consejero de Cultura y Deporte. Para formularla, tiene la palabra la diputada, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado martes conocíamos la triste noticia de que la entidad La Caixa abandonaba el proyecto Caixafórum que tenía previsto desarrollar en los reales, en las reales atarazanas de Sevilla. Queríamos hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, preguntarle qué valoración hace el Consejo de Gobierno de dicha decisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría. Lo primero que habría que preguntarse es qué hicimos como Gobierno. No nos conformamos solo con comprar al Ministerio de Defensa, en el año 1993, las Atarazanas con una inversión superior a 3,7 millones de euros, sino que invertimos en conservación y restauración hasta llegar a 8 millones de euros. Aceptamos un convenio magnífico, querida Rosa Torres, y para que eso fuera posible hubo que cambiar la ley de patrimonio porque pedían una concesión de uso, no de 50 años sino de 75. ¿Por qué lo hicimos, señorías? Porque podíamos convertir el Caixafórum en el mejor Caixafórum de España. ¿Y por qué hago esta afirmación? Poníamos en valor un espacio histórico de esta ciudad, en pleno corazón de Sevilla, a un tiro de piedra de la Catedral, de la Maestranza, de la Torre del Oro y del Archivo de Indias. Señoría, porque el espacio es único en el mundo, porque ese espacio de Atarazanas tiene un diseño fantástico de Vázquez Consuegra. Porque, además, aseguraba, fíjese, la inversión cultural de cuatro millones de euros durante setenta y cinco años; dicho de otra manera: 300 millones de euros o 50.000 millones de las antiguas pesetas, señoría. Invertimos y cedimos el espacio y resolvimos técnicamente todos los aspectos que eran de nuestra competencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué, qué hicieron otros? Nos encontramos con un alcalde que puso pegas y que no dio las licencias, y eso lo aprovechó la Caixa junto con la crisis para levar anclas, señoría. Nos encontramos con el primer alcalde de la historia de la democracia que pierde una inversión de 25 millones de euros y se pone contento. Señoría, pero no solo se ha ido esto; lo hemos tenido en el Decathlon, lo hemos tenido en su cobardía para acompañarme a defender las inversiones en el Museo de Bellas Artes y en el Arqueológico, que tiene problemas de estructura, o defender la inversión en el Teatro Maestranza que, mientras al Liceo de Barcelona y al Teatro Real se les reduce un 30%, aquí se le pone un 50%, esta es la Sevilla de Zoido, que boicotea los proyectos, señoría, y después se ve engañado, se ve obligado a engañar a los ciudadanos. Fíjese, fíjese en su credibilidad, hace siete días decía el señor Zoido: el Caixafórum no peligra, no hay otro enclave igual como la sede de Reales Atarazanas, únicas en el mundo. A los siete días ha cambiado. Señoría, usted estuvo en la campaña electoral y dijo que la Torre Pelli la iba a destruir, y ahora la pone como referente, como referente cultural. ICOMOS lo niega, su organismo colaborador. Señorías, el señor Zoido es de convicciones profundas, como se ve, pero no definitivas. Lo que pasa es que esto trae, lo que pasa es que esto trae consecuencias, consecuencias que a mí me producen una enorme tristeza como a usted, y las consecuencias son que hasta hace unas horas, señoría, Sevilla contaba con un Caixafórum único y ahora se encuentra con un proyecto sin definir en una torre sin terminar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le confieso que tengo pocas preguntas para usted y muchas para el señor Zoido, que está ausente. Porque, al señor Zoido, lo que le molesta del Caixafórum es esta foto. En octubre de 2009, efectivamente, fueron los socialistas, el alcalde socialista, con una Consejera socialista, la señora Rosa Torres, y el Presidente Griñán, los que impulsaron, efectivamente, ese proyecto de Caixafórum, con una inversión de 25 millones de euros, que iba a rehabilitar un espacio histórico para la ciudad de Sevilla, como son las Reales Atarazanas, y, además, iba a poner al servicio de la ciudadanía, de los ciudadanos y ciudadanas de Sevilla, un espacio cultural abierto. Era un proyecto, un espacio de oportunidad y un proyecto de oportunidad para la ciudad de Sevilla. Y, efectivamente, el martes esa noticia se truncó cuando conocimos la noticia de que parece que esos 25 millones de euros de inversión se esfuman y que ese proyecto se esfuma, y que Zoido, y lo dice El Mundo, no lo dice esta diputada socialista, traslada como un éxito la renuncia de la Caixa a las Atarazanas. ¿Pero qué clase de alcalde se alegra de que se esfumen las inversiones que van dirigidas a su ciudad? ¿Qué clase de alcalde se alegra de que no vengan 25 millones de euros a su ciudad? ¿A qué intereses está defendiendo el señor Zoido? Desde luego, no a los intereses de los sevillanos y sevillanas, porque ya tiene el señor Zoido lo que quería, señor Consejero: un elemento de confrontación con la Junta de Andalucía, que es lo único que le preocupa al señor Zoido, lo único. ¿Y no será que el señor Zoido ha estado desde el despacho de la alcaldía boicoteando este proyecto, frenando este proyecto para que no saliera? Más de un año y medio, señor Consejero, y usted lo sabe bien, en una licencia de obra, y ahora sale con que hay, que se necesita un plan especial que la Junta no exige. ¿No será que el señor Zoido está trabajando para intereses diferentes que no son los de los sevillanos y los de las sevillanas? Y, mire, por ponerle dos ejemplos, dice el señor Vázquez Consuegra, que ha sido el redactor del proyecto, que no hacer Caixafórum en las Atarazanas es un fracaso para la ciudad, pero es lo que dicen los empresarios de la ciudad de Sevilla. Carpetazo a un proyecto histórico. Los empresarios ven el fin del proyecto como otra oportunidad perdida. Nosotros, desde el Grupo Socialista, le pedimos al señor Zoido que se encargue de defender los intereses de los sevillanos y de las sevillanas, y que en este como en cualquier otro proyecto se coloque al frente y a defender los intereses de los que le han votado, que han sido los ciudadanos y ciudadanas de Sevilla, y que no se encargue de boicotear grandes proyectos para la ciudad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado este punto del orden del día, levantamos la sesión hasta las cuatro y media, en que la reanudaremos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

