<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo del orden del día: Declaraciones Institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo del orden del día: Declaraciones Institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los refugiados, Cuestión de Palestina, UNRWA</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000007</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional con motivo del 63.º aniversario de la creación de la UNRWA (pág. 39).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, antes de dar paso a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, voy a dar lectura a la Declaración Institucional que, con motivo del sesentaitresavo aniversario de la creación de la UNRWA, han presentado los tres grupos parlamentarios y someto a la aprobación de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>«El próximo 8 de diciembre de 2012, UNRWA, la Agencia de Naciones Unidas para los Refugiados de Palestina, conmemorará su 63 aniversario de creación, bajo la resolución 302.4.º de Naciones Unidas. En estas más de seis décadas, UNRWA ha trabajado ininterrumpidamente con la población refugiada de Palestina, que en la actualidad supone 5.100.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>»Desde su creación, UNRWA ha gestionado uno de los programas educativos más ambiciosos de Oriente Medio, proporcionando educación primaria universal a más de medio millón de niños y niñas matriculados en 705 escuelas. En sus 138 centros de salud se atienden más de once millones de visitas anuales. Con su programa de servicios sociales, casi trescientas mil personas en situación de pobreza extrema reciben asistencia específica. Administra 49 centros para mujeres, 35 centros de rehabilitación y 15 centros de desarrollo comunitario en todas sus áreas de operaciones, en las que las mujeres, las personas con discapacidad y la juventud, entre otros grupos, gozan de un espacio de encuentro, aprendizaje y fortalecimiento. Además, desarrolla uno de los programas de microcréditos más exitosos de la región, gracias al cual se han otorgado más de doscientas sesenta y cinco mil oportunidades de financiación para microemprendedores, sobre todos jóvenes y mujeres. Esta labor es realizada en un contexto de conflicto prolongado, en el que la situación socioeconómica de la población no deja de deteriorarse.</parrafo>
        <parrafo>»Desde la Segunda Intifada en el año 2000, la población refugiada en Cisjordania ha visto deteriorarse sus medios de vida, ha sufrido un retroceso en sus oportunidades laborales y, como consecuencia de los efectos de la ocupación, enfrenta serias dificultades para su supervivencia y el alcance pleno de sus derechos humanos. No en vano se están viendo progresivamente desposeídos de sus tierras, limitando su acceso a los recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>»Los campos de refugiados están extremadamente superpoblados, sin espacios de ocio o actividad económica suficientes. Las escuelas funcionan a doble turno, limitando la capacidad de los estudiantes para aprender y de los docentes para enseñar. El acceso a los servicios sanitarios está condicionado a restricciones al movimiento que ponen en peligro la vida y el desarrollo de la población. En Jerusalén este, el sistema de permisos para acceder a la ciudad está limitando el derecho a la residencia y a un trabajo digno por los residentes de Cisjordania.</parrafo>
        <parrafo>»El 94% del valle del Jordán y del mar Muerto, fuente de gran número de recursos naturales, está fuera del alcance y acceso de la población palestina como consecuencia de la militarización de la zona por las fuerzas de ocupación. En Gaza, la operación militar «Plomo Fundido», de 2009, dejó más de mil cuatrocientas víctimas mortales y más de cinco mil heridos; causó un total de 181 millones de dólares en pérdidas directas y unos ochenta y ocho millones a largo plazo en el sector agrícola; generó 600.000 toneladas de escombros, con un coste de 44 millones de dólares, y daños por valor de seis millones de dólares en infraestructuras ambientales. Además, desde el año 2007 se ejerce un bloqueo socioeconómico que mantiene a la población en una crisis humanitaria sin precedentes. El 40% vive por debajo del umbral de la pobreza y el 80% depende de la ayuda humanitaria.</parrafo>
        <parrafo>»Mientras se elabora esta declaración institucional, una nueva ofensiva militar, denominada «Pilar Defensivo», está poniendo en peligro la supervivencia de la población civil, especialmente mujeres y niños, y causando serios daños físicos, sociales y económicos a la población, vulnerando sus derechos humanos y el derecho internacional humanitario, que ampara la protección de la población civil en tiempos de conflicto armado.</parrafo>
        <parrafo>»En respuesta a esta situación, UNRWA lleva a cabo multitud de actividades, programas, proyectos e iniciativas en los cuales el Gobierno andaluz, a través de la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional al Desarrollo, ha tomado parte activa desde el año 2009. Así, en los últimos tres años la agencia ha apoyado al programa de salud materno-infantil de UNRWA. La solidaria contribución y el apoyo explícito del Gobierno de Andalucía han permitido que más de cien mil mujeres y noventa y seis mil menores hayan disfrutado anualmente de una completa atención perinatal.</parrafo>
        <parrafo>»Por último, es de destacar en nuestro país la labor desempeñada por la Delegación Andaluza del Comité Español de la UNRWA, con quien también el Gobierno andaluz, a través de la citada agencia y de su Parlamento, e igualmente la sociedad andaluza, han venido colaborando desde su fundación en el año 2005.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo ello, considerando crucial el apoyo a UNRWA como organismo internacional especializado en la asistencia a la población refugiada de Palestina; valorando el carácter humanitario de su mandato y, por tanto, el cumplimiento de los principios humanitarios en toda su labor, imparcialidad, neutralidad, humanidad, independencia y universalidad, y la necesidad de un impulso político para mejorar las condiciones de vida y las posibilidades de paz en la región, se presenta la siguiente declaración institucional.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Uno. Reconocer los esfuerzos desarrollados a lo largo del mandato de UNRWA para contribuir al desarrollo de un futuro digno y al alcance de los derechos humanos de la población refugiada de Palestina.</parrafo>
        <parrafo>»Dos. Instar al Gobierno de Andalucía y a todas sus instituciones anejas a continuar apoyando la acción de UNRWA en el mantenimiento de los servicios a la población refugiada, promoviendo, además, el trabajo de sensibilización y educación para el desarrollo que a través de la Delegación Andaluza del Comité Español de la UNRWA se realizan en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Tres. Exhortar al Gobierno de Andalucía para que, a través de la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional al Desarrollo, o de los estamentos afines a través de los instrumentos de financiación que estime convenientes, continúe apoyando la labor humanitaria que UNRWA realiza con la población refugiada; en concreto, a su programa de salud materno-infantil o a cualquier otro que pudiera ser de interés prioritario para URNWA y su población neta.</parrafo>
        <parrafo>»En Sevilla, a 28 de noviembre de 2012» —y añado de mi parte «día que esperamos que la Asamblea Nacional de Naciones Unidas reconozca el estatus de observador al Estado palestino»—. «Firmado, portavoz del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista y portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

