<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración regional, Cooperación administrativa, Asociación de municipios</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000276</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a líneas prioritarias de cooperación entre el Gobierno andaluz y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. Micaela Navarro Garzón, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Procuren moderarse, señorías, sobre todo con las palabras que se formulan como epítetos dirigidos al interviniente. Me parece que no son muy conformes con aquello que llamaban nuestros mayores la urbanidad y los buenos modales.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Instituciones, con ruego de respuesta oral, relativa a líneas prioritarias de cooperación entre el Gobierno andaluz y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, por el diputado señor Jiménez Barrios, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, para formularles las líneas prioritarias de cooperación con el Gobierno andaluz y la Federación Andaluza de Municipios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las líneas de cooperación son líneas estrechas, vienen desde hace bastante tiempo. Se trata de que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, el Gobierno de la Junta de Andalucía, incluso la federación con el Gobierno de nuestro país, sean capaces de atender a una serie de cuestiones que son esenciales.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el fomento y la defensa de la autonomía local.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la representación y defensa de los intereses municipales en las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la prestación directa, a través de las sociedades que tienen las corporaciones locales, de todo lo que representan los servicios y las administraciones públicas, y la difusión ante las instituciones de cuantas cosas sean necesarias. Pero también conocer los anteproyectos de ley, formular propuestas al órgano competente, relativas a los objetivos y prioridades de los municipios, efectuar a la Consejería competente elementos de acciones, gestiones, en materia de régimen local, efectuar al órgano competente de la Junta de Andalucía las propuestas en materia de cooperación. Por lo tanto, muy amplias, que vienen a significar la necesidad que hay de que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, en un nuevo tiempo político y en un proceso constituyente, siga avanzando en esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso esta Consejería de Administración Local tiene previsto iniciar en breve un procedimiento para la aprobación de una nueva Ley del Consejo Andaluz de Concertación Local que derogue la anterior, para adecuar sus funciones y organización al funcionamiento del marco normativo que exigen hoy los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero miren —termino—, quisiera trasladarles que, al mismo tiempo, lógicamente, la función de la FAMP sigue siendo tremendamente necesaria. No hay ninguna justificación para querer, lógicamente, reventar, con actitudes que mantienen algunas fuerzas políticas, entre ellas el Partido Popular, una organización que tiene que defender el municipalismo, la descentralización político-administrativa, el mayor nivel de competencias y el mayor nivel de colaboración con lo que representa el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso también le digo que hay un nuevo acuerdo político en la FAMP, que esta Vicepresidencia valora positivamente, entre el Partido Socialista, Izquierda Unida, el Partido Andalucista y ayuntamientos independientes, al que yo he pedido que sea capaz de rectificar el Partido Popular y sumarse.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le quiero decir, señor Jiménez Barrios, que mal camino toma la fuerza política que huye de su participación en la FAMP por no presidirla, solo porque quieren dirigirla y controlarla, y mal camino eligen los dirigentes municipales que reniegan de la Federación o les vale solo cuando la presiden, pretendiendo entorpecer procesos de acuerdos democráticos alcanzados por las fuerzas que mayoritariamente representan a los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le agradezco las innovaciones que ha anunciado aquí hoy, de participación de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, ¿no? Y yo creo que no hace falta ahondar mucho en que, efectivamente, es un organismo absolutamente imprescindible para la negociación política y para la representación de los ayuntamientos, ante la Junta de Andalucía, y además, para la propia experiencia personal de todos aquellos que hoy representan dignamente a los ayuntamientos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, además, creo que es un momento oportuno, y que antes hemos oído el discurso catastrofista respecto de los ayuntamientos en Andalucía, de lo que hace el propio Gobierno andaluz, ¿no? Pero hay que recordar para todos que el Gobierno de Andalucía es el único en España que tiene una ley de participación de los tributos de la Comunidad Autónoma por parte de los ayuntamientos. El único, la única comunidad en España. Y, además, que permite también una plena autonomía en su función que representa tan dignamente los ayuntamientos. Hombre, yo creo que ahora es una oportunidad para volver a sentarse las fuerzas políticas y retomar el diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad: ¿Qué ha ocurrido entre estas dos portadas? ¿Qué ha ocurrido para que esta portada del día 21 de octubre de 2012, «el Partido Popular da un portazo a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias»? Señor Zoido anuncia. ¿Y qué ha pasado para que, después, el 28 de noviembre, hace dos días, el PP exija ahora un acuerdo que lo incluya para desbloquear la FAMP? ¿En qué se parecen estas dos portadas, aparte del azul que los caracteriza? No se parecen en nada.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha ocurrido es que una situación provocada, de conflicto interno, del Partido Socialista, es aprovechada para intentar ahora decir lo contrario de lo que se hacía. Eso no es una forma de comportarse en política. Deberíamos tener las fuerzas políticas la lealtad suficiente para comprender que las actuaciones no se pueden aprovechar para sentarse sobre un conflicto e intentar ahora darle la vuelta a una posición de abandono de una institución. Que no es propio del Partido Popular abandonar las instituciones. Eso es de grupos extraparlamentarios y radicales. No se pueden abandonar las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento ahora de retomarlo y respetar los estatutos. No vale decir, cuando le interesa, que la norma se aplique y, cuando deja de interesarle inmediatamente, la norma ya no es de aplicación. Los mismos estatutos que rigen la Federación Española de Municipios son los mismos estatutos que rigen los de la Federación Andaluza de Municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la verdad es que estamos ante un nuevo fraude, ante una nueva voladura controlada de una institución. Son especialistas en hacerlo, van a seguir haciéndolo y espero que ahora reconsideren su actitud y vuelvan a la senda del diálogo y permitan que los estatutos actuales permitan una Presidencia consensuada, pero con los estatutos en la mano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Aplausos</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

