<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000290</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a servicios comunes de los partidos judiciales (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Nieves Masegosa Martos y Dña. Rocío Arrabal Higuera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Justicia e Interior, por el Grupo Socialista en este caso, relativa a servicios comunes de partidos judiciales, la formula la diputada señora Masegosa Martos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, yo creo que esta mañana debemos hablar y tenemos que hablar de los servicios, el servicio público de la Administración de Justicia, que yo creo que es y debe ser el objeto de control a este Gobierno y creo que debemos poner en valor y conocer la realidad de nuestra justicia y de nuestra Administración de Justicia. Y eso, sin duda, nos lleva a afirmar que nuestra comunidad, como en otras muchas cosas, ha sido pionera, en este caso, en la implantación de lo que hoy nos trae en esta pregunta, de los servicios comunes de partidos judiciales. Servicios comunes que tienen como objetivo agilizar el funcionamiento de los órganos judiciales, centralizando la gestión de los procedimientos que son más frecuentes y que está desarrollando día a día nuestros juzgados.</parrafo>
        <parrafo>En estos servicios se realizan trámites que son muy habituales y, sobre todo, que son muy numerosos dentro de un procedimiento normal y ordinario, como son citaciones a los testigos o notificaciones a las partes, trámites de los que depende que sea un proceso rápido o no. Desde luego, los ciudadanos están demandando, nos demandan que resolvamos sus problemas con agilidad y con eficacia. Y desde aquí, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, estamos obligados a dar esa respuesta rápida y necesaria para dar cumplimiento a ese derecho que tienen todos y cada uno de los ciudadanos. Una respuesta que, sin duda, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha puesto encima de la mesa con la implantación de estos servicios, y que se viene a unir a otros muchos esfuerzos que también está realizando la Administración de Justicia, como la modernización de la que tuvimos oportunidad de hablar en un anterior pleno y que, sin duda, también contribuyen y son decisivas para impulsar y agilizar esos procedimientos judiciales que se están tramitando día a día en nuestros juzgados. Son recursos y políticas que pone en marcha el Gobierno de la Junta de Andalucía para dar respuesta real a las necesidades y demandas que son derechos de los ciudadanos en materia de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, consejero, nos gustaría conocer a este grupo parlamentario cuál es la valoración que el Consejo de Gobierno hace sobre el funcionamiento de los 52 servicios comunes que actualmente existen en nuestra comunidad y, sobre todo, cómo van a incidir esos servicios en la puesta en marcha de la nueva oficina judicial y fiscal en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, como usted sabe, efectivamente, y acaba de decir, hay 52 servicios comunes de partidos y de sistemas en Andalucía. Usted sabe que Andalucía fue pionera en la implantación de estos servicios comunes, ello al amparo de lo dispuesto en el artículo 438 de la Ley Orgánica del Poder Judicial. Porque la ventaja que tienen estos servicios comunes es que centralizan y asumen los trámites que son más habituales en el día a día de los juzgados de un mismo partido.</parrafo>
        <parrafo>Contamos, efectivamente, con 52 servicios comunes, de los cuales 45 unidades comunes son de partidos judiciales y siete oficinas de notificaciones y embargos, que están en la mayoría de las capitales de provincia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, del total de las diligencias unipersonales que se practican a través de los servicios comunes, el 75% se ha realizado fuera de la sede del servicio, y el tiempo medio de respuesta en la realización… o la ejecución de la diligencia es de 16,16 días. Como verá, es un adelanto en el tiempo muy importante. Y en cuanto a las diligencias en comisión, el tiempo medio de realización, por ejemplo, de los embargos está en 21 días. Ello da una idea muy clara de cuál es la utilidad de estas unidades. Es más, estos servicios comunes presentan una estructura que es la idónea para servir al modelo, como usted también ha apuntado, de la futura oficina judicial y fiscal en Andalucía. Porque los servicios comunes de partido, que fueron una iniciativa de la comunidad autónoma, permiten avanzar en la línea de la reorganización y redistribución de los recursos humanos al servicio de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, tengo que decirle que no nos cabe duda de que la figura de los servicios comunes que se han venido creando ha resultado una de las piezas esenciales para lograr una más idónea racionalización del trabajo y que ha sido el embrión de lo que será la futura oficina judicial y fiscal en toda la comunidad autónoma, que esperamos empezar a implantar inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, consejero, por la información y, una vez más, reiterarle nuestro apoyo para seguir trabajando por esa Administración de Justicia que tiene que ser un referente y también un servicio público para absolutamente todos los ciudadanos, con independencia de cuál sea su situación económica o cuál sea su condición social.</parrafo>
        <parrafo>Y, de nuevo, venir a agradecerle esa información porque aquí, de nuevo, en el pleno se pone de manifiesto que hay dos formas de hacer política: la de la izquierda, que pone servicios públicos también al servicio de la Administración de Justicia para que todos los procedimientos se tramiten con la misma agilidad, con independencia, como digo, de la procedencia social, del apellido, del dinero, de las partes del procedimiento, y la del Partido Popular, que va a imponer una ley en la que nuevamente privatizará un servicio más, el de la Administración de Justicia, y va a permitir que quien tenga dinero pague para que los trámites de sus procedimientos se tramiten con más agilidad que los del resto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>He de decirle que la propuesta de reforma legislativa del Grupo Popular a mí me recuerda a las antiguas astillas que se pagaban en los juzgados: oficiosamente, se dejaba caer un dinero para que los funcionarios de justicia agilizasen los trámites de este o aquel procedimiento. Pues bien, eso es lo que se pretende: institucionalizar de nuevo las astillas. Me parece… no un atraso, me parece una verdadera salvajada, y así se lo digo. Porque nosotros, desde luego, sí estamos por apostar por un servicio público, y un servicio público diáfano, que se vea todo lo que entra y sale de ese servicio público, especialmente el dinero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

