<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Sector agrario, Política agrícola común, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000286</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reforma de la política agraria común (pág. 75).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta es del Grupo Parlamentario Socialista, relativa a reforma de la política agraria común.</parrafo>
        <parrafo>La formula su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, traemos hoy a esta sesión de control una de las políticas más identitarias que puede observar cualquier ciudadano en torno a las decisiones que desde hace más..., desde los años cincuenta, se han venido tomando en el entorno de la Unión Europea. Es bueno hacer una mirada retrospectiva a qué sucedió allá por los años cincuenta, cuando en una Europa devastada, sin agricultura, con verdaderas dificultades para garantizar la alimentación de los ciudadanos, se decidió hacer una política de esta naturaleza. Y gracias a ella, y al presupuesto de la Unión Europea, ha tenido un enorme impacto, si bien es verdad que cada vez ha tenido menos peso en el contexto presupuestario de la propia Unión. Allá por los años setenta, que marcó el mayor hito económico, el 70% del presupuesto de la Unión Europea se destinaba a la política agraria común. Hoy, en esta Europa de los mercaderes del dinero, donde pocos nos identificamos afectivamente, ni ideológicamente, con esas decisiones, un 38% del presupuesto comunitario se dedica a esta política. Pero además hay que señalar que es la política que en el próximo marco financiero vigente se habrá reducido más, casi un 13%.</parrafo>
        <parrafo>La política agraria común, desde 1962, representa una asociación entre agricultura y sociedad que es un modelo en todo el mundo. Porque pretendía y pretende dos objetivos fundamentales: la mejora de la productividad agrícola y la seguridad alimentaria de 500 millones de consumidores, para que tengan alimentos saludables y de buena calidad, y, de otro lado, garantizar a los agricultores una vida digna y razonable, porque la agricultura no son solo alimentos, es también la comunidad rural y todas las personas que viven en ella, su propia calidad de vida y la calidad del medio natural que sostienen.</parrafo>
        <parrafo>Los 27 países miembros de la Unión Europea cuentan con 14 millones de agricultores, más 4 millones de personas que trabajan en el sector alimentario. Es un sector que, junto al alimentario, supone el 7% de todos los puestos de trabajo de la Unión Europea, y que además genera un 6% de toda nuestra riqueza.</parrafo>
        <parrafo>La política agraria ha sido fundamental para el desarrollo y el mantenimiento del medio rural andaluz. Desde que España se incorpora a la Unión la política agraria ha contribuido a aumentar, sin ningún género de duda, la renta agraria, a conservar nuestro medio ambiente y a generar empleo. Ya en la década de los noventa Andalucía vio cómo gracias a los fondos europeos se mejoraba de forma muy significativa nuestra calidad de vida, y especialmente de las comarcas fuertemente ligadas al campo, y cómo la política también de desarrollo rural ha modernizado nuestras explotaciones, ha mejorado los regadíos, los caminos rurales, y ha mejorado las medidas de prevención, por ejemplo, contra incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>La importancia de las ayudas de la política agraria lo es porque los agricultores gestionan el campo en beneficio de todos nosotros, de los que no lo somos. No solo producen alimento, prestan un bien público al gestionar ese espacio natural, mantener el medio ambiente, y el mercado cuando compra un producto no paga por eso. Así que es razonable remunerar a los agricultores por este servicio que realizan y del que todos salimos beneficiados de la Unión Europea. Cabe señalar que el costo por ciudadano europeo del próximo marco comunitario 2014-2020 será poco más de 30 céntimos por ciudadano y día, o lo que es lo mismo, un gasto menor que el beneficio que cualquier ciudadano tiene al comprar un litro de leche. La política agraria común aporta fondos para garantizar que las comunidades rurales de las regiones vulnerables mantengan una buena salud económica y que no desaparezcan. En definitiva, los agricultores producen lo que los consumidores necesitamos, y lo hacen a un precio asequible, tan asequible que en estos momentos el 15% de la renta de un europeo se destina a alimentación. A principios de los años sesenta el gasto en alimentación medio de un europeo era el 60% de sus ingresos mensuales.</parrafo>
        <parrafo>La política agraria común ha desempeñado un papel fundamental y decisivo en el campo andaluz. Andalucía es una de las regiones europeas más caracterizadas por su peso en la agricultura, con cerca de 10.000 millones de euros de producción agraria, y por cierto por delante de 18 estados miembros de la Unión. Venimos recibiendo un volumen significativo de fondos, en torno a 2.000 millones de euros anuales, tanto entre ayudas directas como programas de desarrollo rural. Además, con una característica especial, que nos hace distintos a otros territorios: tenemos 260.000 explotaciones agrícolas y ganaderas, 17.000 explotaciones forestales y algo más de 5.000 industrias agroalimentarias. El valor medio de nuestras ayudas es muy superior a la media nacional, por cierto, y también a la comunitaria. Hasta 340 euros por hectárea, frente a los 229 de España o los 268 del resto de la Unión. Y esas ayudas suponen el 20% de la renta de los agricultores, y en algunos casos como el olivar alcanzan el 30%.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, ahora que se están negociando las nuevas condiciones de esta política agraria Andalucía tiene que mostrar una posición clara, que es la misma que defienden la inmensa mayoría de nuestros agricultores: mantener el máximo grado posible correspondiente a los 2.000 millones de euros que hemos venido percibiendo y que supone el 3% de todo el presupuesto de la política agraria en el ámbito comunitario. Insistimos en que sería dramática una alineación por abajo, que produciría efectos devastadores para nuestra agricultura y nuestra ganadería. Y por eso nos oponemos rotunda y claramente a la tasa plana o ayuda homogénea, es decir, una ayuda homogénea por hectárea, tal y como plantea Bruselas. Ya el propio ministro de Agricultura, el señor Arias Cañete, ha tenido que desdecirse claramente de un apoyo español a este modelo de incentivo. Y hasta él reconoce ya ahora que el panorama es complicado por la pretensión del comisario europeo de Agricultura de aplicar una convergencia externa entre todos los países, y posteriormente aplicar ese mismo principio dentro de cada país. Y es que, de aplicarse esa convergencia, en España podrán subir las ayudas a sectores que no lo necesitan, y además les quitarán a otros que sí lo necesitan esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Álvarez de la Chica, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... nos oponemos rotundamente a la tasa plana, porque eso supondría, en definitiva, igualar un olivar de Jaén con uno de Gerona, con una estructura productiva distinta y unos niveles de obtención de rendimientos radicalmente distintos. Es necesario que se tenga en cuenta la diversidad territorial y productiva de cada zona.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor presidente, usted y su gobierno deben saber que cuentan con todo el apoyo de este grupo parlamentario para oponerse a la tasa plana y a cualquier modelo que suponga una pérdida de ayudas que repercuta negativamente en nuestro campo y en nuestros agricultores, y a pedir que para el campo andaluz haya un trato justo. Porque el sur de Europa también es Europa. La Europa del norte, señor presidente, no puede mirar al sur pretendiendo mirarla por encima del hombro ni ponernos otra vez de rodillas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Álvarez de la Chica, no sé si se ha dado cuenta de que los economistas..., o mejor dicho, la economía oficial de todo el mundo no habla nunca de agricultura. A lo sumo nos hablan de cosechas que todavía no han sido sembradas. Pero cuando hablamos de agricultura estamos hablando de economía y de economía productiva, de economía real.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, le añado: Andalucía hoy aporta el 25% de la producción agraria de nuestro país. Tenemos, por lo tanto, un sector productivo, primera característica. ¿Con excelentes condiciones ambientales? Sin duda. Pero también con un esfuerzo notable de agricultores y ganaderos, que han invertido año tras año en innovación, en investigación, en diversificación, en sostenibilidad y en eficiencia. Tenemos, en segundo lugar, un sector competitivo, exportamos 7.000 millones de euros anuales, exporta Andalucía, en productos agroalimentarios. En tercer lugar, es un sector con un marcado carácter social, y no solamente por el tamaño o la dimensión de las explotaciones, sino por algo que vengo repitiendo siempre: porque ha contribuido a la fijación, al equilibrio de la población en el territorio, y porque ha servido también para el equilibrio medioambiental. Y no siempre fue así, tampoco, señor Álvarez de la Chica, es verdad. Recordará usted que al principio de nuestra andadura democrática autonómica planteamos una reforma agraria, que tuvo la virtualidad no solamente..., bueno, de poner en evidencia que había grandes explotaciones improductivas, sino sobre todo que teníamos, en el origen, un potencial de riqueza en el sector primario de enorme magnitud. Gracias a ello, y gracias a nuestra incorporación posterior a la entonces Comunidad Económica Europea, la agricultura andaluza ha experimentado una trasformación de la que todos deberíamos sentirnos orgulloso. La PAC ha puesto para nuestro país 2.000 millones anuales, pero también ha supuesto un incentivo para mejorar nuestro sector agroalimentario y para mejorar el desarrollo rural. Un camino que, por cierto, no hemos terminado y que, por lo tanto, es importantísimo lo que vamos a debatir desde aquí, desde este momento hasta final de mes, en donde probablemente se pueda encontrar una posición común sobre la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros apoyamos al Gobierno de España en esta negociación. Estamos también constantemente hablando con Bruselas, porque queremos que esa PAC reúna los requisitos que usted ha dicho. Y quiero decirle, además, también, que lo que estamos viendo, sin embargo, nos preocupa. Nos preocupa porque la propuesta de la comisión originaria, que tenía una buena literatura, se está transformando poco a poco, y me temo que podamos llevar la PAC no tanto a sectores productivos y profesionales como hacia superficies sin vocación productiva.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que queremos y exigimos que se mantenga la actual asignación presupuestaria. Queremos que el sistema de ayudas directas permita mantener la ficha financiera y no genere cambios significativos en el reparto actual entre sectores y territorios. Queremos también que la convergencia interna entre agricultores de una misma región sea transitoria y limite las pérdidas para los agricultores, sin reasignar dando más a quienes menos lo necesitan. Queremos también que las nuevas superficies que puedan entrar en el sistema de ayudas sean limitadas. Y proponemos un pago verde que reconozca la producción integrada que hacemos en Andalucía y que dé facilidades para cultivos permanentes como el olivar. Y queremos también un plan de desarrollo regional que tenga en cuenta las peculiaridades de cada territorio.</parrafo>
        <parrafo>Pero me va a permitir, por último, una reflexión sobre los mercados agrarios, sobre precios y mercados agrarios. He dicho que nuestra agricultura, la agricultura andaluza, es productiva, que es competitiva, que nuestra producción se basa en la seguridad alimentaria, en la innovación, en la calidad, en la protección del medio natural. Nuestra producción, además, está orientada al mercado. Somos, por lo tanto, eficientes, somos competitivos. Pero para ello necesitamos también que se limiten los abusos de posición dominante en la distribución, y se ponga freno a la competencia de países terceros que no respetan ni los cupos asignados ni las condiciones ambientales, sociales y alimentarias que exige la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Los agricultores andaluces quieren precios justos que remuneren su trabajo, pero también que garanticen el relevo generacional y el desarrollo rural. Y esto implica mayor concentración de la oferta y una regulación de la competencia que no sea ciega ante la concentración de la demanda, porque la competencia tiene que mirar no solo si la oferta está más o menos concentrada en un sector como el agrario, sino cómo está concentrada la demanda, exigiendo precios y, además, perjudicando a la cadena de distribución de estos productos.</parrafo>
        <parrafo>Implica, por lo tanto, medidas de regulación de precios. Que no hay que asustarse, sé que la Unión Europea no sigue este camino, pero sé que este camino es imprescindible, porque no estamos hablando de una producción que sea como la de cualquier otro bien o servicio, sino que exige también la remuneración de un bien económico y de un bien social. Por eso pedimos todo lo que le estamos diciendo, porque entendemos que esa PAC que consigamos será buena para Andalucía, será también buena para España y, no lo dude, será también muy buena para la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

