<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Vehículo de dos ruedas, Movilidad sostenible, Peatón, Zona peatonal</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000282</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a programas de movilidad sostenible no motorizada (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y D. Alfonso Rodríguez Gómez de Celis, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Fomento y Vivienda, relativa a programas de movilidad sostenible no motorizada, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Enrique Javier Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, preguntaba por los programas de movilidad sostenible no motorizada. Forman parte de la prioridad de la Consejería y forman parte, lógicamente, de los acuerdos de gobierno de este Gobierno de coalición. Y tienen una partida importante en el Presupuesto de 10 millones de euros, que ejecutaremos a lo largo del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pretendemos conseguir desarrollar son..., la bicicleta como un modo de transporte más, tanto público como privado, y atender a los siguientes objetivos. Consideramos que es importante incorporar a la bicicleta como ese modo de transporte más; impulsar la intermodalidad de la bicicleta con el conjunto del transporte público en todas las escalas territoriales; generar una oferta de recorridos perfectamente conectados, que constituyan una red, de manera que sea útil a los ciudadanos y también útil y que fortalezca el transporte público colectivo con esa intermodalidad.</parrafo>
        <parrafo>Realizar un tratamiento integral del conjunto de vías ciclistas de manera que nos permita homogeneizar las mismas, evitando disparidades de diseño. En este sentido ya estamos abordando la elaboración de la normativa en su construcción y señalización. Desarrollar una política de construcción y mantenimiento de estas vías ciclistas que garantice una adecuada calidad de las mismas, y lógicamente también, seguridad vial. Y lógicamente, pues, esto tiene un trasfondo, como el conjunto del Presupuesto de la Junta de Andalucía, también el presupuesto de la Consejería de Fomento y Vivienda, que es el empleo, porque consideramos que es una prioridad no solamente de este Gobierno, sino una demanda del conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y los potenciales beneficiarios son el conjunto de la ciudadanía. Yo creo que el vivo ejemplo de cómo es posible que la bicicleta sea un instrumento, un medio de transporte, tanto público como privado, útil a los ciudadanos, que potencia la intermodalidad y, por tanto, también, que fortalezca el transporte público colectivo, nos lo da la ciudad de Sevilla. Tiene que ver también con la disminución del consumo energético, con la reducción de emisiones, también con la reducción de ruidos, con el fomento de hábitos de vida más saludables para el conjunto de ciudadanos y ciudadanas, también un objetivo importante de conciencia ambiental, y también hay un elemento importante que es el desarrollo de una actividad turística asociada a esta importante apuesta, por parte de la Consejería de Fomento y Vivienda, con el Plan de la Bicicleta.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, consideramos que el plan será beneficioso para toda la sociedad, a lo que hay que añadir esa alianza con el peatón, que también es un objetivo prioritario y que ayer salió fortalecido, una vez que este Parlamento aprobó una moción, fruto de una interpelación del Grupo de Izquierda Unida, a la Consejería en materia de movilidad sostenible, con esa Carta Europea del Caminar que nos permitirá, efectivamente, pues fortalecer y potenciar toda esa política de movilidad sostenible y esa alianza bicicleta, peatón y transporte público colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Parlamentario Socialista le parece oportuno y relevante volver a traer al Pleno del Parlamento el debate sobre el modelo de movilidad que queremos en Andalucía, puesto que, en la Comisión de Fomento, permanentemente, tenemos que ver cómo el Partido Popular sigue apostando por un tipo de movilidad antigua que no aporta nada al desarrollo sostenible, que perjudica a los trabajadores y que, además, se ha revelado que ha sido un fracaso en la comunidades autónomas en las que ellos han gobernado. No hay más que ver el rescate de las autopistas radiales de Madrid, que iban a ser un gran negocio y que al final han supuesto una inyección de más de doscientos millones de euros de dinero público para salvar la ruina de lo que se presumía que iba a ser un boyante negocio privado.</parrafo>
        <parrafo>En un entorno como el actual, en el que las previsiones económicas apuntan a que la política de austeridad a ultranza que está siguiendo el Gobierno de Rajoy va a traer más paro y más desempleo a España en el año 2013, parece obvio y lógico que desde la Junta de Andalucía y desde cualquier Gobierno con sentido común se apueste por una movilidad sostenible para el transporte público y se pospongan, en la medida de lo posible, por el propio tiempo presupuestario y porque en un entorno de desempleo posiblemente lleve a un mayor uso del transporte público, por una movilidad sostenible que, efectivamente, suponga una ayuda a los trabajadores y una solución a los problemas de movilidad de la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también ha comentado usted el tema del peatón. Y, efectivamente, pasó ayer desapercibido, pero creo que sería importante destacar que se ha instado a la Junta de Andalucía a adherirse a la Carta Internacional del Caminar, que es una carta internacional firmada por numerosas instituciones públicas y que tiene como principios estratégicos, entre otros, incrementar la movilidad integral, diseñar y gestionar espacios y lugares para las personas, mejorar la integración de las redes peatonales, desarrollar una cultura del caminar, y creo recordar, lo tengo delante, que incluso Antonio Burgos, un columnista al que creo que tiene usted cierta afición en sus ratos libres, que me consta que son pocos, llegó a escribir demandando, en el ABC, «carril peatón ya», y llegó a decir, incluso, que le encantaría poder celebrar la semana de la movilidad en Sevilla si se pudiera uno mover por Sevilla. Es una lástima que el jefe de la oposición a tiempo parcial no pueda escuchar estas palabras, e incluso que no haya leído a Antonio Burgos, que me consta que es un referente moral y literario para mis buenos amigos de la bancada de enfrente.</parrafo>
        <parrafo>Celebramos la apuesta por la movilidad sostenible por parte de la Consejería de Fomento; la apoyamos, como no puede ser de otra manera; y nos gustaría que el discurso del Partido Popular se modernizara y que de una vez por todas tuviera en cuenta cuáles son las necesidades reales de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

