<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000011</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al incumplimiento del Estatuto de Autonomía y reforma de las políticas llevadas a cabo por los gobiernos socialistas (pág. 143).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora a la tercera proposición no de ley, relativa a incumplimiento del Estatuto de Autonomía y reforma de las políticas llevadas a cabo por los Gobiernos socialistas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para su defensa, tiene la palabra en nombre de dicho grupo su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, con su venia. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mañana celebramos el 28 de febrero, un día histórico para Andalucía. Y esta celebración va a tener un tono distinto al habitual, porque el Partido Socialista ha decidido radicalizarse y utilizar este 28 de febrero en provecho partidista, para confrontar con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Nunca habíamos llegado, desgraciadamente, a esta situación. Nunca el Partido Socialista se había dejado llevar por esta espiral de radicalidad y desafecto a lo institucional y a lo que realmente tiene que significar un 28 de febrero. Pero ahora el Partido Socialista ha cambiado, en su alianza con Izquierda Unida. Izquierda Unida ha cambiado, también, en su alianza con el Partido Socialista. Han perdido sus valores por tener los sillones del Gobierno. Y ese es el proyecto y el resultado que tenemos, en el día de mañana, y en cómo intentan convertir el día 28 de febrero, precisamente, en un día todo lo contrario a lo que tiene que ser, en un día alejado de la institucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, es verdad, siempre ha querido monopolizar lo que es el 28 de febrero, eso es cierto, pero nunca hasta ahora había estado tan alejado de lo institucional y tan radical. Nunca había utilizado un 28 de febrero como mercancía política para ir a atacar al Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el Preámbulo de nuestro Estatuto queda claro que la personalidad andaluza está construida sobre valores universales nunca excluyentes; sin embargo, ahora Partido Socialista e Izquierda Unida renuncian a esos valores para intentar excluir del todo al Partido Popular, algo inverosímil porque ha sido el Partido Popular quien ha ganado las elecciones autonómicas y quien cuenta con el respaldo de la mayoría de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Día de Andalucía debe ser un día para la unidad, para ver lo que hemos hecho y lo que nos queda todavía por hacer. Debe ser un día para renovarnos de la ilusión de un futuro lleno de esperanza, que podemos construir con lo que tenemos en nuestro Estatuto y en nuestra Constitución. Debe ser un día también para el examen, es un buen momento para que el Gobierno reflexione sobre los errores que ha cometido, para que el Partido Socialista, que ha gobernado aquí durante todos estos años, haga un examen de conciencia, haga una reflexión sobre los errores que ha cometido y sobre todo lo que tiene que hacer, porque ha dejado de hacerlo. Y decía antes renovarnos en la ilusión porque es verdad que la ilusión rebosante de los andaluces en aquellos años impulsó la creación de nuestras instituciones, nuestras competencias, nuestra pasión por trabajar por Andalucía y superar los males endémicos, sociales, culturales y económicos.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Autonomía de 1981 se convirtió en la esperanza de un pueblo deseoso de prosperidad y que siempre vio en la igualdad entre todas las comunidades autónomas su seña de identidad, siempre luchó por esa igualdad. Y hoy, nuestra obligación, señorías, es mirar hacia atrás y ver qué se ha hecho durante todo este tiempo: es nuestra obligación inequívoca. Antes de gritar hacia fuera, como decía nuestro presidente Juan Ignacio Zoido esta mañana, antes de gritar hacia fuera, hay que ver cómo se han hecho las cosas desde dentro: esa es la obligación del Gobierno autonómico, eso también es lo que mandata el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto establece competencias autonómicas en agricultura, desarrollo rural, pesca, energía, agua, educación, universidad, investigación y desarrollo, sanidad, vivienda, obras públicas, medio ambiente, servicios sociales, actividad económica, empleo, transportes, cultura, turismo, juventud, justicia y un largo etcétera de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, durante todos estos años se ha tenido un presupuesto de muchísimo dinero público para hacer efectivas esas competencias y se han conseguido unos resultados lejos de lo que se podían haber conseguido. ¿Se ha gastado bien ese dinero público, más de treinta mil millones de euros en cada presupuesto? ¿Se han ejercido de forma adecuada las competencias? La respuesta es que no. Durante estos treinta años el resultado del Gobierno socialista ha sido desalentador, más que otra cosa, y eso es lo que percibimos todos los andaluces. Los indicadores macroeconómicos y sociales siguen colocando a nuestra tierra en el último lugar tanto de España como de Europa. El enorme volumen de fondos que han dispuesto todos los gobiernos del Partido Socialista, en todos estos órdenes, no ha eliminado el diferencial que hay en la desestructura entre Andalucía, España y Europa.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hemos avanzado, faltaría más, durante treinta años son muchos años, muchos de ellos de bonanza económica, pero desde luego no se han corregido los problemas estructurales que tiene Andalucía. Y lo más sangrante, por ejemplo, es que las políticas de empleo, las que más nos preocupan, han resultado un desastre, desacertadas, cuando no fraudulentas. La forma de proceder de la Junta, especialmente la Consejería de Empleo, con sus métodos, con sus formas, con todo lo que hemos visto durante estos años, ha sido un absoluto desastre. El descontrol del dinero público, desde luego, ha sido un desastre y una responsabilidad del Gobierno de la Junta, y el uso, el mal uso del dinero público ha sido algo que hay que reprochar y que el Gobierno tiene que asumir su responsabilidad política por ello.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra Comunidad, en los últimos treinta años nunca se ha bajado del 12% de desempleo, ni siquiera en los años de más bonanza económica, de más creación de empleo. Aquí hemos estado siempre por encima del 12% de desempleo. ¿De quién es la responsabilidad? Pues de quien tiene las políticas de empleo en sus manos, de quien puede ejercerlas, de quien tiene ese dinero y esos fondos europeos también para desarrollarlos, de quien tiene la capacidad de gobernar, que es quien tiene la obligación de reflexionar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy cuando hay crisis económica, cuando hay muchísimo paro en nuestra tierra, es cuando más se echan en falta esas reformas que tendrían que haber venido de mano del Gobierno de la Junta desde hace mucho tiempo y nunca vinieron. No se puede utilizar el 28 de febrero para arrojar la bandera de Andalucía contra quién, para utilizar la bandera de Andalucía contra quién. Eso es inadmisible, y son ustedes unos irresponsables si lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la bandera andaluza no es para arrojarla contra nadie: es de todos los andaluces, y entre todos los andaluces debemos proteger lo que representa, incluidos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Le proponemos al Gobierno un ejercicio de reconocimiento de la realidad con esta proposición no de ley, que reconozcan lo que no está funcionando y se afanen en corregir los errores. Ese es el mayor homenaje que le podemos brindar al día de mañana, ese es nuestro deber y no vale ningún tipo de excusa. Le proponemos que se reconozca el fracaso, porque así ha sido en las políticas de empleo gestionadas por el Ejecutivo autonómico en estos últimos treinta años; porque el resultado de las mismas es un 36% de desempleo, porque el resultado y la proyección de las mismas son un 65% de desempleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Acordemos todos exigir una nueva forma de hacer las cosas, con más control en la Consejería de Empleo, auditoría en la Consejería de Empleo, un programa de incentivos y contratación, y planes urgentes de fomento del empleo para los jóvenes. Miren las medidas del Gobierno de Mariano Rajoy que han salido en este Consejo de Ministros, estúdienlas, en lugar de hacer tanta confrontación. Miren lo que representa para los jóvenes. Miren la ilusión que da a España. Aprendan de eso, huyan de la confrontación y dedíquense a crear por Andalucía. [Aplausos.] Eso es lo que le pedimos en esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos una profunda reforma, señorías, de las políticas educativas. ¿Por qué? Por los hechos, por lo que hay en Andalucía, por lo que tenemos, porque tenemos la menor inversión por alumno, porque tenemos el mayor índice de fracaso escolar, porque tenemos innumerables problemas en este servicio público tan importante. Querían bilingüismo, lo dijeron, lo dice el Estatuto, pero no lo tenemos, ha sido un fracaso, corríjanlo. Hagamos esa reflexión sin sectarismo, sin ideologías trasnochadas que de nada sirven a las futuras generaciones de andaluces. Y sin permisividades ante los brotes de violencia radical en las aulas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hagamos de la sanidad pública una sanidad eficiente, recuperemos el servicio público de la sanidad, alejémoslo del partidismo político. Y en la manera de gestionar que tienen ustedes, que sigue enrocada en partidismo político, en politización de toda la sanidad, recuperen a los verdaderos profesionales, que los tenemos a montones en la sanidad andaluza, para que este servicio público se ejerza con eficacia. Recuperemos también los aciertos, que los ha habido durante estos treinta años, en materia sanitaria en Andalucía. Recuperémoslos, para hacer que los desaciertos, que los hay ahora, muchísimos, que están atenazando a este servicio público, desaparezcan. Esa es nuestra obligación.</parrafo>
        <parrafo>Reconozcamos aquí la realidad de los incumplimientos estatutarios de su Gobierno en VPO, que ha sido un fracaso; entre el 2008 y el 2011 apenas han ejercido esta competencia.</parrafo>
        <parrafo>Las competencias de justicia que recibimos en 1997 con tanta ilusión y hoy vayan por los juzgados, y mi compañero Juan Ramón Ferreira lo sabe bien. Cuando se va por los juzgados, se dice entre todos los profesionales de la justica que la cosa está igual que en 1997, que no se ha avanzado, y saben ustedes el presupuesto que han tenido en materia de justicia. Ejérzanlo.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que se reconozca aquí, un día antes del 28 de febrero, que ha habido, que hay una gestión muy deficiente en materia de acción social, que ha sido una gran decepción. La Junta no ejerce la Administración social, traspasa a los ayuntamientos servicios que luego no les paga. Esa es la realidad. Y para eso, ¿para qué queremos a la Junta de Andalucía? Porque si lo están haciendo los ayuntamientos y luego resulta que la Junta no les paga, la Junta no está ejerciendo las competencias en materia social. Debe dinero a todas las organizaciones sociales, debe dinero a todos los colectivos, y está destruyendo empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, ¿dónde está la renta básica que pide nuestro Estatuto? Rechacemos aquí en esta proposición no de ley, que aún no está implantada, y pidamos una ley que garantice ese derecho.</parrafo>
        <parrafo>Rechacemos aquí, como antes decía, las políticas desarrolladas por el Ejecutivo con las administraciones locales. Y, señorías, hagamos un gran pacto local, como aquella gran movilización municipal de los años ochenta con el Estatuto de Autonomía. Exijamos que se cumpla el Estatuto en nombre de los que impulsaron la autonomía andaluza de primer orden, en nombre de todos los municipios de Andalucía, centenares de municipios, de todos los colores políticos, que son capaces de asumir ese reto y que son responsables a la hora de gobernar. Ustedes no tienen por qué ir contra sus competencias y no tienen por qué ir contra los servicios públicos que dan.</parrafo>
        <parrafo>Hagamos en materia económica, también, un rechazo de las políticas socialistas en los últimos treinta años, que han desequilibrado nuestro presupuesto y hacen que paguemos todos los días los andaluces 10 millones de euros a los bancos por la mala gestión del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías. Rechacemos las políticas que han dejado caer a los sectores productivos en Andalucía y que nos tienen en un 36% de desempleo. Rechacemos la opacidad del Gobierno a la hora de comunicar los datos de su gestión, porque hay una opacidad absoluta, y todo el mundo lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, hagamos que se cumpla el Estatuto, hagamos que el Gobierno cumpla el Estatuto, que el Gobierno reflexione y que cumpla el Estatuto, que dé un giro a su política y que cumpla con el Estatuto. Este debe ser el espíritu del 28 de febrero: unión y no enfrentamiento, realidad y no ficción, corrección de errores para cumplir los objetivos y no autobombo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los grupos parlamentarios sobre esta iniciativa, tomará la palabra, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y en su nombre, su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. En este Pleno, en el transcurso de los debates, muchas veces se han encontrado con la sorpresa de intervinientes del Grupo Socialista, del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, por el discurso —hablo del contenido, pero también de la forma— que lanzan ustedes desde el Grupo Parlamentario Popular. Así han escuchado a cada interviniente que se ha subido aquí, que ha utilizado términos como «atrevimiento», «provocación», «broma», «surrealista», etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen una técnica, respetable, pero creemos, sinceramente, que hay que desmontarla, denunciarla. Una técnica utilizada por la derecha consistente en lanzar mensajes, constantemente, sencillos, directos. Mensajes, por otro lado, que nunca pueden ser explicados, que nunca pueden ser explicitados en su sentido y alcance, puesto que si fueran explicados en su sentido pleno, en su alcance, caerían en mil y una contradicciones y engaños, como los que encubre esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, el contenido de esta proposición no de ley es el populismo más barato que guía su discurso. Desde nuestro punto de vista, este impacto fácil, esta ironía a raudales, esta manipulación constante les puede servir en el juego político para después aparecer en los medios, pero, sinceramente, no contribuye en nada al avance de nuestra tierra, a la aportación de ideas.</parrafo>
        <parrafo>Hay que reconocer, por otro lado, que para subirse aquí y hacer algunos de los discursos que, por ejemplo, hemos escuchado esta tarde hay que tener valor, hay que tener arrojo, y yo no sé si algún tratamiento que evite que la sangre se suba a los carrillos, que evite que la carcajada surja de la boca al explicitar los discursos que ustedes explicitan. Y, efectivamente, tan solo el título de esta proposición no de ley es una auténtica provocación: «Incumplimiento del Estatuto de Autonomía y reforma de las políticas llevadas a cabo».</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, en los tres primeros párrafos..., porque, además, el señor Rojas, portavoz del Grupo Popular, estimado por mi parte, lleva hablando unos días del espíritu del 28-F, de la concordia que significa el 28-F. En primer lugar, habría que recordar la historia, y nosotros nos negamos a admitir esta revisión que hace el Partido Popular del 28-F, un 28-F que lo idealiza con un año, el 1980, de unidad, de todo un pueblo deseoso y esperanzado en la autonomía. Es verdad que fue un sentimiento y una aspiración ampliamente compartida, pero no es menos verdad que había sectores que iban en otra dirección. El centro, la derecha en nuestra tierra, no tenía esa unidad ni tenía esa aspiración. El centro y la derecha de Andalucía decían no al autogobierno, decían no al Estatuto. Decían: «Andaluz, este no es tu referéndum». Pueden preguntárselo al diputado Javier Arenas. Y ustedes manipulan la historia y obvian, además, que la conquista de la autonomía andaluza, si algo la caracteriza, fue la calle, fue la movilización de todo un pueblo, del pueblo andaluz, por conquistar su autonomía, y que el año 1980 venía precedido de otra fecha igualmente relevante, trascendente para la conquista de la autonomía, que es el 4 de diciembre de 1977, que, incluso, incluso, le costó la sangre a ciudadanos sencillos que participaban en esas movilizaciones, como el malagueño Manuel José García Caparrós, que, por fin, mañana va a ser reconocido en el acto institucional de la Junta. Por lo tanto, no podemos compartir esa versión rosa, del Sálvame que ustedes quieren lanzar, del 28 de febrero y de la lucha del pueblo andaluz por la conquista de su autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de que hoy más que nunca debemos concebir el autogobierno como una fuente para solucionar los problemas y no como un camino de confrontación. Andalucía debe de anteponer el interés partidista. ¿Eso es lo que hacía el insigne andaluz, señor Montoro, Ministro de Hacienda y Administración Pública, poniendo a parir la solvencia de nuestra tierra? No creemos que sea lo que hiciera. Y, además, ¿cómo quieren que hoy más que nunca profundicemos en el autonomismo si ustedes aparte de la política recentralizadora, quitándole competencias a las comunidades autónomas, en la actualidad están manteniendo el Estatuto de Andalucía sesgado, cortado por la asfixia financiera, cuando ustedes saben que nuestra capacidad de autogobierno está siendo lastrada a través de esa asfixia económica, de los recortes que están poniendo, porque el 85% de nuestros ingresos, igual que el de cualquier otra comunidad autónoma, dependen del Estado español?</parrafo>
        <parrafo>Y dicen: «Como están comprobando los andaluces, el pacto de Gobierno entre socialistas e IU-CA es una reiteración de lo de siempre, un empecinamiento en el camino equivocado...». ¿Qué estudios tienen ustedes que confirmen esa comprobación por parte de los andaluces? ¿Son las encuestas que están publicando últimamente? Porque no parece que vaya en ese sentido la intención de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que proponen —entenderán que no se lo vamos a aprobar—, nos parece un tanto kafkiano que ustedes quieran desarrollar las políticas de empleo cuando se nos ha recortado por parte del señor Rajoy el 52% de los ingresos que teníamos en políticas de empleo, 800 millones de euros en políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de la educación y de la sanidad, pero en educación nos han quitado el 33% y en sanidad el 23%, en sanidad y programas sociales.</parrafo>
        <parrafo>¿La LOMCE hace lo que ustedes plantean aquí en ese proyecto del Ministro Wert? Comenzamos esta legislatura con 7.000 millones de euros menos para educación y salud en todo el Estado español, y tienen ustedes, ustedes, comprometidos con la Unión Europea, con la troika, en torno a catorce mil millones menos en sanidad y educación en este país hasta el año 2014. ¿Y quieren que se haga todo esto?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo quieren que mejoremos la sanidad? Usted ha dicho que se cuente con los profesionales y que la profesionalidad es lo primero. ¿Eso qué quiere decir, que vendamos los hospitales? ¿Vendemos los centros de salud a la iniciativa privada como han hecho en otras comunidades autónomas?</parrafo>
        <parrafo>Hablan de la rehabilitación de viviendas. Hombre, a nosotros nos gustaría, ya sé que no puede ser, pero que reconocieran en algo los esfuerzos que ha hecho el Consejo de Gobierno por abrir esas oficinas de asesoramiento, los desahucios que se han logrado parar aquí. Que no clamen a su partido para que dejen de asistir a esos suicidios que estamos viendo y dejen de cooperar con la banca y que se nos pida aquí que se haga política de viviendas cuando tenemos el 79% menos de transferencias en políticas de rehabilitación de viviendas por parte del Estado, pues, hombre, es que es muy sangrante, señor Rojas, es muy sangrante.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de la dependencia, algo que antes sosteníamos al 50%, y que el Estado ha recortado, ha retirado a Andalucía el 20%; de manera que ahora el 70% lo pone la Comunidad Autónoma andaluza y el 30% el Estado. Por cierto, con un decreto de suspensión de la ley, de impedimento de que se asimilen más dependientes al sistema actual.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de la asfixia financiera que sufren las corporaciones locales. Hemos tenido ya muchos debates sobre las corporaciones locales, pero exigir su financiación, cuando ustedes tienen un informe que van a cambiar, como de la noche a la mañana, lo que es la planta local en este país y no, precisamente, para bien, parece muy contradictorio. El déficit no lo va a cumplir ni el Gobierno del señor Rajoy, a pesar de que tiene el mayor nivel de endeudamiento permitido de todas las administraciones de este país. No lo va a cumplir ninguna comunidad autónoma. Andalucía parece que lo tiene que cumplir para que se cumpla ese precepto que ustedes aprobaron, el 135 de la Constitución, todo para la banca.</parrafo>
        <parrafo>En fin, hablan de una ley de transparencia. Son muchos los puntos. Hoy, en este Pleno, se ha hablado de la Ley de Transparencia, de la Ley de Participación. Se está elaborando... Y, bueno, si hablamos de transparencia... Yo que sé, es que es un tremendo punto negro donde ustedes gobiernan. Está bien que se pida, pero ahí el diputado que intervino anteriormente hablaba de hechos y obras. Bueno, hechos y obras, vayamos a los hechos y obras.</parrafo>
        <parrafo>En fin, no voy a robarles más tiempo. Yo siempre he defendido la legitimidad no solo del Grupo Parlamentario Popular, sino de cualquier grupo parlamentario para presentar este tipo de iniciativas. Mi compañero Ignacio García dice que son «iniciativas río», porque van arrastrando con todo lo que se encuentran. Yo digo que en vez de una PNL parece una PNXL, porque abarca todo. Tienen esa legitimidad, pero eso no va a obviar la obligación del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida de denunciar su demagogia, su continua manipulación y el desprecio a la democracia, que, por cierto, nos hace pensar que su apuesta, la apuesta del Grupo Popular, por el actual Estatuto de Autonomía, no fue sincera, y que lo único que buscaban era evitar el desgaste ya sufrido por su falta de voluntad autonomista, como se vio en el año 1980.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, ustedes son unos extremistas, unos radicales de derecha, y es nuestra obligación confrontar con sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Socialista. Para fijar su posición tomará la palabra su portavoz, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, para celebrar que mañana hace treinta y tres años que ganamos el referéndum del 28-F, nos presenta el Partido Popular, aquí su portavoz dice una cosa, pero cuando uno se lee la iniciativa, se da cuenta en realidad lo que piensan, y lo que han plasmado, en definitiva, no es más que una orgía de negativismo y una apoteosis del catastrofismo que, como siempre, es lo único que sabe hacer la derecha en Andalucía. Cada vez que llega el 28-F le sale todo lo que tienen en las tripas, todos los fantasmas, y ese día en el que no acudieron a la cita con la historia que tenía el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pues muy bien, muchas gracias, muchas gracias, señor Rojas, señorías del PP, porque esto nos permite recordar algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Primero, que el referéndum del 28-F de hace treinta y tres años estaban: en un lado, el PSOE, el PC, el PSA, los sindicatos de clase, otras fuerzas progresistas y de izquierdas que pedían el sí; y enfrente, el centroderecha de España y de Andalucía, la UCD y Alianza Popular, que son el Partido Popular de hoy, el Gobierno central de entonces —como está contra Andalucía el Gobierno de ahora—, y los sectores más reaccionarios, que entonces pedían el no, la abstención, no ir a votar, o el voto en blanco. Esta es la primera cuestión, que quiero que recordemos y que aprovecho, por su iniciativa, para recordar.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cosa que recordamos también que, por un lado, estaba Rafael Escuredo recorriendo Andalucía y pidiendo el sí, y defendiendo a Andalucía, y por el otro lado, las cuñas tremendas de Lauren Postigo con ese «Andaluz, este no es tu referéndum, si vas a votar, si vas a votar, vota en blanco».</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, y lo mejor de todo, recordamos que la mayoría del pueblo andaluz ese día se puso en pie, fue a votar, votó por el sí y ganó el referéndum a pesar de la derecha, a pesar de Alianza Popular, a pesar de la UCD, a pesar de lo que hoy es el Partido Popular, [aplausos], para salir del atraso, del analfabetismo y del subdesarrollo que había sufrido Andalucía por siglos de abandono, y para estar en España en pie de igualdad con las nacionalidades históricas y con todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, mañana, y después de mañana, y en lo que queda, porque parece que no quieren rectificar, cuando en las calles y en las instituciones democráticas de nuestra tierra se defiendan los intereses de Andalucía, la derecha, la de hoy como la de ayer, ni estará ni se le espera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías del PP, por esta iniciativa. Efectivamente, están en su derecho de seguir viendo a Andalucía como dejan escrito en la propuesta que ahora debatimos, sigan viendo a Andalucía a través de las gafas negras de su propia frustración y de su propio fracaso político. Comprendo que tiene que ser muy duro para ustedes tener que reconocer que, treinta y tres años después, la única Comunidad Autónoma de España que sigue teniendo el presidente del mismo partido político, que no ha cambiado, la única, es Andalucía. Han cambiado todas las demás, pero Andalucía no. Yo comprendo que eso tiene que ser muy duro para ustedes, pero háganle, háganle la digestión, se comprende su mala bilis, se comprende que no le hayan hecho la digestión al 28 de febrero, y que todavía no perdonen al pueblo andaluz que siga sin darles su confianza, su cariño y su apoyo, que les nieguen una y otra vez el Gobierno, y si no lo cogieron ahora, ¿cuándo lo cogerán? Yo comprendo que es muy duro para ustedes, pero, por favor, no insistan en definir a Andalucía y en describirla como el infierno resumen de todos los males sin mezcla de bien alguno. No sigan negando el pan y la sal al esfuerzo que el pueblo andaluz ha hecho con su gobierno, que ha elegido libremente, y que ha protagonizado un cambio histórico sin precedentes, a su pesar, en modernización de las infraestructuras y de nuestra economía, en las libertades individuales y colectivas, en los derechos sociales, en la igualdad de oportunidades, a las que, por cierto, siempre ustedes se opusieron, aquí y en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>No apoyaron la Ley del Derecho a la Educación, ni la Ley General de Sanidad, ni la Ley de las Pensiones no Contributivas, ni el Plan de Empleo Rural y el subsidio agrario para los jornaleros del campo andaluz, siempre olvidado, ni la paridad en el acceso de hombres y mujeres al Parlamento y a las instituciones democráticas; zancadillearon la Expo del 92; ridiculizaron el Ave Madrid-Sevilla; votaron en contra de la Ley del Aborto y la recurrieron al Constitucional, y, lo mismo hicieron con la ley de matrimonios entre parejas, personas del mismo sexo. Se opusieron a la investigación con células madres. Este es el recorrido de estos treinta y tres años de la derecha de aquí y de allí, de la Andalucía y de la de España, y, desde luego, en cuanto Aznar llegó al poder, agravio y castigo para Andalucía: 400.000 andaluces no reconocidos en el censo, recortes en las inversiones del Estado, recortes en los fondos de cohesión, porque los andaluces no habían querido votar a Aznar, al PP y a la derecha. Y todo eso como ahora, que vuelven a caer en el mismo error con la derecha andaluza ahí sentada, exhibiendo un silencio cómplice o cobarde. Y eso es lo que hace que el pueblo andaluz no los quiera, y eso es lo que hace que, treinta y tres años después, las encuestas sigan diciendo, sigan diciendo que no se fían de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, tienen derecho a presentar la iniciativa que quieran. Ahora bien, lo que ya no es presentable, lo consideraría y lo considero una provocación, es que el primer párrafo de esta propuesta diga textualmente, el PP dice: «Los andaluces ganamos nuestro derecho a un autogobierno pleno en el referéndum del 28-F y confirmamos nuestra aspiración legítima a una autonomía de primera con la aprobación del Estatuto de Autonomía». Tendrían que haber escrito al final: «con nuestro voto en contra».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>«Ganamos, ganamos la autonomía plena, ganamos el futuro con nuestro voto en contra». Pero de eso todavía no han hecho autocrítica, ni dentro ni fuera, todavía no han pedido disculpas por ese error histórico ante el pueblo andaluz. Y, para colmo, titulan su iniciativa con dos grandes palabras: «incumplimiento» y «reformas». Incumplimiento del Estatuto, por ejemplo, el de su Gobierno central, cuando no cumple la Disposición Adicional Tercera, que nos ha quitado ya 700 millones de euros en las inversiones del Estado. El del señor Rajoy, su presidente, que gobierna con decretos leyes en materias, competencias exclusivas de Andalucía, y de otras comunidades autónomas; que nos recortan en educación, en salud, en servicios sociales más de cuatrocientos millones de euros; en el empleo ya ha dicho, mil veces dicho, nunca lo suficiente, que nos quitan 400 millones de euros para el empleo, y se niega a Andalucía un plan de empleo extraordinario, mientras se concede a Extremadura o Canarias; en la subasta de medicamentos, en el reparto de los fondos europeos, en el reparto del Fondo de Liquidez Autonómico, para luego quizás poder quejarse de que aquí no cobran los proveedores, para que tengan ustedes un poquito de margen para hacer oposición.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes van a hablar de incumplimiento? Hombre, por favor, si eso es como nombrar la soga en casa del ahorcado, ¿sin ruborizarse, señor Rojas, sin que se les mueva un músculo de la cara?, ¿ustedes, de incumplimiento, cuando han obtenido una mayoría absoluta con un fraude absoluto y masivo en el programa electoral del que no han cumplido ni una promesa? ¿Ustedes pueden venir a subirse aquí a hablar de incumplimiento?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablan ustedes de reforma. Por lo visto, tratan ustedes de reformar nuestras políticas, será para traer las políticas de reforma que está haciendo el señor Rajoy. La reforma laboral no la queremos. La reforma de los servicios públicos para privatizarlos y deteriorarlos, no las queremos. Y la reforma para que se haga una amnistía fiscal, mientras se suben los impuestos a los que trabajan en este país, tampoco las queremos. Por tanto, esas reformas no las vamos a hacer, por ahí no vamos a caminar en modo alguno.</parrafo>
        <parrafo>Podría decirse incluso, bueno, si quieren reformar nuestras políticas, en principio, podríamos decir: bueno, ¿y por qué tendríamos que reformar nuestras políticas, si el pueblo andaluz sigue respaldando nuestras políticas? No será, entonces, que quizás lo que tengan que plantearse: refórmense ustedes mismos, a lo mejor lo que no está funcionando aquí, si no ganan nunca, si no llegan al Gobierno nunca, será..., refórmense ustedes, a lo mejor lo que tienen que reformarse son ustedes, su tarea de oposición. Han fracasado una y otra vez, ¿por qué no hacen la prueba? Intenten ser una derecha política, que Andalucía necesita una derecha política moderna, seria, comprometida con esta tierra. Inténtenlo, hagan autocrítica, hagan sus debates. Es verdad que, en este sentido, en estos años no hemos conseguido una Patricamodernización, que quizás nos falta, la modernización de la derecha andaluza, que sigue siendo la misma. Cambian las caras, cambian las generaciones, son nuevas generaciones, siempre son nuevas generaciones pero siguen siendo los mismos, y, por favor, en vez de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... en vez de hacer autocrítica, por tanto, no descarguen su frustración contra el pueblo andaluz, por el voto cautivo, por el voto iletrado, por el voto mal informado, por el voto analfabeto, pues en democracia valen igual todos los votos, el de una limpiadora y el de un catedrático de Latín, el de un terrateniente y el del último de sus jornaleros.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Rojas –termino, termino ya—, creo que estamos en condiciones de afirmar con rotundidad y con los datos en la mano que, en todo este tiempo, ustedes pretenden con su iniciativa destruir todo lo que han sido estos treinta años de avances históricos incuestionables. Y la Andalucía de hoy tiene problemas, y tenemos que afrontarlos, claro que sí, pero en modo alguno se parece a la herencia recibida, a la herencia recibida cuando empezamos a construir esta Autonomía. Andalucía, los hechos están ahí, los datos están ahí, ha multiplicado por cuatro la renta per cápita; por 10, la producción final agraria; por 14, los kilómetros de autovía; 11 parques tecnológicos, con 25.000 investigadores; ha multiplicado por 15 el gasto en I+D; hay medio millón de empresas, de las que 340.000 se han creado en los últimos años; el PIB per cápita ha crecido desde el 54 hasta el 80 de la Unión Europea; somos líderes en agricultura, agroindustria, agricultura ecológica, segundos en aeronáutica de España, el sector de las TIC ES el tercero, en vanguardia en las energías renovables; hemos pasado de 700.000 andaluces, cuando el referéndum del 28F, solo 700.000 que tenían estudios secundarios de FP o universitarios, al 83%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, eso está ahí. Y tenemos nuevos retos, yo diría tres: primero, luchar contra el paro, defender el Estado del bienestar, defender el Estado de las autonomías, y defender a Andalucía y avanzar en más y mejor democracia, transparencia y participación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Compañeras y compañeros, Andalucía no quiere las reformas del PP, ni volver atrás ni perder los avances conquistados en estos treinta años. Nosotros seguimos siendo, esos treinta años después, el primer partido de Andalucía y el gran partido de los andaluces, y con orgullo pero también con responsabilidad vamos a seguir estando ahí, luchando por Andalucía y por el progreso de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tendrá la palabra el grupo parlamentario proponente, el Grupo Popular. Señor Rojas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Caballos, permítanme recordarles que el Partido Socialista es el partido que ha perdido las elecciones en Andalucía, y las ha ganado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo siento, pero eso es lo que hay, señor Caballos. Usted habla, dice, bueno, que cambian las caras en el Partido Popular y son distintas generaciones...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pero la cara de usted no cambia, la cara de usted es la misma que prometía la segunda modernización, la Andalucía imparable y la que nos ha traído el 36% de desempleo, señor Caballos. Y yo quiero decirle, con toda esa retahíla de cosas que ha dicho, que demuestra una vez más que ustedes están enrocados en el autobombo, con toda esa retahíla de datos que ha dado, la mayor parte de ellos falsos, señor Caballos, yo le pregunto a usted: ¿Usted está conforme con un 36% de desempleo en Andalucía? ¿Tiene usted aquí el valor de venir a decir todo eso a los andaluces, cuando hay el 36% de paro? De verdad, yo, realmente, no entiendo nada en el Partido Socialista, porque no tienen coherencia en absoluto, señor Caballos. Usted habla aquí de que es duro para todos que gobierne el PSOE en Andalucía otra vez, después de treinta años, que es duro para nosotros. Mire, a lo mejor es duro pensar que, efectivamente, el Partido Socialista está gobernando habiendo perdido las elecciones, y que las ganó el Partido Popular. Y puede ser duro, mucho más duro es, sin duda, pensar y ver cómo el Partido Socialista sigue gobernando habiendo perdido las elecciones y sigue sin hacer ninguna reforma para combatir la crisis y el paro en Andalucía. Eso es lo más duro, de verdad, lo que sentimos con crudeza todos los días, porque vemos que no hay reformas, que no hay medidas, que no hay ilusión en el Gobierno de la Junta de Andalucía, que es más de lo mismo, que son Consejos de Gobierno más de cuarenta martes al sol, martes que no hacen nada, martes que no ponen en marcha medidas para Andalucía, eso es lo más duro de todo. Pero, señor Caballos, le diré que, cuando usted habla de Disposición Adicional Tercera para confrontar con el Gobierno de Mariano Rajoy, ¿cómo dice aquí eso cuando el Gobierno del señor Zapatero dejó de ejecutar inversiones en Andalucía por más de tres mil millones de euros? Eso sí que es un incumplimiento. Igual que cuando usted habla aquí de muchas cosas y no habla de la Deuda Histórica, que tanto reclamaban y que admitieron una Deuda Histórica pagada por el Gobierno del señor Zapatero en solares que no se pueden vender. Eso sí es un engaño para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y debería hacer que ustedes estuvieran avergonzados, que no pudieran sostener aquí ningún debate que usted ha sostenido, porque el debate que usted ha mantenido aquí es un debate falso. Usted no lo puede defender en ningún sitio porque ustedes dicen una cosa y actúan de forma contraria, y lo vemos por todo su currículum, todo lo que han hecho los treinta años que llevan gobernando y el resultado de esas políticas que están aquí, que ese es el verdadero problema. Si ustedes se esmeraran en un día del 28 de febrero para dar cuentas ante Andalucía de lo que han hecho, de verdad, estaríamos ante un gran debate, pero si ustedes lo que quieren es un 28 de febrero para nuevamente hacer confrontación, atacar al Gobierno de España y que no se vea lo que ustedes han hecho, entonces estamos ante un engaño a Andalucía. Esa es la clave de este debate, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Castro, desde el aprecio que yo también le tengo a usted, hay que ver qué buen portavoz se ha perdido el Partido Socialista con el señor Castro, qué gran portavoz se han perdido. Porque usted, ahora, está defendiendo lo contrario de lo que antes decía. Mire, yo le voy a leer... Usted ha dicho que esta propuesta... Es que es muy fuerte, señor Castro. Usted ha dicho que esta propuesta del Partido Popular es un brindis al sol y es populismo barato, usted ha dicho. Y la propuesta pone lo que pone, que todo el mundo lo sabe porque la hemos leído muy bien y la hemos trabajado muy bien. Pues, mire, el señor Valderas, hace muy poco tiempo, hace un año y medio, decía lo siguiente: «El Partido Socialista lleva treinta años aquí y ha legislado en todo pero, ¿sabe usted una cuestión?», le decía al señor Griñán, «que todo lo que han legislado, todo el desarrollo en materia económica del Estatuto de Autonomía no le ha servido para crear empleo, no le ha servido para eliminar la pobreza, no le ha servido para solucionar los problemas de viviendas, de vivienda, no le ha servido para solucionar los problemas de falta de cohesión social y territorial porque, a los hechos nos remitimos y a la situación real que vive Andalucía, más empobrecida, con más paro, un déficit de convergencia cada día más amplio con el conjunto de Estado y que en Europa...».</parrafo>
        <parrafo>Esto fue hace un año y medio. ¿Qué ha cambiado, señor Castro? ¿Qué ha cambiado? El sillón verde es lo que ha cambiado, eso es lo que ha cambiado. Pero si es que no hay más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede usted decir que esta proposición no de ley es demagógica? Fíjese lo que le decía su portavoz, en este caso, el señor Mariscal, hace tan solo un año y medio, decía: «Señorías del Partido Socialista, no hagan de nuevo un Estatuto de Autonomía que sea papel mojado: utilícenlo como herramienta para combatir el paro. Nosotros creemos que deben dejar esa estrategia basada en dar permanentemente mamporrazos a diestro y a siniestro, especialmente a diestro».</parrafo>
        <parrafo>Esa es la confrontación que denunciaba su portavoz hace un año y medio, y que ustedes, ahora, se han sumado a ella, no quieren reconocerla y están dentro de ella. Esa es la espiral en la que están ustedes metidos, radical, por el Gobierno y por los sillones verdes.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso no puede ser, eso no es coherente, y nosotros tenemos que decirles a los andaluces que la política tiene que ser coherencia, no engaños para estar en el poder; tiene que ser ideología; tienen que ser valores; tiene que ser reconocer los errores; tiene que ser mirar hacia el futuro y hacer propuestas, y no estar siempre en la confrontación y en el partidismo político. Esa es la gran política, la escrita con mayúsculas, la que está en nuestro Estatuto de Autonomía, esa es la política que defiende el Partido Popular, esa es y no otra, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos tratado de hacer un discurso conciliador, y una vez más hemos tenido la negativa por respuesta. Intentamos que un 28 de febrero sirva para que entre todos aportemos cosas, aportemos ilusiones e iniciativas para construir Andalucía, pero ustedes llevan siempre..., están en la confrontación, llevan treinta años negando sus errores. Desde el Gobierno del Partido Socialista no se reconoce nada, no se reconocen los errores, y les queremos decir aquí, en la víspera del 28 de febrero, señorías del Partido Socialista, señor Caballos, que dejen de mirar hacia otro lado, dejen de repetir los errores del pasado, dejen de presentar un nuevo recurso ante el Tribunal Constitucional cada tres meses, simplemente porque el Gobierno del Partido Popular es el que está en el Gobierno de la Nación. Pónganse a trabajar en los Consejos de Gobierno todos los martes, pongan encima de la mesa medidas para Andalucía. Eso es lo que tienen que hacer. Señor Jiménez, pongan en marcha medidas para Andalucía. Insisto, repito, reitero, señorías: cójanse el Consejo de Ministros, las actas del Consejo de Ministros de este viernes, planes de empleo para los jóvenes, medidas ante la Seguridad Social, rebaja ante la Seguridad Social, bonificaciones, motivaciones para crear empleo, para hacer un sector empresarial fuerte y de futuro... Esas son medidas de ilusión. Pongan ustedes medidas en marcha similares y creen ilusión. Díganle algo a la sociedad andaluza en lugar de estar todo el día diciendo palabras gruesas y confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Den ilusión y den optimismo. Nosotros estamos en eso. Porque, les digo una cosa, Andalucía necesita más que nunca representantes públicos que sepan y puedan tirar del carro, que den dosis de optimismo y que digan: «Aquí estamos nosotros ahora, en los peores momentos para poner en marcha medidas y tirar del carro ante la crisis». Aquí estamos nosotros ahora en los peores momentos, en los más duros, para no aprovechar la crisis para tirar los trastos a la cabeza o desgastar al adversario, sino para tener una motivación especial, cumplir con el Estatuto de Autonomía, estar más unidos y más sólidos que nunca en el día de todos los andaluces, que es el 28 de febrero, y decirle a toda la sociedad que aquí estamos para construir, que hemos entendido el mensaje, que queremos la política con mayúsculas y que estamos dispuestos y somos capaces de crear futuro e ilusión para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el mensaje del 28 de febrero. Y si ustedes no saben captar ese mensaje, nuevamente estarán haciendo lo contrario que necesita Andalucía, repitiendo los errores del pasado, y las cifras de paro subirán. Nada es por casualidad, señorías. El 36% de paro en Andalucía es un gran fracaso. Es de todos, pero, especialmente, es de ustedes que han gobernado durante 30 años. Es de ustedes que se están quietos cuando las políticas de empleo se desangran por el fraude y por la corrupción, y no hacen nada y ni siquiera asumen responsabilidades políticas. Todo ese problema es de ustedes, también en parte nuestro, pero, singularmente, son ustedes los auténticos responsables.</parrafo>
        <parrafo>Tienen que poner encima de la mesa medidas y no confrontación, señorías. Decía el Estatuto, dice el Estatuto: «Consecución del pleno empleo estable y de calidad», artículo 10.3.1 del Estatuto. Tenemos el 36%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de paro, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Dicen... Yo sé que pica, señor Jiménez, pero hay que aceptar la realidad. Acepte la realidad, véala. Yo sé que pica.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero si no ve la realidad... ¿Usted se acuerda, usted se acuerda de aquel debate económico entre el Ministro de Economía entonces, del señor Zapatero, y el representante, señor Pizarro, del Partido Popular?, ¿se acuerda cuando decía: «Reconozca los errores para corregirlos y poner en marcha medidas»? Y no hicieron nada, y no hicieron nada. Y ahí está el resultado, que hay que pagar una deuda todos los años, el Gobierno de Mariano Rajoy, de 40.000 millones de euros en intereses en los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no se pueden...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... incumplir los programas electorales, porque ustedes mintieron y dejaron una losa terrible al Gobierno de Mariano Rajoy. Esa es la realidad y no hay otra, y eso es lo que no quieren decir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes hablaron, y nosotros también, porque el Estatuto lo hicimos juntos. Señor Caballos, no mire hacia atrás, hacia atrás para buscar la confrontación. Mire y busque lo nos une. El Estatuto de 2007 lo hicimos juntos, y se acuerda usted que plasmamos el retorno de los andaluces como objetivo. Pues, hoy en día, cada día más andaluces van al extranjero porque se tienen que buscar la vida fuera de Andalucía. No se está cumpliendo y ustedes no hacen nada. La convergencia con el resto del Estado y la Unión Europea no se cumple. Desde luego, el derecho al trabajo, el garantizar el derecho al trabajo, el artículo 26 del Estatuto, en condiciones de igualdad, mérito y capacidad, no se cumple, porque aquí resulta que tenemos un gobierno que quiere garantizar el trabajo para los que son afines a su carné político. Pues no, señorías, eso no se puede consentir, y no se puede consentir una Administración paralela como la que ustedes han creado, y hay que corregirlo.</parrafo>
        <parrafo>Derecho a la buena Administración, artículo 31 del Estatuto: lo leyeron los andaluces en el Estatuto y lo pueden seguir leyendo, porque, por más que sigue en el Estatuto, el Gobierno de la Junta no lo cumple.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Leyeron que la vivienda era una competencia autonómica —termino enseguida, señor Presidente— y no lo cumplen. Y esa es la realidad, incumplimiento tras incumplimiento, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que el mensaje que nosotros desde el Partido Popular estamos dando todos los días con nuestro Presidente, Juan Ignacio Zoido, es un mensaje conciliador. [Rumores.] Sí, es conciliador, hemos hecho propuestas, propuestas concretas, propuestas para unir a Andalucía, propuestas para salir de la crisis. ¿Y saben qué, señorías, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida? Por más radicalidad, por más que nos voten en contra de esta propuesta, no van a cambiar el espíritu del Partido Popular, luchador por Andalucía, creyendo en nuestros valores, haciendo propuestas todos los días por Andalucía, evitando la confrontación con la lealtad institucional, haciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, debe concluir ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... un andalucismo constitucional y desterrando aquellas ideas que..., desde el Presidente de la Junta, que parten del señor Griñán, de federalismos absurdos que no conducen a ningún sitio, y que, ojo, señor Caballos, no están en el Estatuto de Autonomía que ustedes propugnaron con nosotros. Cúmplanlo, esa es nuestra propuesta para el 28 de febrero, nuestra propuesta para mañana, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a votar la proposición no de ley que acaba de defender el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

