<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Política de austeridad, Política social, Prestación social, Servicio social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000305</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la repercusión de los ajustes en la atención a los derechos sociales (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos, señorías, las preguntas dirigidas al Consejo de Gobierno, en este caso dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a repercusión de los ajustes en la atención a los derechos sociales. Para ello tiene la palabra su diputado, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Aguarde unos instantes, señor Baena, a que se produzca silencio.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, imagino que usted es consciente de la preocupación que existe en el sector relacionado con la atención social sobre las repercusiones que va a tener sobre la prestación de los servicios para cumplimentar estos derechos, una vez que se han venido realizando recortes, fundamentalmente en los Presupuestos Generales del Estado, pero también por parte de la Junta de Andalucía. Sabemos cómo eso va a repercutir en los planes concertados y posiblemente también en los convenios que la Consejería firma con los distintos ayuntamientos, por lo que le pregunto qué panorama o qué escenario ve usted para el desarrollo de la atención a estos derechos en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y efectivamente, señor Baena, creo que es muy importante poder reflexionar en esta Cámara sobre esta pregunta, después, además, de haber tenido, pues una reflexión reciente con motivo de mi comparecencia, y también esta mañana con motivo de la moción presentada por el Partido Popular, en donde creo hemos tenido ocasión los diferentes grupos políticos de poder comentar la visión, la perspectiva que tiene la política social.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo más importante que tenemos que comentar y tenemos que consensuar es que, en este momento, la retirada del Gobierno central de algunas de las partidas que han vertebrado la protección social, en nuestro país y en nuestra comunidad autónoma, es conveniente, es necesario que ayuntamientos, diputaciones y la Junta de Andalucía seamos capaces de concertar una prioridad de cuáles son los programas a los que tenemos que dirigir ese plan concertado que ha disminuido por culpa de la disminución de los Presupuestos Generales del Estado, y, por tanto, ser capaces entre todos, con independencia de nuestras competencias, de poder depositar esas cuantías económicas en la protección de las personas más vulnerables, en la protección de las personas que tienen más dificultades para poder subsistir en esta situación de crisis.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Relacionado con esto, hay una preocupación, que imagino que usted también conoce, con respecto a las cantidades que se destinaban al apoyo a los servicios sociales para la implantación de la Ley de Dependencia; cantidades que iban destinadas a la contratación de administrativos y trabajadores sociales de cara a este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que esas cantidades no están en el presupuesto de la Consejería de Salud, pero sí que podrían estar en el de la Agencia de Dependencia. ¿Cuáles son las intenciones de la Consejería respecto al mantenimiento o no de estas estructuras?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, creo que ha sido una segunda pregunta metida en la primera intervención, y, por tanto, yo me voy a referir al Plan Concertado, que era el motivo de esta sesión de control, y en la que, insisto, a pesar de que el Gobierno de España, en los últimos dos periodos, ha disminuido en un 65% la aportación que llega directamente a los ayuntamientos, y que, por tanto, procede de ese convenio, de ese pacto social en el que en el año 1980 fuimos capaces de vertebrar una estructura de servicios sociales que permitiera que, con financiación a tres bandas, pudiéramos mantener la puerta de entrada de la llegada de los problemas más básicos de los ciudadanos a nuestras administraciones; digo, insisto, que, a pesar de esa bajada, la Junta de Andalucía ha mantenido durante el año 2012 intacto ese presupuesto, me consta que la mayoría de los ayuntamientos y las diputaciones así también lo han mantenido, y que, por tanto, señoría, cara al año que viene, insisto, tendremos que concertar la forma y la manera en la que podamos hacer frente a esa bajada de este plan concertado con motivo del Gobierno de España, aunque en paralelo haya aumentado la emergencia social, que también se veía satisfecha con los importes que se destinaban a este fin.</parrafo>
        <parrafo>No le quepa a su señoría ninguna duda de que, en el resto de materias que dependen de la Junta de Andalucía, el esfuerzo manifiesto que está realizando el Gobierno andaluz por el mantenimiento y el fortalecimiento de esas políticas se mantendrá, y que, por tanto, estaremos, señorías, velando, de forma muy concreta, por aquellas partidas que llegan directamente a los ayuntamientos, no solamente a través de los fondos condicionados, sino también a través de esos fondos incondicionados, que, a través de la PATRICA, se destinan por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía; que imagino que, si la prioridad de los ayuntamientos también es el sostenimiento de las políticas sociales, y no tengo por qué dudarlo, gran parte de esos recursos también se destinará a que no se debiliten los sistemas de protección social que con tanto esfuerzo hemos construido en nuestra Comunidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

