<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Difusión de la cultura, Málaga, Museo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000199</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al programa educativo del Museo Picasso, Málaga (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Bernal Gutiérrez y Dña. Remedios Martel Gómez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Remedios Martel Gómez, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida al Consejero de Cultura y Deporte, por el Grupo Parlamentario Socialista, y relativa a programa educativo Museo Picasso de Málaga. Para formularla tiene la palabra la diputada señora Martel Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTEL GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el destacado papel que desempeña el Museo Picasso de Málaga a favor de la cultura es indiscutible. Se ha convertido en un referente internacional de Andalucía y de la Málaga de vanguardia. Sus visitantes, venidos de todo el mundo, pueden disfrutar de una actividad de calidad y excelencia que cuenta con los importantes fondos de la colección del museo con obras cedidas temporalmente y con interesantísimas exposiciones temporales. Pero, además, el museo lleva a cabo un programa educativo que se ha convertido en referente para museos de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso, señor Consejero, que le pregunto: ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la importante actividad pedagógica que lleva a cabo el Museo Picasso de Málaga a través del programa educativo para acercar la cultura a público tan diverso como niños, educadores, personas con necesidades especiales, comunidad universitaria y familia?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martel.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mirar una obra de arte y pensar en lo que vemos es, en sí mismo, una forma de crear. Y es precisamente a eso, a enseñarnos a mirar, lo que dedican muchas horas de trabajo los responsables del departamento de educación del Museo Picasso.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga: qué labor más maravillosa y apasionante formar al público a través de los sentidos, qué valor enseñar a pensar dejando finales abiertos, enseñar a hacer preguntas más que a dar respuestas. El equipo de educadores del Picasso se convierte en el de los mejores guías no solo para mostrarnos los sentidos y técnicas que cambiaron el curso del arte moderno, sino algo más importante: a expresar sentimientos, a ser más creativos y ayudar a formarnos un espíritu crítico.</parrafo>
        <parrafo>Más de doscientas treinta y tres mil personas, las que han participado en estas actividades educativas del Picasso desde que abrió sus puertas en 2003. Pero si eso es importante, quiero señalarle una cosa más, es que el museo ha puesto en práctica el reto del pintor malagueño, de Pablo Ruiz Picasso, cuando decía: «Una obra de arte solo está completa cuando el que la observa la interpreta». ¿Y cómo lo hacen? Nos ofrecen un sinfín de posibilidades: poesía, cuentacuentos, conferencias, talleres, teatros infantiles, música... Todo un conjunto de propuestas culturales que este otoño/invierno serán más de cuarenta actividades para distintos públicos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, los escolares, desde Infantil hasta Bachillerato participan a través de visitas y en talleres prácticos en los que ellos mismos crean una obra de arte. Un total de 137.000 escolares han tenido la fortuna de disfrutarlo.</parrafo>
        <parrafo>Merece la pena, señoría, que me detenga en el proyecto piloto «Mira más», que se lleva a cabo en colaboración con un colegio malagueño desde el año 2010, el Rosario Moreno concretamente. Los alumnos desarrollan habilidades a través del arte y las trasladan a otras asignaturas. Los buenos resultados lo han convertido en referente y lo estudian otras instituciones como el Thyssen de Madrid o el Picasso de Barcelona.</parrafo>
        <parrafo>Y si la labor con el público escolar es encomiable, fíjese en los proyectos que se llevan a cabo para favorecer la integración de jóvenes en riesgo de exclusión social. Más de siete mil jóvenes han pasado por el museo para tratar de normalizar su entorno difícil participando en actividades culturales.</parrafo>
        <parrafo>También trabajamos en colaboración con la ONCE, con colectivos en discapacidad visual. Y, desde luego, otro público protagonista es el familiar, más de siete mil familias han participado en el ciclo de teatro «Caja de sorpresas», que se celebran, como usted sabe, todos los domingos en el auditorio del museo desde hace tres años y compartiendo todos juntos no solo la cultura, sino también la diversión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, el Picasso también tiene la habilidad de convertirse en un aula más de nuestra universidad. Cerca de cinco mil universitarios han asistido a conferencias, a talleres, a sesiones de formación y a más de tres...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero de Cultura, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTEL GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando hablamos del Museo Picasso de Málaga, estamos refiriéndonos a una pinacoteca que es un referente internacional y único en el mundo del arte. Su actividad intensa y la máxima calidad es incuestionable, pero hay mucho trabajo, trabajo callado, silencioso y que tiene tanto valor, señor Consejero, que merece la pena que nos detengamos a resaltarlo, y, desde luego, a felicitar al equipo de profesionales y de educadores, de pedagogos, que son capaces de convertir su trabajo en un referente para otras grandes pinacotecas del país.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo decía en su intervención: qué maravillosa labor la de guiarnos, educarnos y, desde luego, acercarnos al arte. Desde los más pequeños, con programas escolares de Infantil, hasta los grupos con necesidades especiales, o, como usted citaba expresamente, los niños con riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, Consejero: arte y compromiso. Y de esa manera el departamento de educación del Museo Picasso de Málaga, con el programa de actividades que desarrollo con tanto mimo y dedicación está consiguiendo establecer una relación directa y un vínculo muy especial entre las obras de arte y los distintos públicos que visitan nuestro museo. Un vínculo que llega a ser duradero en el tiempo y, con toda seguridad, está transformando realidades muy duras.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha realizado un recorrido detallado por las actividades más importantes, por lo que no voy a detenerme en ellas, pero, desde luego, sí quiero agradecer las diseñadas con ocasión de la maravillosa exposición temporal «El factor grotesco». Con visitas-taller como «Pequeña bestia», «Caricaturas» o «Cadáver exquisito».</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero, quiero agradecer que en las actividades...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martel Gómez, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTEL GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

