<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Gastos de sanidad, Gastos farmacéuticos, Producto farmacéutico, Pago, Medicamento</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000099</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda sanitaria (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a deuda sanitaria, dirigida asimismo a la Consejera de Salud y Bienestar Social, y perteneciente al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Valero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Existe una preocupación social por la escandalosa deuda que tiene la Junta de Andalucía para con las empresas que suministran material tecnológico sanitario, así como medicamentos, lo que conlleva también unas carencias importantes, las cuales se denuncian permanentemente en distintos centros de urgencias y hospitales, y, por supuesto, también lo que conlleva una deficiencia y un deterioro importante en la calidad asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿nos puede decir con claridad cuál es la deuda de la Junta de Andalucía para con estas empresas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, sorprendente su primera intervención, señoría, porque, efectivamente, acaba usted de hacer mención a que existe una falta de suministro, creo entender, haberle entendido, en los centros sanitarios. Yo le insto a que me diga usted dónde existe falta de suministro. Hemos tenido, como usted comprenderá, garantizado aquí y en el conjunto de España el suministro de productos sanitarios en todos nuestros centros asistenciales.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señoría, yo no sé si usted no ha estado presente durante todo el debate que hemos tenido en el día de ayer, que hemos tenido en el día de hoy, a propósito de que se ha liquidado la deuda con los proveedores a partir de los diferentes fondos que se han puesto en marcha, entre ellos, aquellos promovidos por el Gobierno de la Nación. Por tanto, esa escandalosa deuda de la que usted habla no sé si se refiere a ejercicios anteriores o no sé si se refiere a la falta de liquidez que tiene el Gobierno andaluz, que ha sido sobradamente comentado durante la sesión de ayer y durante la sesión de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tenía la esperanza de que me diera los datos precisos, pero es la esperanza propia del novato, porque es mi primera intervención y es poco el tiempo que llevo. Pero en ese poco tiempo ya he visto que sus exposiciones, las del Gobierno, se basan exclusivamente en el ataque permanente al Partido Popular, en atribuirle su incompetencia, sus propias incompetencias, y también, cómo no, en derivar en ellos lo que es la deficiencia en la gestión que están llevando a cabo. Solo les importa la confrontación partidista, lo que es la deslealtad institucional y lo que es la ambición que tienen electoralista.</parrafo>
        <parrafo>2.800 millones de deuda, precisamente, es la que tenían. Pero lo más importante no es eso, y lo que hay que preocuparse, sino la demora en el pago, que supera los setecientos cuarenta días, cuando la media nacional de demora está en 500 días. Han cubierto dos récords precisamente: es la comunidad autónoma que más debe y que más debía, y es la comunidad autónoma, precisamente, que más tarda en pagar.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, gracias a un Gobierno responsable, serio, que adopta medidas y esas medidas precisamente no son de su agrado, por supuesto que no son de su agrado, ya que son por imperativo de ese virus, el VHR, que le llaman, el virus de la herencia recibida por parte de los sucesivos gobiernos socialistas, que nos han conducido, precisamente, a la ruina y a la zozobra, y que ha sido el balón de oxígeno del Gobierno del Partido Popular lo que ha resuelto esa tremenda deuda.</parrafo>
        <parrafo>Pero no ha servido de nada, en absoluto, porque desde enero hasta junio, precisamente, ya son 700 millones de euros la deuda que han contraído. Por tanto, ¿cómo puede usted hablar de calidad en la asistencia con ese escenario en el que faltan precisamente elementos básicos en los centros hospitalarios? ¿Cómo puede hablar de calidad en la asistencia precisamente cuando está el personal desmotivado con esos contratos basura que casi se les está vejando, con esos recortes? Ustedes sí hacen recortes precisamente en las jornadas, contratos con 25, 30 y 40% menos de jornada, contratos solamente para guardias y solamente para domingos.</parrafo>
        <parrafo>Están totalmente desmotivados, con una gran carga asistencial, incumpliendo lo que es la legislación laboral, precisamente, porque más de doce horas está prohibido que un trabajador tenga que terminar la jornada.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ahora mismo atravesando la peor decadencia en el sistema sanitario desde que ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, en reconocimiento a que efectivamente es la primera vez que interviene no le he llamado a la cuestión. En el futuro lo haré. No es aceptable que formule una pregunta sobre deuda sanitaria, y la mayor parte del tiempo de su intervención lo dedique a cuestiones que no son estrictamente el contenido de la pregunta que ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Justamente iba a hacerle mención a que, cuando usted quiera, señoría, hablamos de jornadas laborales; cuando usted quiera, hablamos de los recortes que se están produciendo en el conjunto del Estado y la comparativa con Andalucía, cuando usted quiera. Tendremos ocasión de hacerlo y, por tanto, no tendré ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre, señoría, es que usted se ha contradicho en su intervención. ¿En qué quedamos, estamos en 700 días o hemos pagado la deuda? Porque usted ha dicho que estamos en 700 días de pago, sin embargo, acaba de reconocer que se ha pagado la deuda, usted dice que con los instrumentos que pone en marcha el Gobierno de España —tuviera que ver—, pero que se ha pagado la deuda. Entonces, o usted está faltando a la verdad en esa primera intervención o, simplemente, usted no dispone de datos y se ha liado. Lo que ocurre, señoría, es que usted les ha tenido que dar cobertura parlamentaria a las declaraciones que hizo el señor Aguirre hace escasamente unos días, en donde contabilizó él 1.400 millones de euros de la Junta en deuda sanitaria; usted acaba de hacer 700, y creo que usted acaba, en el cabo de cuatro días, de reducirlo a la mitad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esto no es serio, señoría, esto sí que no es serio. Es decir, con el tema de la deuda, con el tema de la inestabilidad de los mercados financieros no puede jugar el Partido Popular porque, ¿ustedes a qué están llamando, a crear incertidumbre para que se nos cierren los mercados y para que tengamos dificultades de liquidez al objeto de hacer lo que el señor Zoido ha declarado hoy públicamente, que se produzca un rescate político? Señorías, si realmente quieren ustedes ayudar al Gobierno de Andalucía, si realmente les importa más lo que ocurra con los ciudadanos andaluces que lo que sean los intereses particulares del Partido Popular, arrimen el hombro, dejen de hacer demagogia y no utilicen cuestiones tan sensibles como la situación financiera para intentar en esta sede conquistar unos cuantos aplausos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

