<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gran superficie comercial, Movimiento social, Provincia de Sevilla, Sindicato, Violencia, Delito contra las personas, Delito contra la propiedad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000103</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración sobre la actuación del Sindicato Andaluz de Trabajadores con una empleada en Écija (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Presidencia e Igualdad, relativa a valoración sobre determinada actuación del Sindicato Andaluz de Trabajadores, y formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, por la ilustrísima señora doña María Dolores López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué consideración le merece la agresión que ejercieron miembros del Sindicato Andaluz de Trabajadores, el pasado 7 de agosto, sobre una empleada del supermercado que asaltaron?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, como bien anunció, tras el Consejo de Gobierno, el portavoz del Gobierno andaluz, este Gobierno no ha apoyado, ni apoya ni apoyará ninguna acción que suponga vulnerar el Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, hemos asistido en Andalucía a asaltos con violencia, promovidos por un miembro de su socio de Gobierno. Y lo que menos esperaban ustedes, es que quien opusiera resistencia a estos asaltos fuera una honrada trabajadora que resultó agredida en un robo incitado por quien se hace llamar jornalero, pero vive de un sueldo oficial.</parrafo>
        <parrafo>Su Gobierno ha promulgado una falsa defensa de la clase obrera y de la mujer, y el silencio cómplice del PSOE andaluz ante esta agresión ha evidenciado que, para el socialcomunismo de Andalucía, todo tiene un precio, incluso la dignidad y defensa de la mujer ante la agresión. Y el precio que ustedes, los socialistas de esta Cámara, le han puesto a estos actos vergonzosos es seguir manteniendo el sillón que ocupan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto es una gran pista para saber qué entienden ustedes por progresismo. Ese socio de Gobierno, que por la mañana legisla en el Parlamento y por la tarde promueve la violación de la ley, ha catalogado de fascista a quien ha salido en defensa de esa mujer. Permítame que le diga que, si para su Gobierno es fascismo defender a una trabajadora de una agresión, lo que ustedes hacen, que es mirar para otro lado, bien puede calificarse de corrupción ética y moral de la digna defensa de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Si ha habido algún héroe en este asalto, señora Consejera, ha sido la actitud de esa valiente señora, que no ha dudado en enfrentarse a los que se apropian de lo que no les pertenece, sobre todo, cuando el instigador de estos actos vandálicos y sus colegas de partido tienen a buen recaudo su propiedad, mientras el sindicato subvencionado por la Junta de Andalucía ataca la propiedad del resto de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, si vale agredir a una cajera bajo el lema de que no se está robando sino que se está expropiando, hay que aplicarle ese mismo lema cuando la propiedad que usurpan es la del instigador. Entenderá usted que, entonces, el señor Gordillo no puede denunciar el robo de un móvil, porque no se lo han robado sino que se lo han expropiado. ¿No, señora Consejera? ¿O es que cuando se ataca la propiedad de los andaluces entiende el Gobierno que es expropiación forzosa, y cuando se ataca la propiedad de los comunistas y socialistas de esta Cámara es robo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, el silencio que ha guardado el Gobierno andaluz es el mayor desprecio que puede hacerse a todos los andaluces que, honradamente, intentan ganarse la vida para sacar adelante a sus familias. Esa cobarde complicidad del PSOE es el mayor desprecio hacia la mujer.</parrafo>
        <parrafo>La próxima vez que, desde sus filas, intenten darnos lecciones en temas de mujeres, tendrán que lavarse primero la boca y la conciencia, si les queda alguna. Y a ver qué palabrerías y mentiras utilizan ahora para acabar justificando, desde su Gobierno, el pegarle a una mujer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia e Igualdad, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esos mismos aplausos fueron los que, en esta Cámara, sonaron el día que el señor Gordillo votó en contra de un Gobierno de izquierdas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y fueron ustedes los mismos que jalearon, aplaudieron y pusieron de ejemplo que un diputado de izquierdas de esta Cámara se negara a que hubiese un Gobierno de izquierdas en Andalucía. Esa es la doble moral del partido al que usted representa.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, no hay medio que justifique la imposición de una voluntad por encima de la ley, pero no se tape usted los ojos. No se tape los ojos, porque ese tipo de conductas son las que ustedes han jaleado durante mucho tiempo, las mismas que han jaleado en Extremadura, donde les recuerdo... Al Presidente Monago todavía no le he escuchado ninguna declaración sobre compañeros del señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Igual que no criminalizo al Partido Popular cuando un eurodiputado, como el señor Vidal-Quadras, llamó «cretino integral y subnormal profundo» al padre de la patria andaluza, porque no consideré en ese momento que fuese el Partido Popular sino un dirigente de su partido, ahora no voy a criminalizar a Izquierda Unida por la conducta de un miembro de su partido. Porque le pido que la misma moral que usted aplica al resto se la aplique en sus filas.</parrafo>
        <parrafo>Y me han dolido los términos en los que una diputada de esta Cámara andaluza se ha dirigido a otra diputada, en este caso, yo. Nunca escuchará de mi boca el lavarse la boca, corrupción ética en la defensa de las mujeres... No considero que los que somos legítimamente representante de los ciudadanos, tengamos, en estos momentos, un debate a este nivel, y que los ciudadanos lo estén presenciando. Es una vergüenza que los términos en los que usted se ha dirigido sean los que forman parte —insisto— del lenguaje de los que representamos al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>E insisto en una última cosa: para defender a las mujeres hay que dar ejemplo, hay que apoyar las leyes que van dirigidas a acabar con la discriminación, que su partido, permanentemente, está atacando desde el Gobierno de España. Y quiero que, con esa contundencia, se dirija al Presidente del Gobierno y le diga que ponga freno al ataque que las mujeres, desde el 20 de noviembre, están sufriendo en este país. Desde el 20 de noviembre, que se están dando pasos atrás y que va a costar mucho trabajo recuperar.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se cuestiona y se vuelve a una ley anterior al 85, en la interrupción voluntaria del embarazo; cuando se hace una reforma laboral contra las mujeres; cuando se legisla contra las mujeres... Ahí sí que se está abriendo una brecha social en este país.</parrafo>
        <parrafo>Abran los ojos, colaboren y ayuden.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

