<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Política social, Relación estado-región, Dependencia de los ancianos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000233</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia en Andalucía de las medidas del Gobierno de España relativas a la atención a las dependencias (pág. 75).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Salud, por el Grupo de Izquierda Unida, relativa a la incidencia en Andalucía de las medidas del Gobierno de España, relativas a la atención a las dependencias, la formula su diputado, señor Baena Cobos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Aunque imagino que habrá un consejo sectorial y que posterior a él pues habrá una comparecencia de la consejera para detallar de manera más minuciosa en qué van a consistir las medidas que se recogen en el plan de reforma que el Gobierno español ha remitido a Europa, las noticias que adelantan los medios de comunicación esta semana pasada son lo suficientemente preocupantes como para rogarle una valoración y las posibles repercusiones que sobre esa atención al derecho a la dependencia se van a producir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, tal como usted ha establecido, efectivamente, hemos tenido conocimiento, yo diría que por la puerta de atrás, como suele hacer el Gobierno de España, con falta de transparencia, sin intentar consensuar medidas con las distintas administraciones, a golpe de decreto, a golpe de leyes o simplemente de comunicación a Europa, que parece estar más preocupada en esa línea que en la línea del contacto y la colaboración institucional... Hemos conocido que el Gobierno de la Nación tenía previsto realizar un recorte adicional en los presupuestos de dependencia, en torno a 1.108 millones de euros. Recorte, señoría, que, como hemos tenido ocasión de debatir usted y yo en alguna comisión, se suma a la supresión del nivel acordado, que ha supuesto para esta comunidad más de 200 millones de euros menos que recibimos para atender a las mismas personas. Y este elemento siempre es importante resaltarlo, y que, por tanto, señoría, viene a confirmar la sospecha que venimos denunciando desde hace tiempo de que el Gobierno de España está, a través de la vía de los hechos, desmantelando el derecho a la autonomía personal, por tanto, el sistema de dependencia, asfixiando a las comunidades autónomas y poniendo en marcha reformas como el incremento del copago que lo podrían perjudicar. Nuestro rechazo más absoluto a que nuevamente sobre un colectivo vulnerable se vuelva a repercutir el impacto de la crisis y, por tanto, señoría, desarrollar y establecer un rotundo rechazo y contundencia ante esta propuesta que parece que el Gobierno de España quiere llevar al Boletín Oficial del Estado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, preocupantes son los datos que aparecen en los medios de comunicación. El Gobierno reconoce que en el 2012 disminuyó en 599 millones de euros la aportación a los servicios de atención a la dependencia, que para este año prevé una disminución de 1.108 millones de euros, cuando el presupuesto recogido en los Presupuestos Generales del Estado es de 1.087 millones de euros, y que para el año que viene se prevé un ahorro también, una disminución de 571 millones de euros. Poco dinero va a quedar para atender a la dependencia. Y, luego, una cosa en la que también han insistido los medios es esa especie de artefacto que se ha creado con respecto al copago, plantean que van a ingresar por copago trescientos y pico millones más y supone... Según ellos, es una subida del 5% en el copago, pero, si miramos los números, parece que lo que se consiguió por copago el año pasado fueron 600 millones, el 10% de los 6.000 millones que costó el servicio. Y, por lo tanto, esos trescientos y pico millones que piensan incrementar el copago..., significaría un 50% de incremento de ese copago y no un 5%.</parrafo>
        <parrafo>Claro que ya estamos acostumbrados. Ayer oímos desde la bancada de la derecha, pues, algún tipo de alusión a recortes en educación y salud, imagino que lo que dirán es que lo que han hecho ha sido redondear los céntimos y que la autonomía andaluza será la que quitará el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, efectivamente, señor Baena, yo creo que los datos hablan por sí solos, y es más, creo que el portavoz del Partido Popular en declaraciones, no sé si formuladas en el día de ayer o el día previo, había dicho que este tipo de reforma... Ellos le llaman reforma a los desmantelamientos, es una manera, pues, disimulada de negar que se está produciendo una asfixia real. Pero decían además que se había contado con el consenso de las comunidades autónomas, circunstancia que niego en rotundo y me remito a las actas de los consejos territoriales y a mis declaraciones en los medios de comunicación. Porque ellos le llaman consenso a que, cuando en un órgano hay mayoría de comunidades gobernadas por el Partido Popular, aquellos agachan la cabeza, mientras que Andalucía, casi en solitario, está intentando defender los derechos de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, una vez más, insisto, por si el Partido Popular no lo ha tenido claro, en el rechazo absoluto de Andalucía a que se incremente el copago por parte de personas que tienen dificultades y que son las más vulnerables de la sociedad, y que, por otra parte, señoría, se intente demonizar algunas de las prestaciones que están sirviendo para que estas personas puedan tener un cierto proyecto personal y un cierto bienestar individual.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

