<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración pública, Empresa pública, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Organización administrativa, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Reforma administrativa, Organismo autónomo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000208</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al ajuste presupuestario y la reestructuración de entidades instrumentales del sector público (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el resto de las preguntas orales, y, en primer lugar, dirigidas a la Consejera de Hacienda y Administración Pública por el Grupo Parlamentario Popular, la relativa a ajuste presupuestario y reestructuración de entidades instrumentales del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su diputado, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué criterio va a seguir el Gobierno en la reordenación del sector público andaluz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejo de Gobierno ha desarrollado el proceso de reordenación del sector público instrumental conforme a lo dispuesto en el acuerdo del Consejo de Gobierno de 27 de julio de 2010, declarado conforme a derecho por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía en sentencia de 16 de septiembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro proceso de reordenación se encuentra culminado en su fase normativa y prácticamente ejecutado en su fase de extinción de entidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, usted, leyéndome el decreto y las disposiciones oficiales, no me ha respondido absolutamente a nada. Eso no es lo que quieren oír ni lo que necesitan oír los trabajadores andaluces de la Junta de Andalucía y todos los andaluces. Usted sigue creando confusión y generando desconfianza, estando a cinco días de la presentación de los Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2013.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora Consejera: ¿Con qué criterios nos quedamos? ¿Con las declaraciones suyas, en las que dice que los Presupuestos del 2013 van a contemplar reducción de jornada, expedientes de regulación de empleo, y que puede afectar al empleo? ¿O con sus mismas declaraciones unos días después, en las que dice que la Junta ha dado por concluida la reordenación del sector público? ¿Qué piensa hacer usted, señora Consejera? Son cuatro mil millones de euros lo que cuesta al año el sector público andaluz a los andaluces, quinientos euros al año por andaluz.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es su modelo, señora Consejera? ¿El ERE de Doñana 21, que salva cargos políticos y cesa a los trabajadores? ¿El modelo del SAS, que paga sesenta y dos mil euros a los directivos que dice que va a eliminar y que hay que ponerlo en cuestión —tomemos nota del distrito sanitario de Osuna—? ¿El modelo de EPSA, que llegan y ponen en la calle a 36 directivos, a 30 directivos, pero que nos ha permitido, precisamente, esa decisión, conocer algunas de las prácticas que se han llevado a cabo en esta empresa pública, una de las más importantes de este sector oscurantista cien por cien?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señora Consejera, que se ha dicho que ha sido práctica habitual en la empresa pública...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, disculpe, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los señores parlamentarios y parlamentarias que, si van a mantener conversaciones ajenas al desarrollo del Pleno, que lo hagan fuera del hemiciclo, para evitar este ruido de fondo que impide el normal debate a los intervinientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Raynaud. Le vuelvo a poner en marcha el cronómetro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, le decía —leo textualmente—: «Ha sido práctica habitual de la empresa pública durante mucho tiempo que la selección de puestos de alta responsabilidad careciera de criterios objetivos y estuviera reservada a personas designadas esencialmente por su afinidad política». ¿Sabe usted quién dice eso? Ustedes mismos, ustedes mismos; la asesoría jurídica en la demanda que le han puesto a esos directivos que cobraban viviendas, viviendo en su casa, que ordenaban llenar los tanques de gasolina los fines de semana. Pero eso no es lo peor. Es que ese directivo, en su defensa, dice que todo estaba validado por Hacienda. ¿Es cierto eso, señora Consejera, que usted es la máxima responsable de la Consejería de Hacienda?</parrafo>
        <parrafo>Dígales a los andaluces qué van a hacer ustedes con los 372 entes públicos que han creado ustedes durante treinta años, doce entes al año, un ente público creado cada mes en el que ustedes han gobernado. ¿Qué van a hacer ustedes con la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional, que nos cuesta 58 millones de euros, con la que está cayendo? ¿Qué van a hacer ustedes con la Agencia de Obra Pública? Si no hacen obra, ¿para qué quieren la Agencia de Obra Pública? ¿Qué van a hacer ustedes con las empresas de ITV, con la empresa del apartahotel Trevenque, que tiene tomate, con esta empresa tan social, Sierra Nevada Club, Agencia de Viajes?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dígaselo a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señoría, se lo voy a volver a repetir. Cada vez que tengo la oportunidad de hablar sobre esto lo explico.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos comprometido un proceso de reordenación; un proceso de reordenación que es conocido en un acuerdo de Consejo de Gobierno que ha sido, además, refrendado por los tribunales, que ha sido, además, aprobado y presentado al Consejo de Política Fiscal y Financiera, y que nos hemos reafirmado en él por dos veces: una vez con el Gobierno del señor Zapatero y otra vez con el Gobierno del señor Rajoy. Y en eso estamos, y en eso estamos, y está prácticamente concluido el proceso. No ponga usted en mi boca cosas que yo no he dicho, no ponga usted en mi boca cosas que yo no he dicho. Y tendrá usted que saber claramente que yo sé lo que he dicho, ¿eh? Y, desde luego, yo no he hablado otra cosa que no sea lo que le estoy comentando.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señoría, tenemos muy claro lo que vamos a hacer: está puesto en el acuerdo de Consejo de Gobierno y lo estamos culminando. Está culminado en su fase normativa y prácticamente culminado en su fase de extinción de entidades. Queda culminar el proceso de extinción de las 95 unidades territoriales de las UTEDLT, a las que he pedido colaboración, además, al señor Beteta, porque parte de culminar ese proceso descansa en los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, usted lee la prensa... Le digo lo que yo he dicho. Esto es lo que he dicho y se lo vuelvo a decir aquí, en sede parlamentaria, para que no quepa ninguna duda y pueda usted hablar, no por terceras personas interpuestas, sino por lo que digo en boca propia. Con más claridad no se lo puedo decir.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ustedes están empeñados en que yo haga algo, con respecto al sector público, que no es lo que vamos a hacer, porque usted, permanentemente, está poniendo en duda a un sector que resiste la comparación en cuanto a eficiencia y funcionamiento con cualquier sector público de cualquier comunidad autónoma, en endeudamiento, en número de efectivos y en eficiencia de su trabajo. Lo defiendo y lo seguiré defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que a usted le gustaría que hiciéramos aquí es lo que hacen allí donde ustedes gobiernan, que es reducir el tamaño del sector público, echar gente a la calle y privatizar; que es lo que están ustedes haciendo en Castilla-La Mancha, donde están cerrando colegios y privatizando hospitales. Eso es lo que ustedes pretenden, hacer una línea de ataque para intentar crear una confusión, una duda sobre el funcionamiento correcto de nuestras instituciones, buscando el desmantelamiento de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Ese no es nuestro camino, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

