<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000265</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la actuación de Invercaria en FIVA (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Carmona Ruiz y D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, también del Grupo Parlamentario Popular, asimismo dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, en este caso relativa a actuaciones de Invercaria en FIVA.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, otra vez, otra vez hoy preguntándole por Invercaria. Voy a empezar por las palabras últimas que ha tenido usted.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de complejidad para recuperar el dinero. Qué poca complejidad han tenido ustedes para repartir 1.500 millones de los ERE a quien les ha dado la gana sin ningún rigor. Qué poca complejidad. [Aplausos.] La misma poca complejidad que han tenido ustedes en el caso de Invercaria, que es de lo que le voy a preguntar hoy, de la empresa FIVA. Una empresa que, bueno, que tenía un objetivo, que era hacer un portal virtual para otras empresas y que no tuvo ni página web, a pasar de que usted, aquí, en el Parlamento se esforzara enseñándonos una fotocopia de una supuesta página web, pero, como ahora los tribunales lo están investigando, usted está quedando fatal, fatal con esa fotocopia que nos enseñó de la página web, cosa que no era verdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto hoy sobre FIVA, sobre esa empresa en la que Invercaria invirtió dos millones de euros, dos millones de euros en una empresa en la que el gerente, el director que ustedes colocaron allí, lo único que sabía es que era amigo de alguien de La Carolina, de La Carolina, de Jaén, de ese entorno que alguna vez conoceremos a fondo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la pregunta es: ¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre la actuación...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de Invercaria en FIVA?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, me pregunta usted por la valoración sobre la actuación de Invercaria con la empresa FIVA. Conoce de sobra que FIVA ha sido un proyecto fallido en el que ha participado Invercaria, con capital riesgo, y que en estos momentos está siendo investigado en el juzgado. Con esta actuación judicial seguimos mostrando nuestra total confianza en que se esclarezca cualquier hecho. Con una actuación, además, señoría, que tiene la actual colaboración y total colaboración por parte de la Junta de Andalucía y de esta consejería con el juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, cuente usted más cosas, cuente usted más cosas. Mire, cuente que FIVA, en su presentación en Sevilla, se gastó 200.000 euros. Porque, claro, había que hacerlo todo a lo grande: 200.000 euros en cuatro horas. ¿Para hacer qué? Pues para contratar un catering, para contratar una orquesta y la música al efecto, específica, única y exclusivamente. Porque, claro, nos salía el dinero por las orejas. ¿Qué iban a hacer ustedes? Lo normal, lo normal de los nuevos ricos. Es que ustedes han actuado como nuevos ricos. E igual que se gastaban 200 millones de euros de una sentada en IDEA, repartiendo fondos de la partida 3.1.L, no les costó ningún trabajo gastarse 200.000 en la presentación de FIVA.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ¿para qué? ¿Para qué resultados? ¿Cuánto iba a ser la inversión? ¿Cuánto tenía que ser la inversión? ¿Ustedes se preguntaron eso? ¿Ustedes dieron instrucciones de cuánto tenía que ser la inversión en FIVA? ¿Ustedes le dijeron a su gerente: «Mire usted, el tope está en un millón de euros»? ¿Dijeron algo? ¿Plantearon algo? ¿Qué responsabilidad hay?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señor consejero, muchos porqués ahora. ¿Por qué ahora el reintegro del incentivo que concedieron a FIVA? ¿Por qué, después de justificarlo en 2009, ustedes ahora piden que devuelvan el dinero? ¿Por qué ahora la retirada de los consejeros de FIVA? ¿Por qué ahora el seguro de responsabilidad civil que va a cubrir a todos…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, de todo lo que usted ha dicho he dado respuesta y voy a seguir dándola, porque, además, ha introducido alguna pregunta más en el orden del día. Y sí quiero dejarle claro que el Diario de Sesiones, señoría, recoge lo que todos decimos, en particular, lo que digo yo. Y lo que yo digo es eso, no lo que usted dice que he dicho. Lo digo por alguna de las reflexiones que deja usted caer en sus afirmaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se lo voy a decir de todas maneras: FIVA es un proyecto fallido de los que tuvo Invercaria. Es una operación de capital riesgo, donde había también socios privados. No se hizo ningún desembolso hasta que se constituyó, no dejen caer ese tema por ahí. Y cuando se demuestre, por parte del juzgado, que hay una responsabilidad, entonces la veremos globalmente, pero esa no la fija ni usted ni yo, señoría, ni usted ni yo fijamos esas responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que Invercaria, además, es una sociedad que, tengo que recordarle, ha sido auditada todos los años por un auditor externo desde su constitución; que, además, tiene los fondos regulados por la Comisión Nacional del Mercado de Valores, la cual autoriza administradores de la sociedad y da el visto bueno a la estructura organizativa.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted en prensa, además, señoría, hoy no, que iba a pedir mi comparecencia para hablar de este tema. Yo de este tema... Ahí creo que llega tarde en esa afirmación, usted y el señor Salas, que también la reiteró. Yo ya he comparecido, y lo hice a petición propia en octubre del año pasado. Y cada vez que hay una solicitud por parte de su grupo o a petición propia, porque creo que es conveniente, lo hago. Tampoco dejen caer como que no le prestamos a este tema la debida atención ni tenemos la debida responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo saco una cuestión clara en esa comparecencia, y es que a ustedes les da exactamente igual lo que yo diga, exactamente igual. Ustedes tienen ya el guión escrito y han sentenciado. Pero yo voy a seguir con mi responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Carmona, para música, la de la boda de la hija de Aznar, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

