<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Paro, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000013</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de empleo (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la sesión plenaria, en concreto con la tramitación del punto cuarto: interpelación relativa a política general en materia de empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz. Para la cual interviene, en primer lugar, su portavoz, en este caso, la señora diputada doña Teresa Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos la jornada de hoy con una interpelación relativa a política general en materia de empleo. Quiero formular una serie de preguntas al señor consejero, al señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Y la primera de ellas: ¿se va a atrever a rendir cuentas hoy del Plan de Choque por el Empleo puesto en marcha hace casi un año, tras la firma del nefasto pacto de gobierno entre socialistas y comunistas en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>¿Esta interpelación le parece, señor Ávila, el momento adecuado para responder a esta cuestión, o tampoco le parece oportuno, como se excusó burdamente la semana pasada en la comisión parlamentaria? ¿Por qué oculta los datos? ¿Se avergüenza de su propio fracaso?</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Nación…, el Gobierno del Partido Popular puso en marcha una estrategia de emprendimiento y apoyo al empleo al joven. Dos meses después se hace el balance de resultado: se han ayudado a formular 12.000 contratos en prácticas, el 56% de ellos beneficiando a mujeres, y el 95% a empresas de menos de 50 trabajadores. Se han subvencionado 102.000 contratos indefinidos, el 40% para jóvenes; 31.663 jóvenes se han dado de alta como autónomos con la llamada tarifa plana de 50 euros. Esto es el balance a dos meses del Plan de Emprendimiento puesto por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿El Partido Socialista e Izquierda Unida se atreven a dar resultados, después de un año, de ese Plan de Choque no puesto en marcha? Esa es la diferencia de lo que hace el Partido Popular, de lo que hacen los socialistas y los comunistas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el debate de ayer, del balance de un año de gobierno, decía el portavoz de Izquierda Unida: «Hemos implementado medidas de transparencia...». ¿Dónde está la transparencia? ¿Por qué no rinden cuentas del Plan de Choque? ¿Por qué no especifican a cuántas mujeres se ha beneficiado con ese plan de choque? ¿A cuántos jóvenes?, con desglose por provincias. ¿A qué temen a su propio fracaso, a su propio engaño, a su propia inutilidad en las políticas en materia de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Los datos de desempleo en Andalucía no son por casualidad, son el resultado de treinta años de fórmulas socialistas inacabadas e ineficaces. Y hay que recordar esos datos de desempleo en Andalucía, y hay recordar que cuando más subió el desempleo en Andalucía fue entre 2007 y 2011, donde se incrementó la tasa de desempleo, en estos cinco años, un 90%. ¿Por qué? Porque gobernaba el Partido Socialista en España y gobernaba el Partido Socialista en Andalucía. Y el mayor incremento en la tasa de desempleo se produjo de diciembre a 2007 a diciembre de 2008, en ese año, un 7,7%. Así que no vengan con esas excusas de que se incrementa el desempleo desde que está el Gobierno del Partido Popular en Madrid. Eso no es cierto, aquí están los datos: el 90% de incremento en la tasa de paro, en cinco años, de 2007 a 2011, y además en estos años es cuando mayor dinero venía en las políticas activas de empleo. Y esa es una de las causas del mayor desempleo en Andalucía, porque vienen fondos, y no se gestionan bien. Y, en eso, también, le pedimos transparencia y rendición de cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y decía también en el día de ayer, en el balance de un año de gobierno, la consejera señora Díaz, que el PP es insensible contra el sufrimiento. Y yo le pregunto: pero ¿quién es sensible, este Gobierno de socialistas y comunistas, que no ponen en marcha ninguna medida para crear empleo? ¿Es sensible un Gobierno que se viste de galán de los años veinte y de princesita para asistir a la gala de los premios cinematográficos, y son capaces, este mismo Gobierno, de acudir a las oficinas de empleo y hablar con los desempleados? ¿Ni tampoco es capaz esta mismo Gobierno de acudir a los comedores sociales ni apoyar la labor de las ONG y a la labor, que tan magnífica hacen, por ejemplo, Cáritas o Cruz Roja, y ahora se dedican a querer ellos mangonear la ayuda que, voluntariamente, hacen, y con carácter gratuito, muchos voluntarios andaluces, que les tenemos que agradecer su trabajo? Y, sin embargo, el señor Valderas qué pidió ayer aquí, ¿colocar a más de los suyos para gestionar la ayuda a los más necesitados? Pero, gracias a Dios, la solidaridad entre los andaluces funciona perfectamente y con carácter gratuito.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor consejero, le sigo planteando preguntas. Una pregunta que es ahora de máxima actualidad sobre la selección que se va a hacer para ocupar las plazas en las oficinas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hasta en los datos miente usted, señor consejero. Dice que se van a crear 300..., se van a dotar a estas oficinas del SAE con 310 plazas, que 280 son de nueva creación, y, 30, que lo van a ocupar de la oferta de empleo público anterior. Pues no son ciertos esos datos, porque, de los 280 que dice usted que son de nueva creación, no son tales, son solamente 173, el resto lo han tomado de bolsas de interinos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir aquí también al hilo de la transparencia y al hilo de lo que demandan de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, ¿y no se va a reformar el Reglamento del Parlamento de Andalucía para sancionar al Gobierno, que incumple las proposiciones no de ley aprobadas por unanimidad, en una comisión, para que se respete a los promotores y a los asesores de empleo y para que se reformule el presupuesto, para evitar sus despidos? Incumple el Gobierno lo que se aprueba por un mandato parlamentario, eso también es sancionable desde el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y hacen un proceso que los sindicatos han calificado de insuficiente y chapucero, y lo critica el CSI-F, el SAS, Comisiones Obreras, UGT... ¿Con quién lo han hablado? ¿Y por qué seleccionan a personas sin experiencia cuando tenemos a los que ustedes han despedido, a esos colectivos de promotores, de asesores y de los ALPE, con experiencia, y ahora contratan a quienes no tienen experiencia y les van a dar un curso de formación? ¿Eso, cómo huele, señor consejero, bien o mal? ¿Quién va a costear ese curso de formación? ¿Cómo se va a costear? ¿A quiénes van a beneficiar? Porque, aquí, en la formación, también hace falta mucha transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a dar un dato. De lo poco que responden a las preguntas parlamentarias, nos ha costado a todos los andaluces el despido que han hecho, los socialistas y comunistas, de promotores y asesores de empleo 2.125.000 euros, a los que hay que sumarles las prestaciones por desempleo que están cobrando. Y ahora, sin embargo, ¿qué hacen? Una selección de personas sin experiencia. Si tenemos un capital humano muy importante, aprovéchenlo.</parrafo>
        <parrafo>Otra pregunta que le quiero formular sobre la paralización de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo. Se han perdido la oportunidad de crear 11.000 puestos de trabajo entre los profesores que imparten esas clases y los alumnos que se van a beneficiar, que hay que recordar, paralizada la convocatoria de 2011, la del 2012 y la de 2013. Y usted poniendo zancadillas en el traspaso de competencias a educación.</parrafo>
        <parrafo>Más preguntas que le formulo en esta interpelación. Del programa del bono joven que anunciaron en febrero, y van tres meses y todavía no lo han puesto en marcha, y dicen: vamos a dar a los jóvenes 400 euros. Y los empresarios les dan un sueldo muy pequeñito. ¿Esa es la estabilidad laboral que quieren ustedes para los jóvenes? Y además explica usted aquí, señor consejero, que, de esos 400 euros, 300 son los que pone el Gobierno andaluz y cien los aporta una entidad bancaria. ¿A cambio de qué? ¿A cambio de qué una entidad bancaria va a poner cien euros para ayudar a los jóvenes? Explique usted ese pacto y transparencia, y a cambio de qué se dan la mano con las entidades bancarias.</parrafo>
        <parrafo>Más preguntas que le quiero formular, señor consejero: ¿Se va a hacer o no una auditoría de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de los últimos diez años?</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿se compromete usted aquí a ejecutar en su totalidad las partidas presupuestarias dirigidas a crear empleo? Porque eso es lo que demandan los desempleados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿cómo justifica usted los impagos de las ayudas en las zonas ATIPE, que, curiosamente, en cuanto salen los escándalos de que no abonan las ayudas de las zonas ATIPE desde el año 2007, 2008, y se hace con cargo de presupuesto 2011 y 2012, sale usted raudo y veloz a decir: vamos a reformular las políticas de las ATIPES? ¿Eso va a suponer, señor consejero, que van a dejar sin pagar las ayudas comprometidas con los empresarios, con los emprendedores que han contratado a tiempo indefinido a esos trabajadores? ¿Eso va a suponer esa reformulación? Porque las reformulaciones del Gobierno andaluz nos las conocemos, que son impagos. ¿Y esos impagos sabe en qué va a derivar, señor Ávila? En despido de los empresarios, porque si iban a recibir una subvención por contratar con carácter indefinido o por hacer la transformación de un contrato de un trabajador también en carácter indefinido y no se le abona, pues tienen que despedir a esos trabajadores, y ustedes son los causantes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cuestiones muy importantes. Explique, y no con una excusa banal, por qué llevan diez meses paralizadas, desde el 31 de junio, las ayudas a la constitución y al mantenimiento de autónomos, por qué llevan paradas diez meses. A mí me da vergüenza que cualquier autónomo de cualquier comunidad autónoma pueda recibir una ayuda para darse de alta de autónomo y en Andalucía no. Eso es una vergüenza como andaluza, y es una traba más que se le pone a los emprendedores. Y por eso tenemos tanto desempleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor consejero, para terminar, quisiera que, en aras a esa transparencia que dicen que tienen y que demuestran que no tienen, vaya respondiendo a todas estas cuestiones. Y no son preguntas que se hacen así porque así. Cada pregunta supondría la creación de puestos de trabajo en Andalucía. Si se cumplieran todos estos programas que le he dicho, supondría la creación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que suena mal, suena mal, que anuncie ya que va a poner en marcha un plan de choque para el 2014, cuando ni siquiera el plan de choque del 2012 se ha puesto en marcha ni tenemos balance; cuando del plan de choque anunciado en febrero del 2013 no se ha puesto en marcha nada, y, por supuesto, balance, si no se ha puesto en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, ya tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo ya, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le rogaría al señor consejero que responda a estas cuestiones formuladas en la interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Contesta a continuación el Consejo de Gobierno por boca del consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, cualquier valoración que se pueda hacer en estos momentos de la situación del desempleo es obvio que hay que vincularla a la situación de la economía española, de la economía andaluza, a la situación de crisis, de crisis financiera, de crisis de la economía real, de crisis en términos de financiación exterior. Un año, ha sido el año pasado, 2012 —ahora estamos iniciando y conociendo los primeros datos de desempleo de 2013—, ha sido un año que ha coincidido con el Gobierno del Partido Popular, que se ha caracterizado por políticas de recorte, por políticas de supuesta reforma, pero que ha tenido los resultados que ha tenido; a esto, señora Ruiz-Sillero, tasas de crecimiento que invitaban a pensar que hubiese una posible recuperación, y tasas de decrecimiento justamente desde que entra el Gobierno del Partido Popular. Esto es Instituto Nacional de Estadística, estos no son esos datos que usted burdamente, usted sí, burdamente, intenta siempre trasladarle al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hay un elemento, en términos de mercado de trabajo, especialmente relevante a la hora de considerar la situación, que ha sido su reforma laboral: ha supuesto una aceleración de la destrucción de empleo, los datos están ahí, y, bueno, más allá de que, como usted,  la ministra, pues, se sienta moderadamente satisfecha con los resultados que está teniendo.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una política general de consolidación fiscal, un recorte generalizado de las inversiones, una única política, que es la de la consolidación fiscal, que ha hecho, además, que, lógicamente, las previsiones, las expectativas que tenemos todos de crecimiento de la economía se hayan hundido. Se han modificado las previsiones a los tres meses de haber aprobado o de haber entrado en vigor los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, a veces nos quedamos sin palabras algunos cuando escuchamos sus reflexiones, cuando vemos lo que dijo el Partido Popular que iba a hacer y que iba a conseguir, y cuando vemos qué es lo que ha hecho y qué es lo que está logrando.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, mal que le pese, señora Ruiz-Sillero, ¿eh?, en el Gobierno de Andalucía se están tomando otras medidas, mal que le pese, señoría. Además de un plan de choque específico nada más iniciarse la legislatura, cosa que nunca han sido capaces de digerir, en febrero tomó el Gobierno una serie de medidas de impulso, como hace un Gobierno, para ir implantándolas. La semana que viene está previsto que alguna parte de esas medidas sean aprobadas en términos administrativos. Como usted comprenderá, una vez que se toma la decisión, se pone en marcha. Esas medidas van a suponer una movilización de más de quinientos millones de euros, y van a afectar a unos cuarenta mil empleos, insisto, mal que le pese, porque usted, si las cosas van bien y se incide en política, se deja claramente..., en la política del mercado de trabajo, se deja claramente en evidencia la política que hacen ustedes, la política que hace el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señoría, ha aprobado tres bloques de iniciativas, además de ese plan de choque que tanto le gusta. Un primer paquete de iniciativas de carácter extraordinario en materia de empleo público que ha pasado por facilitar el acceso de los parados del sector agrario al flexibilizar los requisitos para que se puedan acoger al plan de empleo, que ha planteado directamente ya la prórroga de este plan de empleo hasta 2014, claro que sí, mal que le pese. Que ha defendido una iniciativa, que es el bono empleo, una ayuda de 400 euros mensuales durante un año para jóvenes andaluces procedentes de la formación profesional, de la universidad o del plan de segunda oportunidad, mal que le pese. Que ha definido también una línea de créditos blandos para jóvenes con una dotación de cien millones de euros de fondos reembolsables y 25 de incentivos para minorar el diferencial con el euríbor, mal que le pese. Que también ha planteado la financiación del 50% del coste de la Seguridad Social durante los dos primeros años de contratación, mal que le pese. Que ha favorecido, y lo va a seguir haciendo, en términos de internacionalización, la incorporación de jóvenes a empresas a través de Extenda, mal que le pese. Que está definiéndose la creación de los portales, uno de empleo y otro de emprendimiento; ahí espero que no le pese mucho, porque la señora Báñez, en su estrategia de emprendimiento, tiene una medida similar. Que ha definido un plan extraordinario de acción social que ayer se aprobó en este Parlamento, mal que le pese, aunque se abstuvieron. Y que ha definido una estrategia territorializada de lucha contra el paro.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Ruiz-Sillero, léase por lo menos lo que aprueba el Consejo de Gobierno antes de criticarlo. Yo no he ido raudo y veloz..., suelo ir raudo y veloz a muchos sitios, pero yo no he ido raudo y veloz en función de algo que usted haya dicho en términos de modificación de las ATIPE. En febrero ya lo dije; además, tuve oportunidad de expresarlo tranquila y contundentemente —creo— en una visita, creo recordar, al municipio de Cabra en la provincia de Córdoba. Esto fue en febrero, no fue raudo y veloz, como usted dice, el otro día.</parrafo>
        <parrafo>Hay un segundo bloque, señoría, que creo que es lo importante en términos de medio y largo plazo, que es el favorecer la inversión productiva para que las empresas, que, en definitiva, son las que generan empleo, puedan encontrar ese clima favorable. Eso significa eliminar obstáculos administrativos, y se ha creado la mesa para la mejora de la regulación en Andalucía, después de haber estado trabajando con el Gobierno de España en esta materia. Se va a favorecer la negociación y la mediación en conflictos laborales, a través del Servicio Extrajudicial de Resolución de Conflictos. Claro, esto pasa cuando se hace la reforma laboral que han hecho ustedes. Se van a rediseñar los incentivos a empresas en términos del marco de apoyo comunitario 1420. Y, además, hay un tercer bloque de medidas que tiene que ver, lógicamente, con tener que poner un poquito de cataplasma allí donde había una serie de heridas que han abierto ustedes al intentar cargarse, prácticamente, las políticas activas de empleo. Y eso es así, señora Ruiz-Sillero. Por eso tenemos que reforzar el Servicio Andaluz de Empleo con las limitaciones que tenemos después de haber hecho una selección de aquellas oficinas que más lo necesitaban, por eso vamos a tener que reforzar la generalización de la cita previa de las zonas TIC.</parrafo>
        <parrafo>Y toda esta política, y toda esta batería de medidas que se han tomado, que ha tomado el Gobierno socialcomunista, como usted dice, se han hecho en diálogo y se han hecho en concertación con los agentes económicos y sociales. Y en el ámbito del Pacto por Andalucía que ha propuesto el presidente de la Junta de Andalucía, se ha definido también un Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía, con Unión General de Trabajadores, Comisiones Obreras, la Confederación de Empresarios de Andalucía. Señoría, mal que le pese. Mal que le pese, porque de lo que se trata aquí es de unir fuerzas, lo que se trata es de afrontar en común retos para el futuro, lo que se trata también es de pensar en términos de movilizar la economía, de no olvidar la cohesión social, de trabajar por la igualdad... En fin, de hacer cosas que a ustedes, a veces, da la impresión de que les suenan a chino.</parrafo>
        <parrafo>En ese ámbito es en el que se ha definido el trabajar en una estrategia en el horizonte 2020, la que debe de soportar la solicitud de fondos estructurales para Andalucía. También en medidas para colectivos específicos afectados especialmente por el desempleo; en reforzar, como le decía, también la negociación colectiva, algo que son las partes, empresarios y sindicatos, quienes lo tienen que desarrollar, y que se lo trasladan al Gobierno en el pacto; en un nuevo plan industrial; en reforzar la inversión pública en investigación y desarrollo en tecnologías de la información y la comunicación; por supuesto, en reclamarle al Gobierno de España lo que entendemos que hay que reclamarle, lo que entendemos que hay que reclamarle, la disposición adicional tercera, que está en el Estatuto. Y que ustedes también podían echar una manita de vez en cuando para que el Gobierno de España cumpliese con una ley orgánica, con una ley que además el Partido Popular votó aquí y votó en las Cortes Generales.</parrafo>
        <parrafo>Hay también un planteamiento claro en términos de dotación de la Política Agrícola Comunitaria, de los créditos para el desarrollo rural, de plantear el principio de adicionalidad de los fondos estructurales, lo hemos dicho cuarenta veces y lo vamos a seguir diciendo. Y me gustaría que estuviesen en esa batalla. También la adicionalidad en términos regionales para los fondos estructurales. Y, por supuesto, plantear un plan especial de empleo. Si están tan preocupados por el empleo, y el Gobierno de España hace un plan especial en Extremadura o en Canarias, ayúdennos también a decirle a la señora Báñez, como ya ha pedido este consejero, como ha pedido este Parlamento, usted que se preocupa tanto y que...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Disculpe que le diga que es al contrario, que es usted la que miente cuando dice que no se cumplen resoluciones. Pues ayude a que se cumplan esas resoluciones. Hay una resolución del Parlamento pidiendo un plan especial de empleo para Andalucía. Dígaselo, como yo se lo he dicho, a la señora, a la señora ministra.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas a las que he hecho referencia y el acuerdo que acabo de exponerles, señorías, tienen un objetivo de largo plazo, que es generar confianza en un momento muy difícil. Es verdad que el diálogo y la concertación social a ustedes, pues, les puede parecer alejado de lo que hay que hacer en estos momentos, pero en estos momentos hay que hacer precisamente un esfuerzo de unión y una política responsable, que tiene que ver, además, con el conjunto de la economía, con dotar de mayor competitividad a nuestros sectores tradicionales, con renovar la base productiva de nuevos sectores estratégicos, con fortalecer los factores productivos que propician el crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>No me va usted a encontrar en el enfrentamiento con organizaciones sociales como Cáritas, que se lo quiere usted apuntar; me va a encontrar apoyando y reconociendo el esfuerzo que realizan. Y es que yo creo que en el objetivo que le estoy planteando cabemos todos, señora Ruiz-Sillero, todos. Nos debería unir Andalucía, y entiendo que debería de prevalecer, desde esa perspectiva, la defensa de los derechos de los andaluces, la generación de riqueza y la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación tomará la palabra, de nuevo, la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, mal que le pese, diez puntos más de desempleo en Andalucía que en el resto de España. Mal que le pese, uno de cada cuatro nuevos parados es andaluz. Señor consejero, mal que le pese, el 22% de parados a nivel nacional son andaluces. Y, señor consejero, permítame que le diga: ¿usted ha escuchado mi interpelación? ¿Quién interpela a quién? La oposición al Gobierno. Si usted me hace a mí preguntas, usted está ejerciendo de oposición. Si no quieren gobernar, no pasa nada, dejen al Partido Popular gobernar, que es el que ganó las elecciones. Señor consejero, no ha contestado —y es una falta de respeto a este Parlamento— ninguna de las preguntas que le he formulado en relación con proyectos para crear empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le he vuelto a reiterar: ¿va a hacer balance, sí o no, de esos planes de choque que no existen? ¿Por qué no rinde cuentas? Yo le he dado los datos de dos meses después de lo que está haciendo el Gobierno del Partido Popular a nivel nacional, ¿usted por qué no hace lo mismo? Porque no puede. Si se avergüenza porque no ha creado ningún puesto de trabajo, si es un engaño a los andaluces. Y dice que va a prorrogar el plan de 2004. ¿Usted sabe que cero más cero es igual a cero? Pues eso es lo que ocurre con el Plan de Choque: cero puestos de trabajo en 2012, más cero puestos de trabajo de 2013. Y en el 2014, ¿qué tendremos? Cero puestos de trabajo creados.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, transparencia. No da ningún dato de formulación del balance del Plan de Choque. Trimestralmente se niegan a dar esos datos a los grupos parlamentarios. No me ha contestado sobre la auditoría de la Consejería de Empleo. No me ha contestado, señor consejero, del proceso de selección, criticado por todos los sindicatos, para ocupar las oficinas del SAE. No me ha contestado sobre que no es cierto el número de plazas que dice usted que va a ocupar, cuando son menos de las que refiere usted. Tampoco me ha contestado sobre si va a cumplir el objetivo de ejecución presupuestaria completo. No me ha contestado nada a que por qué se está..., los impagos de las ayudas de las zonas ATIPE. No me ha contestado que por qué lleva diez meses paralizada la Orden de Autónomos. Y se lo vuelvo a decir: es que es una injusticia que los autónomos andaluces no tengan ninguna ayuda, es que es una injusticia, señor consejero. Diga por qué lleva diez meses paralizada esa orden. Tampoco me ha contestado que por qué cien euros del Bono Joven los aporta una entidad bancaria, La Caixa. ¿Por qué? ¿Y dónde están las cajas de ahorros andaluzas? ¿Dónde están? ¿Y por qué el Gobierno andaluz no es el que pone la totalidad de los cuatrocientos euros? Pero si falta usted a la verdad hasta en el número de plazas de becas de Extenda, si dijo que iban a ser este año 150 y han convocado 50. ¿Para cuándo el resto? ¿Les va a dar tiempo? Es que falta continuamente a la verdad, con los datos, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco me ha contestado que por qué esa zancadilla a la consejera que usted tiene sentada al lado, a la señora Moreno, en el traspaso de competencias en formación. Y tampoco me ha contestado que por qué se están destruyendo 11.000 puestos de trabajo porque no están en marcha esas escuelas taller, esas casas de oficios. Y tampoco me ha contestado que por qué impagan a las empresas colaboradoras que imparten estos cursos de formación. Y tampoco me ha contestado por qué impagan a los empresarios, a los emprendedores, a los que les ha concedido una ayuda. Y no me contesta que por qué engañan a los andaluces. ¿Por qué, señor consejero?</parrafo>
        <parrafo>Son muy fáciles todas estas preguntas, pero si este es el hilo conductor de las políticas que están empleando... Y lo único que le pido es, porque esta es la fórmula parlamentaria de una interpelación, que rinda cuentas, que conteste a las preguntas que le está formulando el grupo mayoritario de esta Cámara, el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué tiene miedo a abordar los datos? ¿Por qué siempre le echa la culpa al Gobierno de España, cuando le he dado datos oficiales de tasas de paro registradas de esos cinco años, 2007-2011?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Y tampoco puede usted justificar por qué la tasa de desempleo en el mes de abril es mejor que el año pasado y que en el resto de comunidades autónomas desciende el desempleo, y en Andalucía es donde menos?, ¿eso tampoco tiene ninguna explicación, señor consejero?, ¿cuál es el resultado?</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, el resultado de esta interpelación, que me llevo, es que por un lado no rinden cuentas porque les da vergüenza decir que sus resultados son cero, por otro lado, que incumple, el Gobierno andaluz, las proposiciones no de ley de este Parlamento de Andalucía y le hacen un flaco favor a la democracia. Y me llevo también como conclusión que el Gobierno de socialistas y comunistas son incapaces de tomar medidas para crear empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate en el turno de dúplica, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no hay más que escucharle para saber quién le falta el respeto a quién en esta Cámara. Yo no tengo ningún miedo a dar ningún dato, en todo caso tendría el miedo de saber si usted lo va a entender, lo mismo que tuvimos la oportunidad de escuchar el análisis fino que hizo el secretario general de su partido en Andalucía con los datos que usted acaba de citar del mes de abril, cuando, además, habían sido unos datos mejores en Andalucía que en el conjunto del Estado, que en el resto de comunidades autónomas, pero el análisis fue justamente el contrario. Ahí están las hemerotecas y ahí está también el divertimento que eso generó en determinados ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el empleo, señoría, lo crean las empresas, y hay una pregunta fundamental, porque es que ustedes están en el Gobierno de España, qué está haciendo el Gobierno de España para crear el clima favorable suficiente… Ahora iré a eso, señoría…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, no dialogue con el consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Qué está haciendo para crear ese clima favorable? ¿Qué está haciendo, señoría, una reforma laboral que lo que genera es desempleo? ¿Qué está haciendo, espantar a los inversores internacionales con políticas de inseguridad jurídica, como, por ejemplo, ayer tuvimos ocasión de analizar aquí, en este Parlamento? ¿O culpabilizar a las comunidades autónomas de la única política que ustedes realizan, que es la de déficit público?, cuando tienen el doble de déficit público que las comunidades autónomas, de cambiar los cuadros macroeconómicos para darle estabilidad, ¿no?, y previsibilidad a las decisiones en la economía andaluza. ¿Qué es lo que están haciendo para generar ese clima?</parrafo>
        <parrafo>Porque, señoría, en España, es cierto, y en Andalucía también, claro que sí, tenemos un gran problema que es el del desempleo, y tenemos una crisis, que parece que usted la olvida cuando analiza la situación de Andalucía, cuando hay que hablar de España, no. Hay una situación de crisis en España, cuando hay que hablar de Andalucía, aquí no hay crisis, aquí estamos aislados, parece ser. Claro que hay tres millones de parados más que en el año 2007, claro que sí. Y claro que le he enseñado las tasas de crecimiento de la economía española, andaluza, perdón, española intertrimestrales, desde que ustedes llegaron al Gobierno en España, claro, y han sido negativas, señoría, mes tras mes, cinco trimestres seguidos. Como ya se ha dicho, son herederos de sus propias decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en todas las comunidades autónomas ha aumentado el desempleo, en todas, en algunas más y en otras menos. Si usted toma el último dato y lo compara, el del primer trimestre de 2013 y lo compara con 2007, y vemos qué ha pasado en la época de crisis, pues, verá usted que en Andalucía ha crecido el paro un 213%. En las comunidades autónomas que gobierna el PP, once comunidades autónomas, globalmente en todas ellas, un 249%, 213 a 249 donde está el PP, ¿cuáles son las políticas que hacen ustedes tan magníficas, tan maravillosas, para que podamos tomar una referencia siquiera? Dígame cuáles son esas políticas, señoría, porque, desde luego, la que yo conozco, como responsable de empleo, es la reducción de las políticas activas de empleo en la Conferencia Sectorial por parte de la ministra. Esa es la que conozco.</parrafo>
        <parrafo>Al final, todo tiene una lógica, cuando ustedes toman decisiones no dan puntada sin hilo. Todo tiene una lógica, y la lógica la hemos visto en la última reunión de la conferencia sectorial cuando, lo que plantean directamente es entrar en un proceso de privatización de los servicios públicos de empleo en España. Todo acaba teniendo una lógica, pero me gustaría que, ya que es tan vehemente en la defensa de los servicios públicos de atención a los ciudadanos desempleados, pues plantee que se han reducido, entre 2012 y 2013, 800 millones de euros, y que la reflexión que hace la ministra y la secretaria de Estado es que, como antes había mucho dinero para políticas activas de empleo, y, sin embargo, hubo paro, pues, bueno, a lo mejor no hace falta poner tanto dinero en las políticas activas de empleo, a ver si, entonces…, ocurrirá lo contrario y desaparecerá el paro. Claro, esa reflexión es que atenta a la inteligencia, y no parece posible tener que, siquiera, ponerla en cuestión. Así que no me hable usted de impagos, me hace una retahíla de preguntas: «este impago, este impago…». Esos impagos tienen que ver con esas decisiones, con esas decisiones de quitarles dinero a las políticas activas de empleo que acaban financiando eso, porque esas políticas las financian en el Gobierno de España y las ejecutamos las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Ya sé que le molesta harto, le molesta harto que se tomen decisiones en el Gobierno andaluz en esta materia. Bueno, pues las vamos a seguir tomando. Le molesta que se tomen decisiones y que el Gobierno andaluz intente reaccionar, y haga un plan de choque dentro de nuestras limitaciones presupuestarias. Le molesta que facilitemos el acceso de los parados agrarios; le molesta una medida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... como es el bono empleo, como son los incentivos al autoempleo juvenil, o para que los autónomos contraten a jóvenes, o para que las cooperativas contraten a jóvenes, le molesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señoría, yo voy a seguir por el mismo camino. Este parlamento reconoció recientemente la estrategia de emprendimiento que había hecho el Gobierno de España, lo reconoció. Yo lo he reconocido públicamente y también en el Parlamento, como responsable. No hay ningún problema, cuando se hacen cosas a favor del empleo, todos juntos, todos a reconocerlas; cuando no se hacen, vamos a decir que se haga, así que reconozca mínimamente lo que hace el Gobierno de Andalucía y que no hace el Gobierno de España, ni donde gobiernan ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

