<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Ayuda al empleo, Cotización social, Creación de empleo, Exclusión social, Pobre, Pobreza, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000032</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las medidas para favorecer la contratación de personas en situación de exclusión social o en riesgo de estarlo (pág. 144).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 56 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, buenas tardes, señorías. Reanudamos la sesión plenaria con el debate de la tercera proposición no de ley en pleno, relativa a medidas para favorecer la contratación de personas en situación de exclusión social o en riesgo de estarlo, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, para su defensa, en primer lugar, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, su portavoz, la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente. Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo el Grupo Socialista se sube a esta tribuna para volver a hablar de las personas en riesgo de exclusión social o en exclusión social. Como muy bien conocen sus señorías, recientemente, el pasado 3 de mayo, se publicaba en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía el Decreto Ley 7/2013, de 30 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía. En Andalucía somos muy conscientes de los datos que nos dan las encuestas, las estadísticas, que nos da la EPA, y que nos dan también los datos de personas inscritas en los distintos censos y datos nacionales y andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Los 6.200.000 parados de toda España y los casi millón y medio de parados en Andalucía exigen, hoy y siempre, pero hoy más que nunca, una actuación contundente, clara y decidida de los poderes públicos. Para los que todo lo han perdido ya, lo que no pueden perder, porque no la tienen, es la paciencia. Y toda la clase política, todos los colores políticos y todos los distintos partidos que forman parte de esta Cámara debemos abandonar la lucha política y la confrontación para ponernos juntos del lado de las personas que peor lo están pasando, y hacer algo que yo comentaba esta misma mañana, al final de la mañana en esta Cámara: mientras que hoy estamos debatiendo aquí, muchos ayuntamientos están ya completando esos anexos de este decreto ley, muchos ayuntamientos están ya poniéndole nombres, apellidos y DNI a esas familias que están necesitando este decreto ley. Lo necesitan ya y lo necesitan pronto. Y muchos ayuntamientos de todos los colores políticos se han sumado ya a este decreto ley por la vía mejor que podemos tener, que es la vía de los hechos, no solamente la vía de las palabras sino la vía de los hechos. Por lo tanto, aquí, igual que hice esta mañana, animar a todos los ayuntamientos de Andalucía, de todos los colores políticos, a que juntos pongamos esos nombres, pongamos esas caras, pongamos esos documentos nacionales de identidad, y empecemos a rellenar, en el plazo de los 15 días que tenemos para ello, a todas las personas de nuestros municipios, de nuestras provincias, que necesitan este decreto.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, nadie puede trabajar ni luchar en solitario. Somos conscientes de nuestro régimen competencial y de las dificultades competenciales que tenemos para la creación de empleo en solitario desde la Junta de Andalucía. Pero la proposición que hoy traemos a esta Cámara no quiere ser en modo alguno fruto de confrontación política, sino todo lo contrario. No vamos a arrojarnos a la cara los datos ni las cifras del paro. Todos y cada uno de los que estamos aquí creo que nos sentimos responsables de dicha cifra. Y realmente tenemos que trabajar juntos, unidos, para darle la mejor lección, que creo que hoy, un día donde la enseñanza está en la calle, y donde los padres y las madres, los niños, los profesores y profesoras están en la calle, la mejor lección que le podemos dar a la ciudadanía andaluza y española es que la clase política está a la altura de las circunstancias, que estamos a la altura de lo que requiere nuestra ciudadanía y que ante medidas excepcionales la ciudadanía reclama medidas también excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, también le toca al Gobierno de la Nación pronunciarse. Los ayuntamientos, estoy totalmente convencida de que, con independencia del color político, lo van a hacer todos. Estoy totalmente convencida, y mi grupo político así lo está, de que todos los ayuntamientos de Andalucía, ni uno solo de ellos se va a quedar sin un solo contrato, sin una sola posibilidad de ayudar a una persona de su pueblo, de su municipio, al que puedan llegar. Y estamos convencidos de que esa acción conjunta de la Junta de Andalucía y de los ayuntamientos va a dar fruto con este real decreto. No somos triunfalistas, señorías, sabemos que con este decreto ley no vamos a llegar ni a todos ni a todas las necesidades; no queremos hacer un triunfalismo ni esto es un decreto electoralista, ni electoral, como hemos escuchado aquí esta mañana. Es, simplemente, una necesidad imperiosa de dar una respuesta hoy al número de población que podamos darla. No somos tampoco conformistas, esto significa que no nos vamos a conformar con esta medida como única medida del Gobierno andaluz, por supuesto que no. Detrás de esta medida tiene que haber muchas más, tenemos que tener muchas más iniciativas, y ojalá en este periodo de sesiones veamos muchas más iniciativas que trabajen a favor de las personas, como las que ya estamos viendo.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, creo que este es un Pleno en el que muchos de nosotros y nosotras nos hemos sentido útiles, la clase política se ha sentido útil. Yo al menos, y creo que hablo en nombre de muchos compañeros y compañeras..., nos sentimos ayer muy útiles, votando ayer ese decreto ley de apoyo a la vivienda en Andalucía, una realidad permanente y constante en nuestra comunidad, a la que teníamos que dar respuesta. No sabemos los resultados, pero, señorías, si pensáramos única y exclusivamente en los resultados, muchas de las grandes obras que ha construido y ha realizado la humanidad jamás las hubiera empezado. Tenemos que dar el primer paso para ver hasta dónde llegamos dando el último. Y el último no va a ser este, el último va a ser todos y cada uno de los pasos que en esta legislatura este Gobierno y este Grupo Socialista van a traer a esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero dejar alto y claro las cifras, porque también se nos decía esta mañana, en otro debate muy parecido a este, desde el Partido Popular, que estábamos engañando a la gente, o que estábamos creando falsas expectativas. Señorías, nada más lejos de la realidad, son contratos de 15 días a 3 meses, los contratos que se pueden hacer con 40 millones de euros, ni más ni menos contratos. Señorías, de 80.000 contratos máximo de 15 días, hasta 40.000 contratos si son de 30, 26.667 si son de 45 días, o, si son de 90, 13.333. No queremos engañar a nadie, pero creemos que hay gente que lo necesita ya, hoy, y mañana es tarde. Por eso también les pedimos que a estos 40 millones de euros, a este millón doscientas mil jornadas de trabajo, de trabajo de personas que lo necesitan porque llevan más de un año en desempleo, y porque nadie de su unidad familiar está empleada en este momento ni tiene ningún tipo de renta, necesitan esas familias que les digamos que sí. Y ese decir que sí es de donde vienen estas medidas que proponemos a la Cámara, esta proposición no de ley en pleno del Grupo Socialista, muy sencilla, con solamente dos puntos, y dos puntos muy concretos.</parrafo>
        <parrafo>El primero de ellos es instar al Gobierno de la Nación a que dicte, a su vez, las normas jurídicas necesarias para regular una exención temporal y excepcional de la obligación de pago que generen todos y cada uno, estos contratos. Les recuerdo que son contratos que realizarán las corporaciones locales. Y, por lo tanto, en el punto dos de esta iniciativa, el compromiso de la Junta de Andalucía es que todo el remanente, toda la financiación que resulte de estas contrataciones, de este coste que no tengan que asumir las corporaciones locales, se vuelva a destinar íntegramente a nuevas contrataciones de personas provenientes de colectivos en situación de exclusión social o en riesgo de estarlo.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras son muy sencillas: de cada tres contratos que realicemos, si se apoya esta iniciativa y el Gobierno de España decide eximir de pago de estas exenciones, se podrá realizar un contrato más. Tres más uno nos parece lo importante, lo suficientemente importante como para generar un número importante de empleos en Andalucía, que nos permitirá, de esos ochenta mil contratos de 15 días, llegar a pasar los cien mil contratos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente no va a ser suficiente, seguramente no serán todas las medidas que tendremos que venir y reivindicar en esta Cámara, pero nos parece una medida de compromiso, nos parece una medida que suma, nos parece que es una medida que incorpora medidas nuevas, novedosas, a explorar y colaborativas entre el Gobierno de Andalucía, los ayuntamientos y el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Y me dirijo directamente a la bancada popular, a la que, por cierto, escucho mucho y me deja escucharme poco. Directamente, señores del Partido Popular, les pedimos desde el Grupo Socialista que voten sí. Que voten sí no a una proposición no de ley socialista: que voten sí a los andaluces, que voten sí a los andaluces en riesgo de exclusión social, que voten sí a los alcaldes de Andalucía, alcaldes y alcaldesas de Andalucía, del Partido Socialista, del Partido Popular, de todos los colores políticos, porque votando sí a Andalucía estarán trabajando por ser útiles a esta tierra. Creo que ese es el mandato constitucional y estatutario que tenemos: la posibilidad de ser útiles y la posibilidad de que la ciudadanía empiece a creer en la clase política española. Estemos a la altura de las circunstancias y digamos sí a nuestra tierra y a nuestra gente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación, para fijar la posición de su grupo, los distintos portavoces de cada uno de ellos. En primer lugar, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, la señora diputada Rosalía Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Escobar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Y buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Los impactos más negativos y dramáticos de la crisis y de las políticas drásticas de recortes, sumadas a los efectos nefastos de la actual reforma laboral, se ponen de manifiesto en la brutal destrucción de empleo que está viviendo nuestro país, un impacto brutal que esta crisis provocada está teniendo sobre la vida de las personas, más acusadamente sobre las mujeres, pero también sobre la gente joven y las personas inmigrantes de ambos sexos. Y es que nos ha llevado a que actualmente haya en España 6.200.000 personas en desempleo, 1.400.000 en Andalucía, lo que representa una tasa de paro del 27 y del 36 respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>El drama de querer trabajar y no poder hacerlo lo están sufriendo millones de trabajadores y trabajadoras, que son las auténticas víctimas de la situación de crisis que se ha creado, una crisis de la que ellos no son responsables; pero con mayor intensidad la están sufriendo las personas jóvenes, cuya tasa de paro supera de manera alarmante el 57,2%.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto hay que sumar que, conforme se alarga la crisis, se eleva el número de personas que quedan sometidas al desempleo de larga duración, situándose al borde de la exclusión social, exclusión que se hace patente en el crecimiento del número de hogares con todos sus miembros en paro. Se han dado los datos esta mañana. Pero lo grave de la situación es que en más de un tercio de ellos ya no entra ningún ingreso ni del trabajo ni de las prestaciones sociales, y lo que es aún más acuciante es que tres partes de las personas registradas en paro y sin derecho a ningún tipo de prestación son mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Ante la gravedad de la situación actual, el Gobierno de Andalucía, la Confederación de Empresarios de Andalucía y las organizaciones sindicales, Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, han suscrito un acuerdo para el progreso económico y social de Andalucía, que contempla, entre otras medidas, la adopción de planes de empleo dirigidos a las personas paradas de larga duración, sin prestación y con cargas familiares.</parrafo>
        <parrafo>Para contribuir a dar cumplimiento a los objetivos generales de dicho acuerdo, y conscientes de que en estos momentos de dificultades son prioritarias las políticas de generación de empleo y de inclusión social, con acciones dirigidas a implantar medidas financieras directa y transitoriamente del sector público, que permitan, de una parte, reducir el número de personas desempleadas de larga duración y, de otra, atender a las unidades familiares más necesitadas, se aprobó por el Consejo de Gobierno el Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, considerando la vivienda como situación extrema, y se toman medidas urgentes para proteger a las familias, sobre todo con menores en la calle, en situación de quiebra económica y con gran riesgo de exclusión social, así como el Decreto Ley 7/2013, de 30 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía, que tiene por objeto aprobar un conjunto de medidas extraordinarias y urgentes que contribuyan a prevenir situaciones de exclusión social o paliar su impacto en los colectivos más vulnerables de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Plan extraordinario de acción social de Andalucía en su doble vertiente de empleo y acción social, cuya finalidad es paliar situaciones de emergencia que padecen los colectivos más castigados por la crisis económica, como son aquellas unidades familiares cuyos miembros están teniendo dificultades para acceder a un puesto de trabajo y que, por sus especiales circunstancias sociales o económicas, puedan encontrarse en situación de exclusión social o en riesgo de estarlo.</parrafo>
        <parrafo>Un plan extraordinario en Andalucía que no es suficiente. Necesita del compromiso no solo de las entidades locales, sino que también necesita de la implicación del Estado para ir más allá.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, por favor, señorías. Con carácter general y sin especificar ninguna bancada, les ruego un poco de silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía que el plan extraordinario en Andalucía no es suficiente, que necesita del compromiso no solo de las entidades locales, sino también de la implicación del Estado para ir más allá, para dar respuesta a las personas en situación de riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE presenta una proposición no de ley que compartimos, pero que queda, a nuestro juicio, coja. De ahí que le hagamos una enmienda in voce, en el sentido de: «el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que, a su vez, inste al Gobierno de España para que aplique una exención temporal y excepcional, eliminando el requisito de exigir un número de peonadas para tener acceso al subsidio agrario para todos aquellos trabajadores y trabajadoras eventuales incluidos en el régimen especial agrario, tanto para menores como para mayores de 25 años de edad, pudiéndoseles dotar de unos ingresos básicos a este colectivo de trabajadores y así evitar su exclusión social». Un colectivo este, el de los trabajadores del campo, que, a partir del 14 de junio, si no se le aplica por parte del Gobierno de España una exención temporal y excepcional en cuanto al número de peonadas, se verá abocado a la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Y tal y como recoge el propio título de la proposición no de ley, no se trata solo para los que ya lo están,  para eso están enfocadas las dos enmiendas que presentan relativas..., las dos enmiendas no, perdón, las dos propuestas que presentan relativas a la excepcionalidad de que las cotizaciones por parte de los ayuntamientos sean asumidas por el servicio público de empleo andaluz, así como la reversión de las mismas para nuevas contrataciones.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, la enmienda que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida os propone va más allá. Se trata de dar cobertura a un amplio colectivo de trabajadores y trabajadoras arraigados en nuestro tejido productivo y vinculado mayoritariamente a las zonas rurales. Me refiero a los trabajadores y trabajadoras del campo, que hoy no están en situación de exclusión social, pero que, si no se implantan medidas en este sentido, mañana podrían estarlo. Por ello solicito a las señorías del Partido Socialista a que recojan esta enmienda y también a que sea apoyado por las señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Resulta evidente que la crisis económica ha incrementado notablemente el número de personas en situación de exclusión social, a la vez que ha deteriorado de forma estrepitosa la situación de aquellas personas que, al llegar la crisis, ya se encontraban en situación de exclusión o en riesgo de caer en esta situación. Seguramente, muchos de ellos a esta altura ya han caído.</parrafo>
        <parrafo>La crisis —lo venimos repitiendo desde comenzó— está siendo especialmente cruel con las personas más débiles y desfavorecidas de la sociedad. Este país necesita de un plan estatal de lucha contra la pobreza, y la integración social, y así se lo hemos trasladado al presidente del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha puesto sobre la mesa, ante el presidente del Gobierno de España y ante el actual, pero ante el anterior también, hemos puesto, en este caso, numerosas iniciativas legislativas y propuestas concretas para la creación de empleo y el estímulo de la economía productiva cuyos contenidos esenciales conforman la estrategia para la creación de empleo, porque la situación es tan grave que faltan palabras para calificarla y para recoger el sufrimiento de millones de personas, el empobrecimiento de la sociedad y la falta de perspectivas a la que se condena a la juventud.</parrafo>
        <parrafo>Pero no voy a entrar hoy aquí, esta tarde, a valorar las políticas de sumisión a la troika que nos han traído hasta aquí, y que el Gobierno de España no está dispuesto a enmendar. No, hoy no voy a hablar de ello. Y es que no solicitamos beneficencia al Gobierno de España, ni queremos dar caridad, como decía el portavoz del Partido Popular, el señor Zoido, esta mañana. Simplemente solicitamos dignidad, porque solo el trabajo dignifica e integra socialmente. Hoy solo quiero poner de manifiesto que 600.000 andaluces y andaluzas carecen de medios para vivir, están excluidos, y otros 800.000 andaluces y andaluzas están en riesgo de estarlo. Pónganse de su lado, pongámonos, señorías, junto a ellos, y demos un ápice de esperanza entre tanta desesperanza. Desde esta Cámara, en la tarde de hoy, recuperemos la dignidad de la política con la propuesta y recuperemos la dignidad de esas personas que están en situación de exclusión social con el derecho al trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta ha sido la aportación que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida hace en la tarde de hoy, porque estamos hablando de un tema muy serio, estamos hablando de la vida de las personas. Estamos hablando del sufrimiento de la gente, estamos hablando de las necesidades que tienen millones de trabajadores en este país, y también 1.400.000 personas, vecinos y vecinas de muchos de los que estamos aquí, en Andalucía. Por lo tanto, yo pediría en la tarde de hoy cierta consideración, cierto rigor y valentía política para afrontar entre todos esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, decir que lamento no poder participar esta tarde en las manifestaciones junto a la comunidad educativa, pero las últimas noticias nos dicen que el ministro Wert está pensando paralizar la LOMCE y no llevarla mañana al Consejo de Ministros, [aplausos]. Por lo tanto, se puede, se puede y se puede. Y espero que, esta tarde aquí, todos seamos capaces de decir a esas personas que están en exclusión social que se puede, con medidas como las que ha planteado el Partido Socialista, como la enmienda que ha presentado, para los trabajadores del campo, Izquierda Unida.Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz en este caso, la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, hoy hablamos de una iniciativa que va enfocada a la contratación de las personas en riesgo de exclusión social, y, sin duda alguna, alguien que conozca la realidad de Andalucía no hubiese redactado esta iniciativa en los términos en los que está redactada, a menos que, eso sí, considere que las personas con discapacidad, los colectivos sociales, o las personas en riesgo de exclusión social son fácilmente manipulables, cosa que me parecería una auténtica falta de respeto hacia esos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, les voy a explicar el porqué detalladamente. Dice la proposición no de ley del Partido Socialista: «El Gobierno andaluz seguirá mostrando su sensibilidad a los colectivos que más están sufriendo el rigor de la crisis». Señora Pérez, pero si la sensibilidad de su Gobierno con las ONG se traduce en que ustedes les deben 36 millones de euros; si la sensibilidad de su Gobierno, con los centros especiales de empleo, se traduce en que ustedes les deben 70 millones de euros; si la sensibilidad de su Gobierno, con los ayuntamientos a los que usted ha nombrado y las diputaciones, se traduce en que les deben más de sesenta millones de euros en el servicio de ayuda a domicilio. Fíjese si es sensible su Gobierno que hasta el defensor del pueblo se ha hecho eco de esa sensibilidad. Y mire lo que dice el defensor del pueblo con respecto a una queja de Cáritas, dice: «Se ha producido un enorme incremento de demandantes de alimentos y de todo tipo de ayudas, al mismo tiempo que habían disminuido de forma importante las ayudas públicas, en este caso de la Junta de Andalucía». Fíjese la sensibilidad de su Gobierno, quitándole dinero a Cáritas. Esa es la sensibilidad de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Pérez, habla usted de sensibilidad con la misma facilidad con la que aplica el cinismo, porque usted ha hablado aquí de coherencia y de apoyo de todos los grupos, y de un decreto maravilloso, y de que hay que apoyar a las personas en riesgo de exclusión social. Su compañera, su compañera [...], encargada de política social dice que el comedor social huele a rancio. A rancio huele la política que practica quien habla en estos términos, eso huele a rancio, y lleva las siglas del Partido Socialista, esta es su compañera. Llámela al orden si realmente quiere poner a la gente en su sitio, y se preocupa por los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, dice usted en la iniciativa que ha redactado, y lo ha dicho en esta tribuna ahora mismo, dice: «Esta es una batalla que la Junta de Andalucía no puede luchar en solitario». Pero, vamos a ver, señora Pérez, pero si aquí el Gobierno de España lleva un año luchando, que le ha dado a esta tierra más de once mil millones de euros, pero si los ayuntamientos, los ayuntamientos... Se ríe esa bancada porque como no hablan con los alcaldes, aquí hay alcaldes, y sabemos lo que está en la calle, y se lo voy a explicar. Mire.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos, muchos, de su color también, de su color también.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, le ruego no interrumpan a la persona que está interviniendo.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos, señora Pérez, hace mucho tiempo que han creado fondos con sus propios recursos para evitar la exclusión social, mucho tiempo. Ustedes llegan ahora tarde, y llegan mal, y les decía esta mañana mi compañera Soto: «Usted lee, pero no estudia», y lo ha vuelto a ratificar, lo ha vuelto a ratificar, estudie. ¿Sabe usted lo que usted propone en este decreto? Que un peón de albañil, un peón de albañil, señora Pérez, un peón de albañil trabaje de promedio entre 12 y 14 horas semanales, ¿usted cree que eso es integrar a una persona? ¿Cómo se va a sentir esa persona? Y además quiere la Junta que saquemos hacia adelante los proyectos que presentaban los ayuntamientos trabajando una persona esas horas, pero esto qué es, por favor. ¿Ese es el respeto que les tiene usted a los ayuntamientos de todos los colores políticos y a las personas que están en riesgo de exclusión social?</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que en esta batalla no pueden ustedes trabajar en solitario, pero si es que las ONG a las que ustedes no les pagan ni un céntimo siguen atendiendo a esas personas en riesgo de exclusión social, aunque ustedes no les pagan ni un céntimo de los 36 millones de euros que les adeudan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Pérez, la frase es otra, no es que la Junta de Andalucía no puede luchar en solitario, es que la Junta de Andalucía ha dejado en solitario en esta batalla a ayuntamientos, a ONG, a dependientes, al Gobierno central y a las personas en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y dice la iniciativa, porque es que es digna de leer, ¿eh?, dice: «Para que el régimen de ayudas a los ayuntamientos para la contratación de personas en riesgo de exclusión social surta efecto es imprescindible que el ministerio exima de la obligación de cotizar por estos trabajadores». Mire, se lo voy a decir como alcaldesa, pero lo piensan también los alcaldes de su partido, lo que es imprescindible es que ustedes no anticipen los fondos, porque si ustedes no ponen el dinero para qué queremos un decreto, para qué queremos un decreto. Porque, mire, aquí está el decreto, aquí está el decreto, señora Pérez, en ninguna de las cláusulas del decreto dice que la Junta de Andalucía va a anticipar los fondos a los ayuntamientos para esta contratación, en ninguna. Dígame usted, si no anticipa los fondos, ¿qué hacemos los ayuntamientos?, porque si usted no anticipa los fondos, si su Gobierno no anticipa los fondos usted no podrá subirse aquí a decir que ha creado un decreto contra la exclusión social, usted tendrá que decir que ha creado una falacia con el sufrimiento de los más débiles para sacar réditos políticos, que es lo que se ha presentado en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a hacer la pregunta que nos hacemos muchos ayuntamientos, de su mismo color político, los ayuntamientos que estamos todos los meses intentando buscar ingresos para poder pagar la nómina de la plantilla municipal porque no llegamos a final de mes, ¿sabe usted lo que usted nos está proponiendo a los ayuntamientos?, ¿y sabe usted, más grave, lo que usted le está proponiendo a la plantilla municipal? Que dejen de cobrar sus nóminas para crear este fondo. ¿Eso es lo que ustedes le están proponiendo a los trabajadores municipales? Sí. Hasta muchos trabajadores municipales están ya preocupados, muchos trabajadores municipales. Hombre, con el decreto y, en más de un caso, los que no llegamos muchas veces a final de mes, porque hemos heredado de sus colegas lo que hemos heredado, pero, bueno. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le voy a enseñar, en base al decreto que usted presenta aquí, el contrato que dice que tenemos que firmar los ayuntamientos con las personas en riesgo de exclusión social. Es un contrato de trabajo por obras o servicios determinados.</parrafo>
        <parrafo>De una parte, la Junta de Andalucía y, en su nombre y representación, los que siempre damos la cara, los ayuntamientos; de otra, las personas en régimen de exclusión social, declaran que reúnen los requisitos necesarios para la celebración del presente contrato y acuerdan formalizarlo con arreglo a las siguientes clausulas. Primera: según el decreto, el trabajador prestará sus servicios en función a su profesión, desarrollando su labor dentro de las actuaciones declaradas como de especial interés para la comunidad. Segunda: el tiempo de duración del presente contrato será entre quince días y tres meses como máximo, según el decreto que aprueba la Junta de Andalucía. Párese usted a pensar que los peones, entre doce y catorce horas semanales, según convenio, no pueden desarrollar una obra. Tercero: el trabajador percibirá —ojo, porque el que fija el sueldo es la Junta de Andalucía, para que no nos digan después nada a los alcaldes—, percibirá, como máximo, 700 euros mensuales, por si alguien tacha a algún alcalde de explotador, que sepa bien el trabajador quién está imponiendo la ley.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente. El contenido de este contrato se presentará en la Tesorería General de la Seguridad Social, como es lógico. Y quinto, el contrato se ajustará a la legislación vigente y al convenio laboral. Pero, claro, este contrato, como todos, tiene sus cláusulas adicionales, lo que conocemos coloquialmente como la letra pequeña que nadie lee, pero es que aquí hay que leerla, pero con detenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Punto 1, primera cláusula adicional: la Junta de Andalucía actúa a través de los ayuntamientos porque la función de ésta se limita a proponer la celebración del contrato, para colgarse la medalla.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, un poco de silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Punto 2: los ayuntamientos que se acojan a este contrato…</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, a ver si me deja, a ver si me deja…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, no dialoguen entre sí.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo voy a dedicar a usted, que es muy dado a esto. Dice: los ayuntamientos…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dice: los ayuntamientos que se acojan a este contrato tendrán que hacer frente al mismo con sus propios recursos, porque la Junta de Andalucía no pagará ni un solo euro.</parrafo>
        <parrafo>Tercero: aquellos ayuntamientos que no se acojan a este decreto, que sepan que sufrirán el acoso del Gobierno andaluz, del Partido Socialista y del Partido Comunista.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto: esto preocupa a muchos ayuntamientos, de su color, también. Para aquellos ayuntamientos que no tengan tesorería para ello, incluso estén teniendo problemas para hacer frente al pago de sus nóminas, se propone que dejen de pagar las nóminas de la plantilla municipal y creen este fondo, estén o no estén de acuerdo los trabajadores municipales, todo ello en base al sentido de la democracia que entiende y practica el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Quinto: a final de mes, el trabajador exigirá el pago de su nómina, siempre y en todo caso al ayuntamiento, no pudiendo reclamar nada a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Seis: la competencia del Gobierno andaluz en esta materia se ciñe única y exclusivamente a la venta y propaganda política del decreto. Los fondos necesarios para la realización los pondrán los ayuntamientos y el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Siete: la Junta de Andalucía, a priori, salvo que usted apruebe la enmienda que ha presentado el Partido Popular, a priori no anticipará fondos para la materialización de este contrato, puesto que los tiene comprometidos para el sostenimiento de los pilares del estado de bienestar social-comunista, todos conocemos como el sostenimiento de la administración paralela y el enchufe de los afiliados o alcaldes que perdieron sus elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ocho: deberá, además, usted —y se está dirigiendo, en este contrato, al trabajador— deberá entender que el Gobierno andaluz no aboga por la celebración de contratos oficiales, sino que en su haber se encuentra la adjudicación de fondos públicos a empresas fantasma con contratos manuscritos o a través de post-it.</parrafo>
        <parrafo>Y, para que conste, se extiende el presente por triplicado en el lugar y fecha que correspondan.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que tenemos que firmar los alcaldes y las personas en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Pérez, nunca la letra pequeña de un contrato contuvo mayor fraude moral, nunca. Los ayuntamientos nos acogemos, todos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A ver, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Y ahí es la falacia…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, un poco de silencio para que pueda terminar la portavoz, a la cual le ruego lo haga lo antes posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y aquí está…</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que me descuente el tiempo, porque esto es imposible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se preocupe, eso es decisión de la presidencia y lo tengo en cuenta, pero ha sido usted jaleada, también, por los dos lados; o sea que… Continúe, continúe.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, los ayuntamientos, y lo decía usted, que se sumen a este decreto, y se sumarán. Pero el problema es que los ayuntamientos no contratarán ni a una sola persona en riesgo de exclusión social si ustedes no nos anticipan los fondos, porque no le podremos pagar. ¿De qué le sirve a usted que nos sumemos si, al final, las personas no se contratan? ¿O es que quiere que nos sumemos, y así ya tiene usted vendido el chiringuito? No, usted necesitará que se contraten.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, finalizo, porque es que dice la iniciativa: el Gobierno andaluz cumple con sus compromisos y exprime sus competencias contra las injusticias de la crisis. No, el Gobierno andaluz hace mucho tiempo que cambió la palabra «cumplir» por «engañar». ¿Y eso de que ustedes exprimen sus competencias contra las injusticias? No. Ustedes están exprimiendo, se lo voy a repetir otra vez, que se le olvida, a los ayuntamientos, a los dependientes, a las personas en riesgo de exclusión social, a las personas a las que adeudan millones de euros, y ahora sacan un decreto para tapar sus vergüenzas, en el que ustedes ponen la norma y los demás que pongan el dinero. Eso es lo que usted presenta esta tarde, eso es lo que usted presenta esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Le pide usted aquí al Gobierno central. Mire, a mí no me extrañaría que usted, cuando suba a esta tribuna, vuelva a pedirle al Gobierno central. Y, en cierto modo, ni me extraña. Incluso no me extraña que, cuando suben a esta tribuna, no hablen de Andalucía, aunque estemos en la Cámara andaluza. Y le voy a decir por qué no me extraña: porque, mire usted, no tiene autoridad moral para hablar de Andalucía un régimen social-comunista que hace mucho tiempo decidió exprimir, decidió oprimir a la gente de buena fe que vive en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que la verdad les ofenda tanto. Cada palo que aguante su vela.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Bien, finaliza el debate. El grupo autor de la iniciativa, que debe pronunciarse expresamente sobre la aceptación o no de las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, anexo IV del decreto, solicitud de los ayuntamientos. ¿Lo va a firmar usted, sí o no? ¿Lo van a firmar los al…? Usted, que es alcaldesa, no me quiero dirigir a ningún alcalde que no esté aquí, ¿lo va a firmar, sí o no?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Sí o no, sí o no, señora López? [Aplausos.] ¿Sí o no? Señora López, como Secretaria de Bienestar Social o algo parecido, perdone si no me sé su cargo, ¿tienen ustedes una consigna, desde el Partido Popular, para decirles que no firmen a sus alcaldes, sí o no?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señora López, ¿sí o no existe esa consigna por parte del Partido Popular? No debe de existir, señora López, no se ponga nerviosa. No debe de existir, porque los alcaldes de Chipiona y Chiclana ya lo han firmado, muchos alcaldes y alcaldesas del Partido Popular, a esta hora, lo han firmado ya. Señora López, este debate es absurdo. Señora López, su posicionamiento en este debate es absurdo.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, señora López, no hay mejor manera de saber si hay dinero o no…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, perdone, señora Pérez, señorías. Perdone, señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ay, disculpe, presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego que permitan el desarrollo del debate en términos de normalidad. Es que esto parece, a veces, un campo de fútbol, sinceramente, y deberíamos subir un poquito el nivel, si les parece. Y disculpen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Pérez, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Totalmente de acuerdo, señor presidente, con su reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, esto parece un barrizal, efectivamente es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Pero se lo vuelvo a plantear a la bancada popular. Si los alcaldes y alcaldesas que están suscribiendo ya ese anexo IV, que le están poniendo ya cara a la gente de su pueblo, ¿me quiere usted decir, este debate absurdo, estéril, y un debate totalmente falso, a qué viene? Al dinero. Ay, qué bien me lo ha dejado usted, al dinero.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ahí va, ahí va, señora López, al dinero, al dinero que ayer, en el Congreso de los Diputados, se votó que no. al Plan de Empleo que ustedes votaron ayer que no, al dinero de los andaluces que ustedes votaron ayer que no al dinero. Claro, que es el dinero, señora López. Señora López, el dinero no tiene color político, no debería de tener color político. Pero, ayer, en el Congreso de los Diputados, ustedes votaron que no a un plan extraordinario de empleo para Andalucía como el que tiene Extremadura y Canarias. Ustedes votaron que no ayer... ¿Dónde está el dinero? Efectivamente, ¿y quién tiene el dinero? Ahí está el problema. Y la Junta de Andalucía tiene muy poco dinero gracias a ustedes, muy poco, y el poco que tiene lo pone a disposición de este decreto. Ojalá, tuviéramos mucho más presupuesto para poder aportar más.</parrafo>
        <parrafo>Pero como ustedes van dando lecciones... Mire usted, nosotros tenemos un decreto ley encima de la mesa, un BOJA, unos plazos, una financiación, un presupuesto y unas personas con nombres y apellidos. Ustedes tienen un Plan Nacional de Reformas del Gobierno de España del año 2013: folio y medio hablando de exclusión social y de pobreza en su Plan de Reformas Nacional.</parrafo>
        <parrafo>¿Y quiere saber de qué pobres hablan ustedes en España? Hablan ustedes de la población gitana y del Plan de Acción sobre Drogas. Esta es a la población a la que ustedes quieren atender desde su Plan Nacional de Reformas del Gobierno de España. Ni un euro, señora López, ni uno; el dinero no está, ni uno.</parrafo>
        <parrafo>Y estos nombres de pobreza, de población gitana, de personas drogodependientes, que, sin duda, están en pobreza y están en exclusión desde hace mucho tiempo, esa no es, desgraciadamente, no es la pobreza que estamos viviendo hoy en España y en Andalucía, ni la exclusión. Estamos hablando de personas que llevan años sin trabajar, que llevan más de un año desempleadas, que no tienen acceso a ese empleo; donde ustedes están, día tras día, trabajando contra Andalucía, trabajando contra las personas andaluzas, única y exclusivamente porque esas personas decidieron tomar su propio camino un 25 de marzo. Ustedes están castigando esta tierra única y exclusivamente porque esta tierra no les premió a ustedes el día 25 de marzo. Y, señores del Partido Popular, esta tierra no se merece, por haberles dicho que no a ustedes el 25 de marzo, que ahora ustedes se revuelvan, con malas artes, con malas formas, con un campo, como decía el presidente, embarrizado, lleno de obstáculos, simplemente para que cada vez sea más difícil ayudar a la gente de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nos parece muy acertada, y, por supuesto, no tendremos ningún problema, si se admite a trámite, votar que sí a esas enmiendas que nos plantea del Grupo de Izquierda Unida. Desde luego, desde el Grupo Socialista, la aceptamos..., aceptamos el..., y queremos que se tramite a trámite. Nos parece, desde luego, muy acertada, a tener en cuenta enmiendas como esa. Y si hoy no saliera adelante, desde luego, lo hará en días próximos, y podremos seguir peleando por ello.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no podemos estar de acuerdo con las enmiendas del Partido Popular, sobre todo porque la inmensa mayoría de las enmiendas, salvo dos, no hablan de este tema, hablan de otro tema que no tiene nada que ver; que ustedes, como siempre, cortan, pegan y colocan enmiendas peguen o no peguen con el tema.</parrafo>
        <parrafo>Pero sobre este tema ustedes piden dos cosas. Una, más plazos. O sea, no solamente no tienen claro si van a firmar o no el anexo 4, sino que piden más plazos para pensar si lo firman o no lo firman en sus pueblos, y si encuentran a esas personas que usted dice que no van a encontrar, cosa que me ha dejado perpleja. Usted ha dicho que esas personas en riesgo de exclusión, de su pueblo, ustedes no las van a encontrar con las características del decreto.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, si usted es alcaldesa y pisa la calle de su pueblo, cosa que no quiero poner en duda, pero que, desde luego, si usted me invita, y si no también, me voy a Valverde mañana a buscar las personas en riesgo de exclusión, a ayudarla a usted a completar el anexo del decreto. En sus municipios hay muchísimas personas que cumplen los requisitos del decreto. Y si usted necesita que yo la acompañe a encontrar a esas personas, la acompaño. Y el dinero..., no se preocupe, detrás de las personas viene el dinero. [Rumores.] Por supuesto, con la persona viene el dinero. Claro, claro.</parrafo>
        <parrafo>Porque el cheque en blanco... Eso lo hemos aprendido, mire usted. Y lo hemos aprendido... Desgraciadamente, fue un error del sistema de dependencia. En el sistema de dependencia, la Junta de Andalucía empezó pagando por anticipado a los ayuntamientos y a las diputaciones. ¿Usted sabe cuál es el resultado de mi provincia, porque no quiero hablar de ninguna otra provincia? ¿Usted sabe cuál es el resultado? Que hay un remanente en la Diputación de Córdoba de 5 millones de euros sin gastar, 5 millones de euros sin gastar. Que ha pedido el Grupo Socialista en la Diputación de Córdoba que se invierta en personas en riesgo de exclusión, y ustedes no quieren con el remanente de la ayuda a domicilio de la Ley de Dependencia que tiene la Diputación de Córdoba. ¿Ustedes conocían que existían esos 5 millones de remanente en la provincia de Córdoba? Pues existe, y la gobiernan ustedes, y gobiernan ustedes esa diputación. Por eso, el dinero, primero; y luego la gente no. La gente trae una mochila con el dinero y el presupuesto, y esa es la mochila que tienen los socialistas y que tiene este Grupo Socialista. El dinero es de la gente, no es ni suyo ni mío, ni del Grupo Socialista ni del Partido Popular, es de la gente, y el derecho es de la gente. Y cuando los alcaldes y alcaldesas rellenen los documentos, encuentren a la gente, que usted dice que les va a costar mucho trabajo encontrar, y cumplan los requisitos, esas personas vendrán con su dinero, porque son ellas las que tienen el derecho, ni usted ni yo, esas personas son las que tienen el derecho.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso votamos que no a sus enmiendas. Y por eso nos parece que sus enmiendas, sinceramente... Y no me gusta que este sea el tono del debate, porque, sinceramente, yo no esperaba este tono con este debate. Debo de ser una soñadora, debo de ser muy novata en esta Cámara, y no esperaba que ustedes llevaran una proposición como esta a este debate al que nos han traído.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, señora López, le vuelvo a tender la mano; le volvemos a tender, el Grupo Socialista, la mano al Grupo Popular y a los alcaldes y alcaldesas de Andalucía, sin colores políticos. Le volvemos a tender la mano al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>No es suficiente, no somos conformistas, no venimos aquí a coger ninguna bandera... No estamos en elecciones, señorías, por favor, que queda mucho para las elecciones. No estamos haciendo electoralismo, estamos intentando resolver lo de hoy, y lo de mañana vamos a intentar resolverlo también. Pero, por favor, este Parlamento tiene que servir para que la gente, cuando pone la tele en su casa, piense que servimos para algo.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría hoy bajar de esta tribuna pensando que servimos para la gente, que estamos aquí por la gente que nos votó y que estamos dispuestos a trabajar por esa gente que nos trajo aquí y por esa gente a la que nos debemos. Y usted, en mayor medida, porque usted, además, es alcaldesa, y usted se debe a la gente de su pueblo y de su municipio.</parrafo>
        <parrafo>Así que de nuevo la mano tendida, de nuevo el Gobierno Socialista y el Grupo Socialista diciéndoles a todos los alcaldes y alcaldesas que todos unidos con estas medidas, que todos unidos... Y, por supuesto, el Gobierno de España. A ustedes, con lo que les gustaba hablar de España antes y ahora no quieren ni nombrar la palabra España; cada vez que les nombramos el Gobierno de España se ponen nerviosos. Pues el Gobierno de España también lo queremos aquí, todos juntos contra la exclusión social, al menos, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, habiéndose presentado una enmienda in voce, sobre la que se ha pronunciado favorablemente el grupo autor de la iniciativa, es, sin embargo, necesaria la aceptación..., que me manifiestan por gestos que no aceptan la tramitación de la enmienda in voce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No la aceptamos, presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muy bien. Muchas gracias. Por tanto, no se someterá a votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

