<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Comunidad Autonóma, Déficit presupuestario, Deuda Pública, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Relación estado-región, Situación financiera, Empréstito público</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000075</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al reparto del Fondo de Liquidez Autonómico (FLA) (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a reparto del Fondo de Liquidez Autonómico.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular y el Gobierno del señor Rajoy han adelantado la celebración del Día de Andalucía, en cuya víspera nos encontramos, con dos nuevas decisiones, con dos gestos, que de nuevo atacan, agravian, perjudican, discriminan, pretenden marginar y agreden no a Andalucía, de hecho, sino al conjunto de los andaluces. Por un lado, y despreciando, precisamente, el acuerdo que este Parlamento adoptó en el pasado Pleno, ha consumado lo que venía siendo el bloqueo, el sabotaje, podríamos decir, a la subasta de medicamentos por tercera vez, evitando que la Junta de Andalucía pueda mejorar sus gastos en algo más de doscientos millones de euros. Y, por otro lado, se ha anunciado otro nuevo reparto injusto de nuevo con el Fondo de Liquidez Autonómico, de modo que a Andalucía parece que el Gobierno le va a otorgar algo menos del 50%, ni siquiera llega al 46%, frente a Valencia —como sabemos, una comunidad gobernada por el Partido Popular—, que incluso se le otorga más de lo que había solicitado, el 103%, o Cataluña. En el caso de Cataluña, asistimos a esa doble moral a la que nos tiene acostumbrados el Partido Popular, por un lado parece que insinúa, que induce el sabotaje a lo catalán, en un supuesto patriotismo, pero por otro lado le ayuda enormemente y le otorga un crédito muy, muy superior en términos porcentuales al que otorga a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Partido Popular nos tiene acostumbrados a engañar a la ciudadanía, diciendo que esto son ayudas. Que quede claro, señorías, no son ayudas, es un crédito, es un préstamo, y no precisamente gratis, en el entorno del 6%. Para colmo, ayer el señor Beteta tuvo el descaro de decir que se ha dado el mismo trato a Andalucía que al resto de comunidades autónomas. Parece que el Partido Popular pretendiera poner en peligro la autonomía andaluza, dificultando su liquidez financiera con el Fondo de Liquidez Autonómico y con el sabotaje que decía antes a la subasta de medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, me gustaría preguntar al Consejo de Gobierno qué valoración hace sobre el criterio de reparto del Fondo de Liquidez Autonómico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>La principal valoración que realiza el Consejo de Gobierno sobre la cifra que hasta la fecha se ha comunicado a nuestra Comunidad Autónoma es que es una cantidad insuficiente. Ya expliqué en mi comparecencia pública en la Comisión de Hacienda la semana pasada que el Consejo de Gobierno aprobó el día 19 de febrero formalizar la solicitud de adhesión a este fondo por un importe de 3.209,55. ¿Por qué esta cifra? Porque es la cifra que determinan los acuerdos de la Comisión Delegada de Asuntos Económicos del Gobierno. En concreto, se nos comunicó que se había decidido que la capacidad de acceder al crédito por esta vía de la Junta de Andalucía eran 2.201,35 millones para cubrir vencimientos y 1.008,20 para las restantes necesidades de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Pese a que, como digo, hemos aceptado este planteamiento, nosotros tenemos claro que deberíamos tener mayor capacidad de poder acudir a este fondo en mayores cuantías. ¿Por qué? Por lo que dice el Real Decreto Ley en su Disposición Adicional, en que establece que no solamente han de ser los endeudamientos sino el déficit, las liquidaciones negativas y los endeudamientos no formalizados de ejercicios anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Los criterios de reparto que tiene este fondo, que he tenido ya la ocasión de decir en la Cámara, nosotros no los compartimos, porque entendemos que..., sin poner en duda que hay que pagar lo que se debe, entendemos que el ser este el primero de los objetivos que cubre deja en situación de desigualdad o de desequilibrio, por muy homogéneo que se quiera hacer el reparto, a aquellas comunidades que como Andalucía tenemos un menor nivel de endeudamiento y posterga para pago a los que son legítimos proveedores y no permite hacer frente a obligaciones legítimamente asumidas en un objetivo de déficit. Por lo tanto, no lo compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos pedido que se revisen para 2013 —que a tiempo estamos— estos criterios y algunas otras debilidades importantes que tiene este Fondo de Liquidez. Debilidades como que se considere un fondo de rescate lo que no es más que una manera de financiación de las comunidades autónomas, como digo, que tenga el endeudamiento tanto peso generando este desequilibrio tan importante, que entendemos debe ser corregido, y haciendo, por último, una cantidad de..., permitir a Andalucía endeudarse por una cantidad muy por debajo de las necesidades financieras, que son de acuerdo al decreto y de acuerdo a las autorizaciones de endeudamiento que tenemos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, asimismo, por el Grupo Socialista y relativa a sentencia del Tribunal Supremo sobre la Agencia de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

