<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>IVA, Comedor escolar</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000236</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al IVA a comedores escolares (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Menacho Villalba y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a la consejera de Educación por el Grupo Socialista, relativa a IVA a comedores escolares. La formula su diputada, señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, según han publicado los medios de comunicación, la Unión Europea va a pedir explicaciones al Gobierno de España por aplicar el IVA a los servicios de cuidado infantil en horario extraescolar, como es el caso de los comedores escolares. La Unión Europea permite que no se deba pagar el IVA, sin embargo, en nuestro país se aplica un 21%, encareciendo aún más el coste de los comedores para las familias. El Ministerio de Hacienda explica que se aplica de forma estricta la normativa europea en lo que respecta a los comedores.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, esta investigación responde a varias interpelaciones de eurodiputados, entre ellos, del Partido Socialista, denunciando que desde el pasado mes de noviembre se está cobrando el 21% de IVA a alumnos mayores de seis años y un 10% a los menores de esa edad. El comisario de fiscalidad europeo señala que la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea parece aceptar que los servicios de cuidado infantil, que incluye el cuidado a niños y niñas en edad escolar fuera del horario lectivo, pueda considerarse esta prestación que entra en el ámbito de la asistencia social.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que por parte del Gobierno, en su afán recaudatorio para cumplir con el objetivo de déficit, busca fórmulas e interpretaciones legislativas para poder cargar todo lo posible sobre la población, en un momento donde la situación a la que nos ha llevado el Gobierno del señor Rajoy supone tener que pagar más a quien más lo necesita, pagar incluso por llevar la fiambrera a los comedores, como ocurre con algunas comunidades autónomas gobernadas por la derecha.</parrafo>
        <parrafo>También podemos comparar esta aplicación del IVA con los materiales escolares, materiales que pide, en muchos casos, el profesorado, ¿no?, y que, en palabras de muchos dirigentes del Partido Popular, han señalado como caprichos por parte del profesorado. Por el contrario, el Gobierno andaluz sigue marcando la diferencia, poniendo blanco sobre negro y priorizando la educación, como bien se ha puesto de manifiesto en este año de gobierno. Todo esto a pesar de la asfixia económica a la que está sometiendo el Gobierno del señor Rajoy a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, le pregunto: ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno de esta práctica impositiva del Gobierno central?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Redondo, es la segunda vez que el Gobierno muestra una enorme insensibilidad con las familias, sobre todo en el ámbito educativo. Ya lo hizo con la subida del tipo impositivo para el material escolar y ahora cuando hemos descubierto ese rigor excesivo impositivo que mantiene. Y, por lo tanto, no podemos más que mostrar nuestro rechazo a que el Gobierno esté cobrando el IVA al 21% a los servicios de comedor y a las actividades extraescolares, cuando podría no hacerlo, tal y como ha puesto de manifiesto la propia Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Es obvio que es una práctica que no podemos compartir y que el Gobierno debiera revisar. Menos aún en este momento que estamos viviendo, porque traslada una dura carga impositiva a las familias, una carga de la que deberían estar protegidas y que, en cambio, están soportando en el peor de los escenarios posibles.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho usted y lo ha dicho bien: mientras Andalucía mantiene un programa de gratuidad de libros de texto, mientras Andalucía, desde el año 2009, ya en plena crisis, ha congelado año tras año el precio de los comedores escolares, que no ha subido ni un céntimo en cuatro años, mientras Andalucía ha mantenido año tras año hasta el último euro de bonificación a las familias, que han crecido porque, desgraciadamente, ha empeorado su situación económica, la verdad es que nos sorprende que el Gobierno de España demuestre esta enorme insensibilidad y que, en su afán recaudatorio, dirigido precisamente a las clases más populares, mantenga este tipo al 21% de una manera que al parecer es única en Europa, puesto que en muchos lugares de Europa estas actividades extraescolares o el comedor están exentas o tienen un tipo reducido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Gobierno andaluz, que desde luego siempre lo ha creído así, en este momento se suma a la denuncia y a la petición para que el Gobierno de España baje o exima de IVA a los servicios de comedor, como recomienda la Unión Europea, porque estamos absolutamente seguros de que con esos recursos económicos se permitiría que se ajustaran los precios, lo que supondría un pequeño respiro para muchas familias y, tal vez, que muchas otras pudieran volver a servicios que ya han abandonado porque no lo permite la situación económica familiar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, solamente para agradecer a la consejera sus explicaciones. Realmente el Gobierno andaluz tiene sus prioridades muy claras, la educación una de ellas, como uno de los pilares fundamentales. Y yo creo que, ahora mismo, lo que estamos poniendo en cuestión es qué sistema educativo estamos desarrollando en Andalucía, qué sistema educativo está planteando el Gobierno de la nación, qué imposición o qué carga impositiva mantiene el Gobierno del señor Rajoy sobre las familias. Y, en esta cuestión, yo creo que marcamos la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al hilo de lo que hoy planteamos aquí en esta pregunta, yo sí quería también añadir que el grupo parlamentario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Crespo, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

