<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Industria del automóvil, Política de empleo, Provincia de Jaén, Reinserción profesional, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000084</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las previsiones de la Junta de Andalucía para los colectivos de ex trabajadores de Santana (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. La formula su diputado, el señor Serrano Jódar, y es relativa a las previsiones de la Junta de Andalucía para los colectivos de ex trabajadores de Santana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nosotros quisiéramos conocer las previsiones de reposición y cumplimiento con los trabajadores acogidos o amparados con la aprobación del Decreto de Medidas Extraordinarias Sociolaborales, referente tanto a los ex mutualistas, que con tal aprobación del decreto se les quitaron los complementos... Pero, después, con la aprobación bienvenida por parte de la enmienda y la aprobación del presupuesto, se la repusieron... Pero, la verdad es que todavía no se les ha descompensado esa devolución, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>También quisiéramos saber la situación del grupo A, también acogido al decreto. Sabemos que se ha efectuado el último pago, cosa que nos satisface, pero también es conocido que quedan otros pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Y también quisiéramos conocer las previsiones con los compañeros, en este caso, del grupo B y del grupo C. En un grupo se contemplaban una serie de recolocaciones. Sabemos que tal y como está el mercado, quisiéramos, en este caso, conocer si hubiera alguna medida de protección sociolaboral.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta de Andalucía ha mostrado su esfuerzo y su compromiso con Linares, con la comarca, con los trabajadores a lo largo de muchos años, y lo va a seguir realizando en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, en el presente, eso se evidencia con el Decreto 4/2012, con el que el Gobierno andaluz cumplió un mandato parlamentario, manifestado por unanimidad, y sobre el que quiero que no haya ninguna duda sobre su desarrollo. Con dicho decreto, además, somos todos conscientes de que se articulaba un sistema alternativo, con una mejora del procedimiento administrativo y presupuestario, más adaptado a la situación actual, que elimine intermediarios y que genere un ahorro a las arcas públicas al eliminar también comisiones. Una norma que fue modificada por una enmienda para adaptarse a la pérdida de pensión, como usted ha indicado, con lo que algunos perceptores podían verse afectados. El esfuerzo y el compromiso de este Gobierno se realizan, señorías, en un momento complicado y en un momento difícil que a ninguno se nos escapa. La modificación del decreto ley permitió integrar variables para que los afectados no perdiesen renta, algo que sabe también perfectamente que lleva un trabajo añadido, trabajo que se está realizando.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al colectivo A, se han tramitado, fiscalizado y pagado ayudas relativas a 12 de los 13 colectivos. Faltan unas 30 personas que tienen reconocidas ayudas de carácter mensual, y que se pagarán próximamente. Y se ha suspendido el pago de rentas a aquellos ex trabajadores a los que su liquidación había salido negativa.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al colectivo B, la mayoría de los pagos se van a materializar en los próximos días. Lógicamente, está pendiente lo de las personas que han recurrido las cuantías.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto al grupo C, se siguen tramitando también los pagos pendientes en un proceso que, como he dicho, es trabajoso y es complicado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Serrano?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

