<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Programa audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000112</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la supresión de la emisión de programación específica en Canal Sur 2 (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a supresión de la emisión de programación específica en Canal Sur 2, que dirige el Grupo Parlamentario Popular a la Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra, en primer lugar, el señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El pasado martes conocíamos en la Comisión de Control de Radiotelevisión de Andalucía la decisión de cerrar Canal Sur 2. ¿Qué valoración le merece esta decisión, anunciada por el Director General, al Consejo de Gobierno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Contreras.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este Gobierno valora como una decisión difícil pero acertada que la Empresa Pública RTVA rediseñe su programación como una medida que va dirigida a garantizar el servicio público y a preservar el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor diputado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, yo supongo que en esta ocasión ustedes no tendrán la desfachatez y la caradura política de mirar al señor Rajoy o a la señora Merkel para justificar el cierre de Canal Sur 2. Ustedes son los únicos responsables de la actual situación que vive la Radiotelevisión de Andalucía. Ustedes han sido los que han demostrado, año tras año, su incapacidad para gestionar un medio de comunicación público que pagamos todos los andaluces con nuestros impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar dos datos que ponen encima de la mesa y evidencian cuál es la situación, la dramática situación económica, de esta empresa pública.</parrafo>
        <parrafo>A 31 de julio de este año, el déficit —es decir, la diferencia entre lo ingresado y lo gastado— era de 34 millones de euros menos, y, sin embargo, ustedes, en el año 2012, las previsiones que hacían en las cuentas eran que el déficit de este año iba a ser de 30 millones. A 31 de julio, ya habían superado ustedes esa dramática situación de déficit de 30 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también son 30 millones de euros los que la Radiotelevisión de Andalucía les debe a los proveedores. El Director General lo decía el otro día en la Comisión de Control: la situación es dramática y es muy difícil. Hay ingresos extraordinarios previstos para el año 2012 que no se van a ejecutar, como es la venta de acciones de empresas participadas o como es la venta de inmuebles. Esto lleva a Canal Sur a una situación dramática. Y a ustedes lo único que se les ocurre, el único conejo que saben sacarse de la chistera, es suprimir Canal Sur 2. No se sientan ustedes a negociar con los trabajadores, no son ustedes capaces de reducir los puestos directivos, no son ustedes capaces de pedir al Director General que se reduzca su salario —cobra el doble que el Presidente de la Junta de Andalucía—. Esa es la manera de gestionar que tienen ustedes en Canal Sur, esa es la forma de gestionar que tienen en esta empresa pública, de la cual ustedes son los únicos responsables en todos los años de gestión y de desgobierno en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Director General decía que 20 millones de euros era lo que se iba a ahorrar si se cerraba Canal Sur 2. Los trabajadores... Nosotros le preguntamos por los trabajadores, ¿qué va a ocurrir con ellos? Va a haber despidos en Canal Sur, y ustedes lo niegan. La única decisión es cerrar Canal Sur 2, no tienen otra forma de gestionar. Pero, miren ustedes, usted es la reina de los informativos, usted es la reina de Canal Sur. Ahora usted se va a quedar sin medio reino, yo no sé qué va a hacer usted.</parrafo>
        <parrafo>Ayer también el Director General informaba de que se van a suprimir las telenovelas. Usted, por ser la protagonista única y exclusiva en Canal Sur, se quita de en medio hasta las telenovelas, quiere ser usted la única que aparezca en Canal Sur. Y, para colmo, lo va a hacer en doble versión: en Canal Sur 1 y en Canal Sur 2 vamos a tener la misma imagen, vamos a tener siempre ese altavoz mediático que ustedes han buscado en Canal Sur. Ustedes no han buscado que Canal Sur fuera un medio de comunicación público al servicio de los andaluces, sino un mero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Contreras, su tiempo ha concluido. Muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera de Presidencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en primer lugar, señor Contreras, yo le pido que se documente y que estudie. Al Director General de Canal Sur se le ha aplicado el plan de ajuste como a todos los directivos de todas las empresas públicas, que no van a poder ganar más que el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le pido que se documente y estudie. Canal Sur 2 no se ha cerrado, simplemente, durante un tiempo transitorio va a emitir con traducción al lenguaje de signos para 400.000 andaluces que sufren esa discapacidad, y va a ser la primera televisión en este país que íntegramente va a transmitir toda su parrilla con esa traducción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le escuchaba y decía: «No mire a Merkel ni a Rajoy». Lógicamente, este Gobierno no mira nunca a Merkel ni a Rajoy, así... Imagínese si miráramos a Merkel y a Rajoy. Pero puedo mirar a Valencia y a Madrid. Ustedes en Valencia y en Madrid han hecho un ERE, de 1.200 trabajadores en Valencia, en la televisión pública de Valencia, para después privatizarla. Y en Madrid han anunciado un</parrafo>
        <parrafo>ERE de 700 trabajadores, para después, de inmediato, privatizarla. Como han hecho en Murcia, porque han hecho, además, una legislación estatal que les permite eso, hacer negocio y privatizar la televisión pública porque no creen en ella, no creen que sea un servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos tomado una medida, como le he dicho, difícil y apoyamos a la Dirección General en esa medida, pero tengo que mandar un mensaje de tranquilidad a los profesionales de Canal Sur. Lo hacemos porque hay una hoja de ruta para Canal Sur, es un servicio público fundamental en Andalucía, que está ayudando a vertebrar Andalucía, en el que confiamos y en el que creemos. Y creemos, además, en la imparcialidad de esos trabajadores. Y sabemos que al final proteger el servicio público y salvar el empleo público es la hoja de ruta que nos tiene que regir en Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le digo algo: lo hacemos con un respeto absoluto a ese ente. Usted me decía la reina o no sé qué historia de Canal Sur. Imagínese lo que me diría si un marido o una mujer de un consejero de Canal Sur fichara como tertuliano..., perdón, un consejero de este Gobierno fichara como tertuliano en Canal Sur, y su primera actividad fuera comentar la entrevista del Presidente. Imagínese cómo nos insultarían a los miembros de este Consejo de Gobierno. Pues eso es lo que han hecho ustedes en Televisión Española con Edurne Uriarte, la mujer del Ministro Wert.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que lecciones, pocas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio. Señora González Vigo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Insisto, apliquen la misma vara de medir allí donde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, la llamo al orden. Señora González Vigo, no la voy a volver a llamar al orden la tercera vez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que no he faltado al respeto a ningún miembro de esta Cámara. Sí he soportado en el día de hoy algún que otro insulto, que no he entendido en ningún momento que fuera por mi condición de mujer.</parrafo>
        <parrafo>Insisto —y lo dejo ahí—, espero que usted, con esa vehemencia, defienda la fila de su partido, que creo que esto, aunque pueda ser posible, éticamente queda regular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

