<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Granada, Mantenimiento del empleo, Industria gastronómica, Concesión de servicios</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000163</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la resolución del contrato con la empresa Brassica Group, S.A (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la resolución de contrato con la empresa Brassica Group, S.A., formulada por la diputada del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, doña María del Carmen Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, los trabajadores de Brassica, empresa concesionaria actual del servicio de gestión de la cafetería del complejo hospitalario de Granada, están en huelga desde el día 14 de enero por los impagos en sus salarios que la empresa mantiene desde el 15 de septiembre. Por este motivo, el contrato con Brassica se encuentra en trámite de resolución por incumplimiento de sus obligaciones, por lo que quedará resuelto por esta causa, de modo que la nueva contratación para con la empresa entrante se está tramitando por la consejería por la vía del procedimiento negociado sin publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Para ello se ha aprobado un pliego de condiciones particulares para el contrato que licita la gerencia, el cual no contempla la obligación de subrogación de los trabajadores, y donde la Administración le propone la rescisión del contrato con Brassica para que puedan ser contratados por la empresa que resulte adjudicataria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora consejera, esto conllevaría dos problemas: uno de ellos sería que no se respetan los derechos laborales que vienen adquiridos por estos trabajadores, y perderían la antigüedad y las demás condiciones del contrato. Y se deja la puerta abierta a la empresa para que los pueda despedir cuando quiera, y a un coste muy bajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, que la empresa adjudicataria no cumpla los compromisos de contratación, ya que no están impuestos en este pliego de condiciones particulares. Y por tanto los trabajadores vean extinguidos sus contratos y se queden en la calle, sin indemnización y sin poder cobrar ni tan siquiera el paro.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, los trabajadores de Brassica, algunos de ellos que hoy nos acompañan en este plenario, con gran esfuerzo y sacrificio, y a pesar de los impagos de sus salarios por la empresa, y habiéndose declarado en huelga, han aceptado las condiciones impuestas por esta Administración de prestar los servicios mínimos a través de una orden firmada por la consejería el 18 de enero, que está en la actualidad recurrida por los propios trabajadores, porque entienden que lo que decía la Junta en su momento de que era un servicio esencial para la comunidad no lo entendían de esa manera, y además contravenía el propio convenio colectivo de hostelería. Y si ese servicio era esencial, consejera, por qué desde la plataforma logística sanitaria de Granada se prevé el cierre mañana de las dos únicas cafeterías que están abiertas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la grave situación y angustiada preocupación de los trabajadores ha llevado a que formulemos esta pregunta acerca de qué medidas se van a adoptar por parte de la consejería para garantizar la continuidad de los puestos de trabajo del actual personal de la cafetería del complejo hospitalario de Granada y, por supuesto, la subrogación de los mismos en la empresa entrante con el mantenimiento de todos sus derechos laborales adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que usted tiene toda la información de las gestiones que ha hecho la consejería en esta materia. Usted ha relatado una serie de acontecimientos, desgraciadamente, que ocurrieron en relación con esta empresa. Y, concretamente —como usted comentaba—, estamos en este momento en un proceso que hoy se resuelve el contrato con esta empresa, lo cual nos va a permitir por el procedimiento de urgencia y en el plazo de cuatro o cinco días que haya una nueva empresa adjudicataria que se tiene que hacer cargo de las instalaciones y que, por tanto, tiene que reanudar la puesta en marcha del servicio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que usted ha incorporado a su debate varias cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>Una, en relación con los servicios mínimos que nosotros consideramos que son fundamentales para que las personas que acompañan a los familiares enfermos dentro de un hospital puedan tener unas mínimas condiciones de sostenibilidad, y, por tanto, eso fue discutido y eso está en la vía de otra cuestión que son los derechos de huelga o de mínimos que tiene que establecer la administración.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, creo que usted se ha olvidado de poner el acento en algo fundamental que ha hecho la consejería de Salud, que es obligar a la nueva empresa que se quede con el contrato a que estos trabajadores se incorporen a su plantilla. Es que creo que usted se olvida de poner ese acento porque de sus declaraciones parece deducirse que la consejería no se ha preocupado de los trabajadores. No ha sido posible la figura de la subrogación —y usted lo sabe— porque eso conllevaba que la empresa que se quedaba con el servicio se tenía que hacer cargo de las deudas que Brassica había contraído, que no se conocen, que están en los tribunales y que, por tanto, se tienen que establecer, y que, además, en su caso y en su defecto, la administración era responsable subsidiaria, cosa que tampoco —como usted comprenderá— podemos hacernos cargo de una empresa tan incumplidora como ha resultado ser esta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hemos hecho lo que consideramos lo óptimo para los trabajadores. Ellos están y hay que dejar que estén en un proceso de negociación con las empresas posiblemente adjudicatarias. En este momento hay dos empresas que optan al concurso para que puedan mejorar las condiciones laborales de su incorporación sobre esa plantilla. Creo, señoría, que la mejor tarea que puede hacer la consejería es haber obligado a la empresa que se hace cargo de la concesión a incorporar a todos esos trabajadores a la plantilla y, por tanto, señoría, mantener la continuidad de unos puestos de trabajo, que son fundamentales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, dispone usted de 26 segundos, si desea intervenir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Espero y confío, señora consejera, que se adopten las medidas necesarias para garantizar la subrogación efectiva de estos trabajadores, que se llevan hoy de este Parlamento la esperanza de que usted va a resolver este conflicto. La misma esperanza que tiene Izquierda Unida puesta en su gestión, que se cumpla, por tanto, con el mantenimiento y la continuidad de los trabajadores en sus puestos de trabajo con las mismas garantías que estaban en la empresa saliente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No tergiverse usted mis palabras, señoría, yo no he hablado de subrogación. He dicho justamente, he explicado por qué el contrato no puede estar en términos de subrogación. Lo que se le ha exigido a la empresa adjudicataria, a la que resulte, es la incorporación de los trabajadores a la plantilla para que no se pierdan los puestos de trabajo. Y le he explicado que no era posible la subrogación porque ello suponía la asunción de las deudas de Brassica por parte de la empresa adjudicataria o, en su defecto, la responsabilidad subsidiaria por parte de la administración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no demos falsas expectativas a los trabajadores en ese entorno. La administración ha ido más allá de sus posibilidades, exigiéndole a la empresa que incorpore a los trabajadores de la plantilla, y esa es la..., en esos términos está la negociación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

