<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Evaluación de conocimientos, Política educativa, Resultado escolar, Sistema de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000036</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo modelo de evaluación educativa propuesto por el Ministerio de Educación (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a nuevo modelo de evaluación educativa propuesto por el Ministerio de Educación, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la diputada señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el miércoles 6 de junio se celebró en Madrid una reunión del Consejo Rector del Instituto Nacional de Evaluación Educativa, al que concurre una representación de todas las comunidades autónomas de España, cómo no, también esta Comunidad Autónoma. Y el Ministerio de Educación, Cultura y Deporte, el que encabeza el señor Wert, proponía un nuevo modelo de evaluación del alumnado y de los centros educativos, ese modelo que ya está implantado en la Comunidad Autónoma de Madrid, el famoso ranking de centros.</parrafo>
        <parrafo>No nos sorprende, si leemos el programa electoral del Partido Popular de Andalucía, lo recomiendo, está colgado en la página web del Partido Popular, página 57.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, no, está, está y espero que no lo quiten. Es el programa... Espero que no lo quiten porque se han presentado a las elecciones electorales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con la interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siéntanse orgullosos de esos andaluces y andaluzas que los han votado. Y en ese programa electoral, en la página 57, ustedes ya anunciaban que querían introducir una nueva cultura de la evaluación. Supongo que esto es lo que está en consonancia con lo que la señora Aguirre establece en Madrid, con esto que el señor Wert, Ministro de Educación, proponía el 6 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como en Andalucía los socialistas, y ahora con Izquierda Unida en coalición, en gobierno, tenemos otra forma de hacer educación pública en Andalucía, le preguntamos qué valoración realiza el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía de la repercusión que tendría en Andalucía, en nuestro sistema educativo público, este nuevo modelo de evaluación educativa que propone el Ministerio de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, efectivamente, el relato que usted hace se ajusta a la realidad y también le diré, en primer lugar, que Andalucía ya ha expresado su posición absolutamente contraria a la elaboración de ninguna clase de ranquin que discrimine, que segregue, que clasifique a los centros educativos no solamente por el fondo de la cuestión, en el que entraré, sino también porque es una clara invasión de competencias autonómicas esta iniciativa del Ministro Wert que expuso a las comunidades autónomas. Andalucía no es la única que está en contra, pero sí ha sido la primera en expresar su rechazo frontal a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, evidentemente, consideramos que la evaluación es una herramienta fundamental para la mejora de los rendimientos educativos. Si no se evalúa es muy difícil mejorar, y, desde ese punto de vista, la evaluación va a ser una línea estratégica de este curso, de este nuevo ejercicio político. Ahora bien, la evaluación como una herramienta de mejora para el profesorado, no como una herramienta de segregación, de exclusión, como una herramienta —insisto— de clasificación de escuelas de primera y escuelas de segunda. La escuela pública, desde luego, no es como un restaurante para ponerle un tenedor, dos tenedores o tres tenedores: es algo más serio, donde hay profesionales día a día trabajando con niños, con todas las dificultades, con más oportunidades, con menos, para intentar tener una escuela con equidad y con inclusión.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenga la tranquilidad de que, desde luego, este Gobierno, el Gobierno andaluz, nunca va a aceptar una medida que suponga una vuelta a la educación de élite, a la vuelta a una escuela de primera y a una escuela de segunda. Vamos a seguir trabajando como hasta ahora para universalizar el éxito escolar, y eso significa mejorar los rendimientos escolares, pero sin perder nunca de vista la equidad, la inclusión y la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto entiendo que no vamos a permitir que los centros educativos de Andalucía se conviertan en las estrellas Michelin de la educación. Y yo les pediría... He escuchado a los anteriores intervinientes del Grupo Popular. Por favor, ya que veo que el señor Arenas no está ya en su escaño, si va camino de Madrid, que defienda con la misma vehemencia, que defienda con la misma vehemencia que hacen esa defensa de la jueza Alaya, que defienda la educación pública de Andalucía. Por favor, no podemos permitir que se conviertan los centros educativos en este ranquin de estrellas Michelin, no podemos permitir lo que la señora Consejera anuncia. Así que Andalucía va a oponerse frontalmente a ese sistema educativo, y, en cinco meses de gobierno que llevan en Madrid, 5.000 millones que le han recortado a la educación pública de Andalucía. Sí, hagan las cuentas: 5.000 millones, que se enteren los andaluces y las andaluzas que nos están viendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, su tiempo ya concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

