<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>6</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de austeridad, Política de empleo, Presupuesto del estado, Ayuda al empleo, Presupuesto extraordinario, Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000008 9-12/APP-000018 9-12/APP-000025</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo sobre los recortes presupuestarios del Gobierno de España para 2012 que afectan a la financiación de las políticas activas de empleo en Andalucía (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000008</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre el recorte del Gobierno de España a las políticas activas de empleo en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000018</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los recortes presupuestarios del Gobierno de España para 2012 que afectan a la financiación de las políticas activas de empleo en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000025</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a fin de informar sobre los efectos en Andalucía de los recortes del Gobierno central en los fondos de empleo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Buenas tardes, señorías. Vamos a dar comienzo a la sesión plenaria convocada para los días de hoy y mañana.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los medios de comunicación abandonen el salón de plenos.</parrafo>
        <parrafo>El punto primero del orden del día, señorías, es comparecencias. En primer lugar, el debate agrupado de la comparecencia relativa a informar sobre el recorte del Gobierno de España a las políticas activas de empleo en Andalucía, a petición del Consejo de Gobierno, solicitada, asimismo, por el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para la exposición de la misma, tiene la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Ávila.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a petición propia, y a petición de los Grupos Socialista y de Izquierda Unida, para informar, en esta Cámara y a esta Cámara, de los efectos que tendrán en Andalucía los recortes en las políticas activas de empleo decretados por el Gobierno central; unos recortes, un recorte de los fondos que financian medidas de orientación y formación para mejorar las posibilidades de acceso al empleo, que financian medidas para el mantenimiento del empleo y la promoción profesional de personas ocupadas, que financian medidas para el desarrollo y el fomento del espíritu empresarial o de la economía social; un recorte que recae directamente sobre las personas que están, de una u otra manera, sufriendo los efectos de la crisis económica, una crisis económica afrontada con medidas que, en vez de aliviar, provocan una nueva recesión, provocan mayor crecimiento del paro. Y un recorte que afecta negativamente al Estado autonómico. Si bien la competencia normativa de las políticas activas de empleo es del Estado, su ejecución corresponde a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera, señorías, en este sentido, que prestasen atención a un dato.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto del Ministerio de Empleo disminuye en un 7,4%; el de las políticas activas de empleo, que gestionamos las comunidades autónomas, disminuye un 57%. Eso, en millones de euros, señorías, significa que la totalidad del recorte que ha realizado el Ministerio de Empleo en su propio presupuesto es de 1.668 millones de euros, 1.668. Pues bien, el recorte en las políticas activas de empleo es de 1.742; sorprendentemente, señorías, 74 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las políticas activas de empleo disminuyen más de lo que disminuye todo el presupuesto del Ministerio. Se utilizan las políticas activas de empleo para financiar el resto de partidas del Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una merma que tiene impacto directo en los servicios que prestamos a los desempleados. El recorte afecta a la financiación de puestos de trabajo de más de mil trescientos promotores de empleo y agentes locales de promoción y empleo que prestan sus servicios en las oficinas de empleo de las ciudades y pueblos de Andalucía. Afecta, pues, a la continuidad de todo ello que el Gobierno de España reconsidere esta decisión y palíe el detrimento de estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las políticas activas de empleo que el Ministerio ha decidido recortar en un 57% son el instrumento más potente que tenemos las administraciones públicas para combatir el desempleo desde la perspectiva de las personas. Son políticas coordinadas y consensuadas entre la Administración General del Estado, las comunidades autónomas y los agentes sociales. Y lo son, o lo deben de ser, a través de la Estrategia Española de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>La Estrategia tiene un carácter plurianual. En ella se fijan los objetivos económicos, los objetivos de ejecución y las acciones y medidas de políticas activas de empleo que desde el Sistema Nacional de Empleo se propongan llevar a cabo y que se concretan en un plan, en el Plan Anual de Políticas de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>La Estrategia Española de Empleo se articula en 10 ámbitos, que van desde la orientación profesional a la formación y la recualificación; desde el fomento de la igualdad de oportunidades en el empleo, al autoempleo o a las oportunidades de colectivos con especiales dificultades. Estos ámbitos definen las políticas activas de empleo y establecen los objetivos y las actuaciones a realizar por el Servicio Público de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para este año, para 2012, se han fijado seis objetivos prioritarios a nivel de España, y que son: reducir la tasa de paro juvenil, mejorar la empleabilidad de colectivos afectados por el paro, apoyar a los emprendedores, acentuar la colaboración público-privada, luchar contra el fraude y desarrollar medidas para colectivos específicos, con especial atención a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, señorías, para cumplir todos estos objetivos, en un momento en el que, en el primer trimestre del año, el paro ha aumentado en 374.300 personas y la previsión del presupuesto, de los Presupuestos Generales del Estado, es que haya más de seiscientos setenta mil empleos, en términos de EPA, destruidos a final de año, en ese escenario es en el que se toma una decisión para que haya un 57% menos de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, es la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales el órgano en el que se fija la distribución territorial de los créditos destinados al cumplimiento de esos planes y programas, donde se fijan los criterios que han de servir objetivamente para esa distribución territorial. Pues, bien, los criterios de distribución territorial de los fondos fueron aprobados en la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales que se celebró en junio, el 23 de junio, de 2009, para el periodo 2010-2013. Son criterios objetivos con indicadores que los definen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a los programas relacionados, en primer lugar, con el fomento a la contratación, con la formación de desempleados, la orientación laboral, el desarrollo local y la promoción de autónomos y la economía social, la dotación total se distribuye territorialmente conforme a tres criterios: el 80% de los recursos, de acuerdo a una media ponderada entre demandantes no ocupados y paro registrado; el 10%, de acuerdo a la distribución que se realiza en el programa operativo de adaptabilidad y empleo; y el 10% restante, como factor de corrección para las comunidades autónomas que reciban, según los criterios anteriores, una cantidad por parado inferior a la media.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, las cantidades destinadas al programa Fomento del Empleo Indefinido de Personas con Discapacidad se distribuyen atendiendo también a otro criterio, con un indicador, que es el número de demandantes con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Tres, los fondos del programa de Integración Laboral de Personas con Discapacidad en Centros Especiales de Empleo, se distribuyen teniendo en cuenta las plantillas de los centros especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro, los fondos para autoempleo y creación de empresas, que consisten en la subvención a las cuotas de la Seguridad Social a los trabajadores que hayan capitalizado las prestaciones, se distribuyen según el número de los que los hayan hecho en años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Cinco, para la distribución de fondos que financian el programa de Formación Profesional de los Trabajadores Ocupados, el indicador es el promedio de trabajadores ocupados, incluidos los empleados del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Seis, para la modernización de los servicios públicos de empleo, los fondos se distribuyen siguiendo tres criterios: el 30% se asigna según el paro registrado; otro 30%, según los demandantes de empleo no ocupados, y el 40% restante, según el número de oficinas de empleo que tengan efectivos del servicio público de empleo estatal.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, las cantidades recogidas en el concepto «flexibilidad», se asignan en función de los criterios aplicados a los programas de Formación Profesional de Trabajadores Ocupados y Desempleados.</parrafo>
        <parrafo>A partir de estos criterios, anualmente se distribuyen las cantidades entre las comunidades autónomas, de tal forma que a Andalucía le correspondió el año pasado, en 2011, para cada uno de los ámbitos un determinado porcentaje: el 26,1% para la formación profesional ocupacional, el 18,5% para la continua, el 25,6% para la orientación profesional, el 19,2% para las oportunidades de empleo de colectivos con especiales dificultades, el 24,4% para el autoempleo, el 24,8% para la promoción del desarrollo y la actividad económica territorial, el 21,9% para la flexibilidad, el 27% para la modernización de los servicios públicos de empleo o el 31,9% para las oportunidades de empleo y formación.</parrafo>
        <parrafo>De la distribución efectuada, le correspondió a Andalucía en 2011 un total de 692.800.000 euros. ¿Qué ha pasado en el ejercicio 2012? El 24 de mayo pasado se celebró la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, que reunió en Madrid a consejeros y consejeras de distintas comunidades autónomas y al personal de confianza de la señora Ministra Báñez. En el punto tercero del orden del día, se abordó y aprobó la distribución territorial de fondos para este año de estas políticas de empleo. El Gobierno central, el Gobierno de España, comunicó la cantidad global a distribuir entre las comunidades autónomas, una cantidad que, como he dicho, disminuía en un 57% respecto a la que se estableció en 2011. La primera valoración, señorías, que hay que hacer de esta disminución tiene que ser necesariamente negativa. Alcanzar los objetivos de déficit público impuestos por el Ministerio de Hacienda del señor Montoro no debe ser más importante, no debe ser más importante para el Gobierno de España y menos para el Ministerio de Empleo que facilitar la integración de desempleados en el mercado laboral. Si las prioridades políticas tienen su reflejo en las dotaciones presupuestarias, está clara cuál es la prioridad que se otorga por parte del Gobierno central, es clara la sensibilidad que se tiene por parte del Gobierno central con las necesidades de empleo, con las necesidades de lucha contra el paro.</parrafo>
        <parrafo>La política de estabilidad, por tanto, hace que los Presupuestos Generales del Estado disminuyan un 0,2%. En el ámbito del Ministerio de Empleo, insisto en este dato, disminuye en un 7,4%. Disminuye más. Pero eso no justifica, en ningún caso explica, que las políticas activas de empleo decrezcan ocho veces más, un 57%, que disminuyan —como he dicho al principio— más que el propio presupuesto de todo el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, y por lo que respecta a la distribución de los fondos entre las comunidades autónomas, señorías, no se han aplicado los criterios de reparto a los que he hecho referencia. De haberse aplicado los criterios objetivos, a Andalucía le hubiese correspondido, para cada ámbito de las políticas activas de empleo a los que me he referido, un porcentaje similar al del año anterior. Creo que esto lo podemos entender todos: a iguales criterios, resultados similares. Pero los datos muestran que Andalucía, que la Comunidad Autónoma de Andalucía, pierde peso. No estoy refiriéndome a que las cantidades sean menores, que lo son necesariamente por efecto del recorte general del 57%. Estoy diciendo que pierde participación, que pierde peso, que pierde porcentajes; pero no globalmente: en todas y cada una de las políticas respecto a lo que había en el año anterior, en 2011.</parrafo>
        <parrafo>La formación profesional ocupacional pasa del 26,1% al 23,4%; la formación continua, del 18,5 al 15,9; las oportunidades de empleo y formación del 31,9% al 29,2%; la orientación profesional, del 25,6% al 23%; las oportunidades de empleo para colectivos con especiales dificultades, del 19,2% al 16,6%; el autoempleo y la creación de empresas, del 24,4 al 21,7; la promoción del desarrollo y la actividad económica territorial, del 24,8 al 22,2; la flexibilidad y recualificación, del 21,9 al 19,2; o la modernización de los servicios públicos, del 27 al 24,4. Y todo esto, señorías, hace un total de 34.900.000 euros menos. A Andalucía le hubiese correspondido un total de 334..., 333,3, para ser más exactos, millones de euros, no de 298,4 que es lo que se nos ha asignado.</parrafo>
        <parrafo>Y el análisis de todas las comunidades autónomas, señorías, muestra que las únicas que pierden son Andalucía y Extremadura. Y así lo puse de manifiesto en la reunión de la Conferencia Sectorial. Quizás por eso, y porque seguramente está gobernada por el Partido Popular, puede entenderse una posterior concesión a la Comunidad Autónoma de Extremadura, por la vía de una Disposición Adicional en los Presupuestos Generales del Estado, cuantificada en una compensación similar al importe que pierde en las políticas activas de empleo por efecto de no actualizar y aplicar los criterios de reparto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, mientras que el Partido Popular de Extremadura ha peleado para presentar y aprobar esa enmienda, el Partido Popular de Andalucía no ha movido un dedo para evitar esta discriminación a Andalucía. Todo lo contrario, se ha rechazado una enmienda del Grupo Socialista en el Congreso en la que se pedía un plan de empleo para Andalucía igual, igual a los desarrollados en Extremadura. Por eso, señorías, le he solicitado, le he pedido, a la Ministra Báñez una reunión de manera urgente en el Ministerio de Empleo para solicitarle que reconsidere la merma de recursos que para Andalucía supone la no aplicación de los criterios acordados en la Conferencia Sectorial.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo. En las actuales circunstancias, la atención al mercado de trabajo, señorías, no creo que le quepa a nadie ninguna duda, facilitando a los desempleados orientación, empleo y formación para mejorar sus posibilidades de acceso al empleo por cuenta ajena o propia, y el fomento del espíritu empresarial, todo ello debe ser una prioridad en la acción de cualquier gobierno. El Gobierno central, el Gobierno de España, con su decisión de recortar un 57% las políticas activas de empleo, con su decisión de recortar estos fondos, está tomando una decisión explícitamente también vinculada, de manera directa, a una condena a personas que podrían incrementar su formación, que podrían incrementar su nivel de empleabilidad, que podrían, simplemente, estar con mayor probabilidad de éxito en cuanto a su decisión de incorporarse al mercado laboral. La decisión del Gobierno central, además, como creo que he explicado suficientemente, es especialmente dura con Andalucía. Recibimos un plus de castigo de 34.900.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Termino con el anuncio, señorías, de que la Consejería va a continuar con todos los medios, políticos por supuesto, y si pueden ser jurídicos también, defendiendo los derechos de los andaluces, especialmente de aquellos que peor lo están pasando. Les animo también, señorías del Partido Popular, a que no persistan en el error de considerar que, cuanto peor para Andalucía, mejor para ustedes. Apoyen, pues, ante el Gobierno de España, ante el Gobierno central, ante el Gobierno del Partido Popular, apoyen esta reclamación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tomarán la palabra los distintos grupos parlamentarios para fijar su posición en relación a esta comparecencia. En primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y en su nombre, su diputada, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Escobar, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y decir, a estas alturas, que las políticas activas de empleo han dado en los últimos años un buen resultado en Andalucía sería claramente mentir. Y digo claramente mentir porque los resultados están ahí. El porcentaje de desempleo en la Comunidad Autonómica de Andalucía es el que es: 1.200.000 parados. Pero también hay que decir que las políticas activas de empleo no han tenido el grado de eficacia que se esperaba de las mismas, no han sido de utilidad al empleo. Entre otras cuestiones porque no han dispuesto de órganos de control, de seguimiento, y porque las evaluaciones de los programas y las acciones descritas en las distintas órdenes no se conocían a tiempo para poder incluir elementos correctores, y eso, sumado a la sensación de duplicidad de competencias, la duplicidad de tareas, incluso de ciertos desempeños, han sido a veces solapados por una Administración que podíamos llamar paralela, pero que a mi amigo Pedro Vaquero le gusta llamar sustituta. Si a eso le sumamos que el compromiso de alcanzar en las políticas activas de empleo del 30% de inserción laboral no se ha conseguido, o raramente se cumple, ello nos debe llevar a una reflexión, una reflexión seria, serena, y a una forma de hacer las cosas y de actuar de otra manera. Para que podamos hacer las cosas de manera efectiva, para que las políticas de empleo sean eficaces y en consecuencia generen un empleo efectivo. Es necesario, por tanto, sentar las bases para un sector público de calidad, en igualdad y eficaz, que recupere la credibilidad de las políticas de empleo en nuestra Comunidad, que es lo que la sociedad andaluza nos demanda hoy, con diálogo con los agentes sociales, con información y con absoluta transparencia en esta materia, en empleo.</parrafo>
        <parrafo>Si bien es cierto que en el Acuerdo por Andalucía, firmado por el Partido Socialista e Izquierda Unida, se vio necesario el diálogo desde la corresponsabilidad de forma seria y rigurosa y efectiva, con el Gobierno de España, desde lo que supone la defensa del Estatuto de Autonomía para Andalucía, no es menos cierto que los Presupuestos Generales del Estado, en materia de políticas activas de empleo, indican que no son objetivos compartidos por el Gobierno de la Nación. Casi 400 millones menos. Por la vía de los hechos está impidiendo la creación de empleo en sanidad, en educación, en dependencia, en inversión pública y poniendo en grave riesgo el mantenimiento del empleo público. El Partido Popular, siguiendo las directrices de las políticas emanadas de los mercados, del capital, de la política presupuestaria, está dando la espalda a Andalucía, no está permitiendo cumplir el Estatuto de Andalucía. Es por ello que hay que exigir desde Andalucía, evidentemente, esa disposición adicional en la Ley de Acompañamiento de los Presupuestos Generales del Estado para que seamos tratados en igualdad de condiciones que el resto, o que algunas comunidades autónomas, dígase Castilla-La Mancha, dígase Galicia, donde se dice que ahí tienen posibilidades de responder en materia de políticas de empleo. Eso es tirarse un farol, porque todos sabemos que en la disposición adicional lo que va es un plan específico para políticas de empleo. Por lo tanto, que no nos engañen, por lo tanto que no engañen, en ese sentido, porque están jugando con la vida de las personas, especialmente con los promotores de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Que es verdad que los promotores de empleo tenían un acuerdo que finalizaba el 31 de diciembre; sin embargo, como consecuencia de los Presupuestos Generales del Estado, se dice que acabará el 30 de junio. Son 6 millones de euros que no llegan a Andalucía, pero que afectan a 417 trabajadores y trabajadoras del SAE. Desde que se inició esta IX legislatura, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida hemos ido aportando argumentos, hechos, realidades, que hacían necesario el mantenimiento de los promotores de empleo, en aras a no desmantelar las oficinas del SAE, en aras a atender adecuadamente las demandas de empleo, de orientar, de formar, de buscar empleo efectivo, en un momento en el que la situación de crisis económica, el desempleo, azota y colapsa cualquiera de las oficinas que tenemos en el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted de la necesidad de crear, o de tener una atención específica en materia de empleo. Pero hemos de ir más allá: se trata de reorganizar, de optimizar los recursos humanos y financieros, y de hacer de las políticas activas de empleo una herramienta útil para la formación y la generación de empleo, desde el SAE, pasando por los orientadores de empleo, los ALPE, los promotores o los asesores de empleo... Por cierto, los ALPE juegan un papel importantísimo en lo que es el terreno municipal. De hecho, no sobra nadie en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos acordado un plan de choque contra el desempleo que impulse la realización de diversas obras en preferencia con la contratación de aquellos parados y paradas de larga duración con cargas familiares y sin prestación por desempleo, que hemos de impulsar en este 2012, pero que tenemos que ir mucho más allá y que deben de quedar reflejados en los presupuestos de 2013, y que, además, deben de servir, ese plan de empleo debe de servir para llegar a aquellos segmentos de población con mayor dificultad en el mercado laboral, como son las mujeres, los jóvenes, los inmigrantes, la diversidad, los mayores de 45 años. Y, para ello, hay que dotar de más recursos y más presupuesto al Servicio Andaluz de Empleo, para que pueda realizar sus funciones, para garantizar la atención personalizada, la potenciación de los programas y la formación para el empleo y el fortalecimiento de la intermediación.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario un plan de empleo y formación para las personas desempleadas sin subsidio, y es necesaria una mejor formación y cualificación de los trabajadores. Para ello es necesario el diálogo, el consenso con el Gobierno de España, y es necesario que el Gobierno de España no dé la espalda a Andalucía. Hay que exigir, por tanto, que sea corresponsable con el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos Andalucía está en una situación de emergencia con el tema del desempleo. Somos la comunidad autónoma con mayor desempleo en el territorio español. Por eso, ese plan de empleo, esa cláusula adicional que tiene que ir en los Presupuestos Generales 2012, no debe de quedarse solo y exclusivamente en una cuestión de promotores de empleo. Seis millones para Andalucía, necesarios, hacen falta, pero tenemos que ir más allá.</parrafo>
        <parrafo>En esa reunión que dice el Consejero que va a mantener, y que yo saludo, y que desde Izquierda Unida creemos que es importante tenerla, tenemos que dar un paso más. Y hay que dar un paso más porque, en estos momentos, no solo se trata de que nos hayan restado cuatrocientos y pico millones de los Presupuestos Generales del Estado en materia de empleo, sino porque se trata también de que se ha recortado, se ha recortado en ese plan de ajuste que nos están imponiendo desde el Gobierno central. Un plan de ajuste que va a significar menos inversión, y eso significa no poder generar empleo; un plan de ajuste que va a significar menos empleo en sanidad, en educación, en servicios sociales, en materia de dependencia, y eso va a imposibilitar las posibilidades de generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, esta situación va a suponer, va a suponer el tener que mantener el número de empleados y empleadas públicos en estos momentos, y que el propio plan de ajuste, que el propio Gobierno central, que las propias políticas de empleo del Gobierno central están poniendo en grave riesgo el mantenimiento de los puestos de los empleados públicos en la Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me extiendo más. Simplemente saludar, saludar esa reunión, saludar el compromiso de los tres meses que van a tener más los promotores de empleo de contratos de trabajo, e invitar a no escatimar en esfuerzos para continuar trabajando en los próximos tiempos en materia de políticas activas de empleo, para que, finalmente, los promotores de empleo lleguen hasta final de año, para que los ALPE lleguen también, para que todo ese equipo de recursos humanos que están haciendo una gran labor, una gran tarea en materia de orientación, de formación y de atender las demandas de empleo en nuestra Comunidad Autónoma puedan continuar no solo en 2012, sino a partir de 2013, trabajando para Andalucía, trabajando desde sus puestos de trabajo para no enviar ni a un parado más a las listas de desempleo en esta Comunidad Autónoma, y para que, efectivamente, seamos capaces de retomar de manera organizada, con una actuación conjunta, el trabajo que sea necesario para que esas duplicidades no se den y para que sea efectivo, real, y para que seamos capaces de poner los recursos humanos y financieros al servicio, en estos momentos, de quienes más lo necesitan, los desempleados, los parados, las paradas..., ponerlos al servicio de esas personas que están viviendo y están padeciendo situaciones muy graves, situaciones que son auténticos dramas familiares y que en los municipios y en la cercanía todos y todas los que estamos aquí presentes conocemos y somos sabedores de la situación que están pasando ese millón doscientos mil parados que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Socialista, y, en su nombre, a su portavoz, en este caso el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda ninguna el paro es el principal problema de nuestra Comunidad. La lucha contra el desempleo requiere que todos arrimemos el hombro, porque así, además, nos lo demandan los ciudadanos y ciudadanas andaluces. Sobre todo cuando en este primer trimestre tenemos ya constancia de que se han perdido en este país 374.300 empleos, más empleos en pérdida que durante todo el año 2011. Y lo que es peor: que, durante el año 2012, se calcula, por parte del Gobierno de la Nación, que se perderán cerca de setecientos mil empleos. Y es que las recetas aplicadas por el Gobierno de la Nación han resultado ser un fracaso.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación de una reforma laboral que recorta derechos básicos de los trabajadores ha significado la no generación de empleo, la destrucción del mismo, y que miles y miles de trabajadores salgan a la calle a manifestarse. La desastrosa política de recortes ha hundido aún más la economía, sin salvar eso que tanto nos decían, la intervención de España, que hemos visto una auténtica realidad este pasado sábado. Y también, como ha dicho el Consejero, los recortes en políticas activas de empleo, un 57% menos para Andalucía este año. Unas políticas de empleo que informan y orienta hacia la búsqueda de empleo; que desarrollan programas de formación profesional ocupacional y continua; que facilitan la práctica profesional; que crean y fomentan el empleo, especialmente el estable y de calidad; que fomentan el autoempleo, la economía social y el desarrollo de las pequeñas y medianas empresas; que promueven políticas destinadas a inserción laboral de personas en situación de riesgo de exclusión, y lo que es más importante, que suponen el rostro de la institución ante el desempleado.</parrafo>
        <parrafo>Yo he tenido la oportunidad de hablar en estos días con promotores de empleo, y, desde luego, si hay algo que me ha quedado claro es que su papel es fundamental en toda la dinámica de las políticas activas de empleo, porque, como decía antes, ellos son el rostro que le pone la institución al desempleado.</parrafo>
        <parrafo>Como ha indicado el Consejero —y me refiero ya directamente a los datos—, los Presupuestos Generales del Estado han decrecido en España un 0,2%. En concreto, en el Ministerio de Empleo y Seguridad Social han disminuido el siete por ciento aproximadamente. Lo lógico hubiese sido que esa bajada hubiese sido proporcional a las distintas partidas presupuestarias, pero no ha sido así. Las partidas presupuestarias, como digo —ya ha indicado el Consejero—, relativas a las políticas activas de empleo, han significado una disminución del 57%, o, lo que es lo mismo, ocho veces más la media de la disminución del Ministerio de Empleo y Seguridad Social, lo cual pone de manifiesto la sensibilidad del Gobierno de la Nación ante estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y no son ni uno, ni dos, ni tres, ni cuatro millones de euros: son exactamente cerca de cuatrocientos millones los que se le han detraído a Andalucía para seguir desarrollando esas políticas tan fundamentales que hemos señalado anteriormente. Y esa es la diferencia entre los hechos y los discursos.</parrafo>
        <parrafo>Y, gracias a la medida que se ha tomado desde la Consejería de Empleo, en nombre de su Consejero, que anunció en la comparecencia las líneas generales de actuación de su Consejería, y gracias, ya digo, insisto, a esa medida, se han podido prorrogar durante tres meses los contratos de más de cuatrocientos promotores, que, en otras circunstancias, hubieran estado a partir del 30 de junio en el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra postura en relación con el empleo es una postura ya definida desde hace muchos años en la Junta de Andalucía, en nuestra opción de Gobierno, que no es otra que una postura de consenso y de diálogo. En un tema capital como el empleo, es necesario que todos seamos capaces de consensuar las políticas. Y desde luego no tiene ningún sentido ni va a ningún sitio la imposición.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, lejos, más allá de las exhortaciones que cada uno podamos hacer aquí en la tribuna, de decir que el empleo es el principal problema de Andalucía, que lo importante son los hechos y no los discursos, y que, sin duda, deberíamos estar todos de la mano, a la hora de la verdad, eso no es cierto. Hace unos días justamente, la misma tarde que se reunió la Comisión de Empleo, y donde se anunciaban, como decía anteriormente, las líneas generales de actuación de la Consejería, y después de varias reuniones con los promotores de empleo, en nombre del Partido Socialista, no solamente ya mía, como portavoz, sino de muchos de los parlamentarios que hoy están aquí, nosotros, de las distintas provincias, todos celebramos con satisfacción esa prórroga de tres meses. Por la tarde un promotor de empleo me manda un correo, indignado porque ha visto publicado un mensaje en el Facebook, en las redes sociales, por parte de la portavoz de Empleo del Partido Popular, en el que dice... Usted lo ha publicado, usted se llama Teresa Sillero. En el Facebook de los promotores [risas], en el Facebook de los promotores, dice: «Buenas tardes. Desconozco si los promotores de empleo habréis seguido el debate de esta mañana. Hice la defensa de vuestros puestos de trabajo, y el Consejero ha afirmado que prorrogará tres meses, pero sin más detalles. El portavoz del PSOE no se ha pronunciado al respecto y la portavoz de Izquierda Unida no ha sido clara en su postura». La postura de Izquierda Unida la acaba de manifestar hoy aquí en el Pleno. Recordar que el anuncio de los tres meses del Consejero es antes de que se produzca el propio debate. Y dice: «El portavoz de Empleo», es decir, yo, «no se ha pronunciado en la Comisión». Diario de la sesión: «Los recortes en las políticas activas de empleo. Usted señaló aquí, en esta comparecencia, un 57% menos para Andalucía este año. Y ha anunciado —una cosa que yo felicito, y deberíamos felicitarnos todos, y desde luego felicitarán todos los trabajadores que dependen de estas políticas activas de empleo, más de 1.300 en esta Comunidad— que la Junta se compromete a garantizar tres meses más de trabajo. Esto es contraponer un modelo de palabras con un modelo de hecho como lo que está haciendo la Junta de Andalucía, en el sentido de reafirmar, como decía antes, con los hechos, las políticas activas de empleo».</parrafo>
        <parrafo>Si queremos, de verdad, hablar de consenso y de diálogo, se van a encontrar con el Partido Socialista en un tema tan importante como el del empleo. Pero si ustedes van con la mentira, con la confrontación, conmigo y con el Partido Socialista, se van a encontrar radicalmente enfrente. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero termina usted, termina usted en ese mensaje de Facebook diciendo: «Yo seguiré defendiendo vuestra postura». Pues, si usted quiere defender la postura, cójase un Ave, váyase a Madrid, hable con la Ministra de Trabajo y que no les recorte a los andaluces las políticas activas de empleo. [Aplausos.] Si no quiere ir sola, yo la acompaño.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Y en su nombre, a su portavoz, en este caso, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>He de decir que, si Javier Arenas fuera hoy Presidente de la Junta de Andalucía, este debate no se estaría celebrando. [Aplausos.] Javier Arenas, que ha sido quien ha ganado las elecciones andaluzas, no hubiera permitido que se despidiera a 2.800 empleados que trabajan para asesorar a los desempleados. Los andaluces querían que Javier Arenas fuera el Presidente y por ello le votaron de forma mayoritaria. Andalucía quería a Arenas como Presidente para estos tiempos difíciles. El pacto de perdedores es lo que ha quedado.</parrafo>
        <parrafo>Javier Arenas y Antonio Sanz han sido los artífices de las tres victorias consecutivas del PP en las elecciones celebradas en Andalucía, las mismas tres que ha perdido el PSOE. Gracias a Javier y a Antonio, el PP es el partido fuerte, cohesionado y muy, muy andaluz, al que tengo el orgullo de pertenecer. Javier Arenas, un magnífico Ministro de Trabajo, Vicepresidente del Gobierno, Presidente del PP andaluz. Y además de ser un buen político es mejor persona. Javier Arenas se merece, y se ha ganado por su trabajo intenso y dedicación, el liderazgo y la admiración de los militantes del PP y el respeto de todos los andaluces, porque es quien se ha recorrido pueblo a pueblo Andalucía, dando la cara, y es quien ha conseguido lo que todos decían que era un imposible: ganar a los socialistas en unas elecciones autonómicas. Gracias a Javier Arenas y a Antonio Sanz, podemos decir con orgullo, orgullo sano, que somos andaluces y del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces no se equivocaron cuando con su voto decidieron que el PSOE no podía gobernar, y le castigaron en las urnas, pero llegaron los comunistas y decidieron que el pueblo se equivocaba, y tenían que acudir al rescate del perdedor, Pepe Griñán. Ya sabemos los primeros resultados de esta decisión: bajada del sueldo a todos los empleados públicos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... bajada del sueldo a todos los empleados públicos —maestros, enfermeros, médicos, administrativos, técnicos—. Lo segundo que hicieron es firmar el despido de 2.800 empleados —promotores de empleo, los ALPE, orientadores laborales—. Lo tercero que hicieron los comunistas se ha desvelado hoy: designar directores generales al hermano, a la hija y al suegro de los que firmaron el pacto. Con 50.000 euros han sido agraciados cada uno de ellos, el precio por traicionar la voluntad mayoritaria de los andaluces. [Aplausos y rumores]. Mientras tanto, ¿qué ocurre? Los maestros, que se bajen el sueldo; y los ALPE, a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Andaluces, ese es el resumen de lo sucedido en apenas un mes del bipartito socialista-comunista. Pero los andaluces pueden tener seguro que los diputados del Partido Popular vamos a trabajar con la responsabilidad inculcada por Javier Arenas de defender los intereses de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que hacer, desde luego, un ejercicio de cinismo político inmenso para que la primera comparecencia del Consejero de Empleo sea para criticar al Gobierno de la Nación, en vez de traer aquí los planes de empleo para atajar el 31% en Andalucía. Si no quiere ejercer como Consejero de Empleo porque le estorba, dimita. Los andaluces en paro no pueden perder ni un minuto. Parece incluso que quieren desmantelar la Consejería de Empleo, hasta ocultan su nombre en esa macroconsejería.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno bipartito del PSOE-Izquierda Unida en la Junta de Andalucía pretende aplicar un plan de despidos de empleados vinculados a las políticas activas de empleo. Se está poniendo en marcha un plan silencioso de despidos de aproximadamente 2.800 personas: ALPE, a los que saludo, que están aquí presentes el en Salón de Plenos, y se están manifestando en la puerta del Parlamento; los Promotores de Empleo, y Orientadores Laborales, que están siguiendo este debate a través de Internet.</parrafo>
        <parrafo>¿Y la Junta de Andalucía qué hace? Pues, de manera torticera se está basando en los ajustes del Gobierno de la Nación para intentar vanamente justificar estos despidos, cuando la realidad es que la competencia exclusiva en materia de políticas activas de empleo la tiene cedida la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dado el señor Consejero unos datos que son ciertos. En materia de políticas activas de empleo se ha producido un descenso del 21,2% y se destinan 5.765 millones de euros por el Ministerio de Empleo. En 2011 el presupuesto en políticas activas ya lo bajó Zapatero con el 5%. Y le voy a decir, señor Consejero, que es falso ese argumento de que va a despedir por culpa de la rebaja del Ministerio de Empleo. ¿Y sabe por qué? Porque en la Diputación de Córdoba, el anterior Consejero de Empleo, el señor Recio, despidió a 19 ALPE el 17 de marzo de 2012, antes de presentarse los Presupuestos Generales del Estado. Es que ustedes querían despedirlos y los están despidiendo. Es falso ese argumento.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno bipartito, en el ámbito de sus competencias, puede recortar en gastos superfluos, suprimir esa denostada Administración periférica y garantizar el mantenimiento de estos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Además, muchas de las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular han decidido ya mantener esos programas aportando recursos propios: Aragón, Cantabria, Extremadura, donde Izquierda Unida no pactó con el PSOE a cambio de sillones y en cambio tienen trabajo los orientadores laborales y los ALPE. Aquí está: «El Gobierno de Extremadura garantiza el mantenimiento de los puestos de trabajo». Haga usted lo mismo, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir: ¿sabe cuáles son los presupuestos del SAE que usted dejó de invertir en políticas activas de empleo? Solo se gastaron 458 millones de los 1.061 que tenían presupuestados. Recibieron de los fondos estatales 693 millones de euros y ni siquiera se gastaron esas transferencias estatales. Y ahora usted, ¿qué reclama? Pero si ni siquiera se lo gasta.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora le manda una carta a la Ministra de Empleo para que le envíe más transferencias. No sé para qué, si no se las va a gastar. Pero yo le pregunto, si le gustan las cartas, ¿por qué no le envía una carta al Presidente Griñán para que le explique dónde están los 1.500 millones de euros saqueados de las arcas públicas en el caso de los ERE? Sí, muchas cartas tendría usted que mandar a sus compañeros de bancada.</parrafo>
        <parrafo>Miren, entre 2010 y 2011 se han dejado sin ejecutar la friolera cantidad de 1.052 millones en políticas activas de empleo —431 millones en 2010 y 621 en 2011—. Para el año 2012, los presupuestos para políticas activas de empleo se incrementan, ¿pero saben por qué? Como consecuencia de la integración de los empleados externos, los FAFFE. El capítulo de Gastos de Personal se incrementa un 69%, con 54,2 millones más de euros.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de este incremento en el gasto de personal para el presupuesto de 2012, el Gobierno del PSOE e Izquierda Unida sí quiere el despido de esos 2.800 empleados para mantener a los FAFFE. Y una pregunta, señor Consejero: si despide a los promotores de empleo, a los ALPE y a los orientadores, ¿quién va a hacer su trabajo, los que han sido contratados en la FAFFE por tener el carné del PSOE? ¿Y el señor Valderas va a consentir que despidan a los que han superado unas pruebas objetivas para que se siga manteniendo a los FAFFE, a los que tanto, en sus tiempos, había criticado Izquierda Unida? ¿O es que también han pactado un reparto de plazas, 70-30, como las consejerías, señor Valderas? Que no está aquí presente, pero se lo digo a sus compañeros de Izquierda Unida. Luche por estos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero, en Comisión, dijo que iba a prorrogar los contratos tres meses. Hoy, el portavoz del Partido Socialista dice que es únicamente para los promotores de empleo. Pero, ¿qué ocurre con los ALPE, qué ocurre para los orientadores y qué ocurre para esos ALPE? Algunos han sido despedidos con fecha de marzo o en mayo; o en Almería, que terminan sus contratos en octubre. Pero, además, le voy a dar un dato, señor Consejero: en la Diputación de Almería deben el concierto de los ALPE desde el año 2009. ¿De esto también tienen la culpa Rajoy o la Ministra de Empleo? En igual situación están, pues, los ALPE de muchísimos pueblos de Andalucía, que hacen una labor muy importante en aquellos pueblos como técnicos, pues, recabando recursos muy importantes para los que quieren formar su empresa o recursos propios para el ayuntamiento, fomentando el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión, señor Recio. Aquí tengo un contrato de trabajo muy curioso. Lo firma, como Presidente de la UTEDLT, Antonio Rivas. ¿Le suena el nombre, verdad? Un socialista imputado por el caso de los ERE, pues se convierte el contrato en indefinido y con una indemnización de veinte días por año trabajado. Por menos, aquí, se hace una huelga general. ¿Y ha dotado presupuestariamente el SAE los despidos de estas personas con veinte días de indemnización?</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular insta ahora mismo, aquí, al Gobierno de la Junta de Andalucía, al PSOE y a Izquierda Unida al mantenimiento de los puestos de trabajo de los ALPE, de los promotores de empleo y de los orientadores laborales. En sus manos está.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, lo que usted está fraguando es el desmantelamiento de la Consejería de Empleo para tapar sus vergüenzas y consolidar a los cargos del Partido Socialista. Mientras tanto, los andaluces en el paro, con 400.000 familias sin ingresos. Y el señor Ávila anuncia como prioridad a la Comisión la Ley de Estadística y Cartografía, señores, y el señor Valderas nombra un director general para la Memoria Histórica, suegro del Secretario General del Partido Comunista, con un sueldo de 53.000 euros. Y los andaluces en la cola de Cáritas para recoger alimentos. Se equivoca el Partido Socialista, se equivoca Izquierda Unida; el pueblo andaluz acertó cuando votó por mayoría a Arenas como Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tienen la palabra el Consejo de Gobierno y, en concreto, el Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que podría decir que me sorprende lo que hemos escuchado aquí, pero no me sorprende, ya estamos acostumbrados a esa difícil aplicación de la racionalidad, una discusión que es obvia, y que yo en la réplica pues fácilmente podría entrar por ese camino, pero creo que tanto las personas que están en desempleo como las personas que quieren mejorar la empleabilidad, señora Ruiz-Sillero, como las personas que ayudan a esas otras a mejorar su empleabilidad o su formación se merecen algo más: como mínimo, argumentos en esta tribuna. Como mínimo, argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, las políticas activas de empleo tienen un proceso de seguimiento, de evaluación en el seno del Servicio Andaluz de Empleo. Es cierto y están ahí los resultados en términos de mercado de trabajo que presenta Andalucía, que presenta España, pero también podríamos plantearnos si es que no se ha estado trabajando, si es que no se ha estado desarrollando, si no se han estado aplicando esas políticas activas de empleo. Y, si lo han estado haciendo, ¿pues cuál hubiese sido el escenario al que hubiésemos podido alcanzar? Por eso yo ahí quiero dejar cualquier duda, quiero despejar cualquier duda porque quiero trasladar una valoración absolutamente positiva del trabajo desarrollado por los empleados públicos en los servicios públicos de empleo para el desarrollo de las políticas activas de empleo. Y que, por dar algún dato de la dimensión que tienen, en términos de cualificación de recursos humanos, de la formación, fundamentalmente, se han concretado durante el ejercicio pasado, durante 2011, 4.621 cursos destinados a 65.019 personas, se han desarrollado 98 cursos para 1.134 personas con discapacidad. En el ámbito de las actividades de intermediación o de inserción laboral, durante el año pasado se atendió a 438.611 personas en las unidades de orientación del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>En el caso específico de las personas desempleadas de larga duración, personas con discapacidad se atendieron 7.905, con un nivel de inserción de 1.639.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar... Y estoy siendo muy escueto para poder utilizar el tiempo en otros argumentos, aunque hubiese estado bien, ¿no?, profundizar en el desarrollo de lo que son las políticas activas de empleo, pero, claro, si no nos dejan, si no tenemos recursos suficientes para poder desarrollarlas, pues es complicado que nos dediquemos a otras cosas. Por eso estoy hoy hablando aquí de cuántos recursos va a tener Andalucía para las políticas activas de empleo el año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Pero les decía, en tercer lugar, que, en actividades de fomento de empleo, se atendió a 3002 empresas, que dieron lugar a contrataciones por un total de 4.280 personas con carácter estable; se transformaron 3.733 contratos, que se acogieron a incentivos en indefinidos, y, por ejemplo, en apoyo a autoempleo, pues, se concedieron 6.526 ayudas específicas, por un montante de más de cuarenta y un millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Son datos que en la dimensión de Andalucía quedan siempre relativizados, pero que definen parte, si quiera significativa, y por eso he querido perder unos minutos, del esfuerzo que se ha venido desarrollando en el Servicio Andaluz público de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz, señoría del Partido Popular, yo le pido que en este tema, por favor, que es suficientemente serio, no enrede. Es una cuestión muy fácil, muy, muy fácil. Hay un Ministerio con un presupuesto que ve reducido su presupuesto en 1.668 millones de euros; 1.668. Pues, una parte de lo que ese Ministerio hace, que son las políticas activas de empleo, que le transfiere a las comunidades autónomas los recursos para que las podamos ejecutar, disminuye en más todavía: en 1.742. ¿Y eso cómo puede ser? Pues porque se utilizan recursos de las políticas activas de empleo para financiar otras cosas. La Ministra sabrá, y la Secretaria de Estado del Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho dos cosas: una, el total, y dos, su distribución. ¿Cómo se distribuye? Porque es que el Ministerio no tiene la competencia de la ejecución: las tenemos las comunidades autónomas. ¿Cómo se distribuye a las comunidades autónomas? Mire, en función de criterios objetivos. Pero si es tan fácil como aplicar criterios objetivos. ¿Formación de desempleados? Pues habrá que ver cuántos desempleados tenemos. ¿Formación de ocupados? Pues habrá que ver cuántos ocupados tenemos. Si podemos discutir el indicador, el indicador, además, que está en un texto, en una norma, apliquémosla y se acabó, y este Consejero no vendrá aquí a decirle al Parlamento que se le está quitando dinero a Andalucía. ¿Por qué? Porque el resultado de no aplicar esos criterios, que son los que se tienen que aplicar, es que Andalucía pierde, como he dicho aquí, en esta tribuna, en todas y cada una de las políticas, y casualmente pierde otra Comunidad, que es Extremadura, pero es que esa Comunidad Autónoma, a la cual ahora me voy a referir, sale compensada; no pierde Madrid, 8.400.000 euros más; no pierde Galicia, 7.400.000 euros más; no pierde Cataluña, 5.800.000 más; no pierde Valencia, 4.800.000 euros más; no pierde Castilla-La Mancha, 3.600.000 euros más. Pues no lo entiendo. Como le dije a la Ministra, no lo entiendo. Si hay unos criterios objetivos, ¿por qué no se aplican? ¿Por qué hay que perseguir la realidad?</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho Extremadura, y he citado Extremadura, y no tengo por qué citar otras comunidades autónomas salvo que de la comparación resulte Andalucía perjudicada. Extremadura resulta perjudicada con no aplicar los criterios. La verdad es que resulta compensada. Y, entonces, creo que tenemos argumentos para decirle: «Oiga, pues si de la aplicación de su decisión»... Que me parece muy bien su decisión, usted la ha tomado; pero, bueno, compense a aquellos que se ven afectados negativamente.</parrafo>
        <parrafo>Si esa es la reflexión que estamos haciendo exclusivamente. Yo no estoy cuestionando los Presupuestos Generales del Estado, que tengo para cuestionarlos, ¿eh? Estoy cuestionando una decisión de distribución de esos recursos entre comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular de Extremadura, yo creo que lo hizo bien, ¿no? En la enmienda número 614 a los Presupuestos Generales del Estado planteó una disposición de adición, una enmienda de adición, perdón, de aportación financiera del servicio público de empleo estatal a la financiación del Plan Integral de Empleo de Extremadura, por cuatro millones de euros, compensando prácticamente la disminución que había tenido por la aplicación de esos criterios. Enmienda 616, Congreso, 2 de mayo, 2012.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el Partido Popular de Andalucía, que yo sepa, no ha presentado nada de esto, ¿eh? El Partido Socialista sí presentó: enmienda [...]; grupo firmante: Grupo Parlamentario Socialista. «Disposición adicional nueva: Desarrollo de políticas activas de empleo mediante convenios de colaboración con las comunidades autónomas, y específicamente con aquellas que presentan mayores tasas de desempleo. Financiar actividades y medidas de fomento de la inserción y de la estabilidad laboral que se describan en convenios; convenios que deberán contemplar, entre otras, la contratación y mantenimiento, durante 2012, de orientadores y promotores de empleo».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasó con esta enmienda? Que el Grupo Popular, en el Congreso de los Diputados, votó en contra. ¿Y eso tiene algún significado, señora Ruiz? Pues claro que tiene significado. Porque yo lo que tengo que entender —y luego voy a volver a referirme a ello— es que hay, primero, sectarismo con Andalucía; luego, inoperancia del Grupo Popular en el Congreso de los Diputados con Andalucía. Pero ya es que quiero ir al huevo, no al fuero: ¿Qué es lo que han hecho ustedes por los agentes locales de empleo? ¿Qué es lo que han hecho ustedes por los promotores? Pero si tenían una enmienda para compensarlo.</parrafo>
        <parrafo>Es que en Aragón, señora Ruiz-Sillero, como en Cataluña, como en Castilla-La Mancha, como en Galicia, como en Valencia, como en Madrid, como en todas las comunidades autónomas que le he dicho, y sus cuantías, y sus cuantías, el Partido Popular se ha llevado recursos de Andalucía. En Andalucía, 34.900.000 euros menos, y allí más.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Ah, es que en Extremadura están tomando decisiones de contratación de promotores». Pues claro. Si es que están con los recursos de Andalucía. Agentes locales de promoción de empleo, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad que es que esto es muy serio. Es que esto es muy serio. Aplicación 45.07: Promoción del desarrollo y la actividad económica territorial. Año 2011. Para Andalucía, 37.809.000 euros, treinta y siete millones ochocientos mil euros. Esta es la partida con la que se financian los ALPE. Año 2012 —cuadro del Ministerio, ¿eh?, entregado por el Ministerio—, 1.107.000 euros. De treinta y siete millones a un millón. Esas son las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>«Personas promotoras de empleo», así se llamaba en 2011, «personas promotoras de empleo». Ahora es ya «promotores». Personas promotoras de empleo. Personal financiado por el Estado, como usted sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>En los Presupuestos Generales del Estado para 2012 se fija la finalización de los contratos, y, el 24 de mayo, a este y a otros consejeros, en la conferencia sectorial, se nos distribuyen los fondos para financiar esos contratos. ¿Cuál es el resultado? Año 2011 —Boletín Oficial del Estado—, créditos de subvenciones gestionadas por las comunidades autónomas, etcétera, para financiar a personas como promotoras de empleo, Andalucía, 13.250.000 euros, 13.250.000 euros. Insisto: Boletín del Estado 262, 31 de octubre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>El señor secretario permanente de la conferencia sectorial hace entrega de este documento al Consejero en la conferencia sectorial, donde le certifica que, en la 53.ª reunión de la conferencia sectorial para financiar la contratación de promotores para el reforzamiento de los servicios públicos de empleo, de la aplicación de los mismos, corresponden a la Comunidad Autónoma de Andalucía no 13.250.000 euros, 6.866.000 euros. «Y, para que así conste, firmo el presente certificado».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ustedes toman la decisión de recortar; ustedes toman la decisión de que ese recorte afecte más al Ministerio de Empleo; ustedes toman la decisión, en el Ministerio de Empleo, de que el recorte de las políticas activas de empleo sea ocho veces mayor que el del Ministerio; ustedes toman la decisión de afectar, además, a los ALPE; ustedes toman la decisión de afectar a los promotores de empleo, y el problema es del Consejero de Empleo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, el Consejero de Empleo de Andalucía indicó, como ha dicho el portavoz del Partido Socialista, en la Comisión la semana pasada, en la Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, que se celebró en este Parlamento y a la que usted asistió, que, sobre los más de mil trescientos trabajadores, 1.330 trabajadores, que finalizan contrato en el mes de junio, en este mes, habíamos decidido, en el Gobierno andaluz, había decidido este Consejero, dentro de las limitaciones presupuestarias, ampliar la duración de los contratos durante tres meses. En esos tres meses, nuestros esfuerzos, los esfuerzos de este Consejero, señora Ruiz, van a ir dirigidos a hacer ver al Ministerio la necesidad de cambiar esta decisión. Vamos a darnos tres meses. Oiga, que los paga además la Junta de Andalucía. Vamos a darnos tres meses, a ver si somos capaces de poner un poco de sentido común en una decisión. Y lo que le estoy diciendo, señora Ruiz, es que insten al Ministerio a negociar.</parrafo>
        <parrafo>La señora Báñez es una diputada del Congreso de los Diputados del Partido Popular, milita en el Partido Popular de Andalucía. Hagan el favor de decirle a la Ministra Báñez que colabore un poquito con las políticas activas de empleo. Que el señor Montoro habrá decidido que se reduzca mucho el presupuesto —vale—, pero que ella decida que no se reduzca el de las políticas activas de empleo. Y que, además, hombre, que nos trate igual que a los demás. Si yo tampoco estoy diciendo que nos trate mejor que a los demás. Apoye, señora Ruiz, por una vez, por una vez, a la Junta de Andalucía en algo que tiene sentido.</parrafo>
        <parrafo>Porque en esa comparecencia yo lo dije muy claro, y lo voy a mantener. Yo no voy a moverme ni un milímetro en la defensa de lo que le corresponde a Andalucía, ni un milímetro, por mucho que usted me achaque eso a confrontación, a partidismo, a ausencia de argumentos... No, no. Si se toman decisiones de financiación de servicios que son competencia, en su ejecución, de la Comunidad Autónoma, y se menoscaba esa financiación, este Consejero lo va a decir, señora Ruiz-Sillero, y por eso es por lo que le he pedido, y le exijo —claro que sí—, que esos 34.900.000 euros se tome la decisión de corregirlos con un plan de empleo, como el de Extremadura, por ejemplo, que permita financiar, precisamente en unas cantidades similares, la labor que vienen desarrollando los ALPE y los promotores de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y una reflexión, o dos reflexiones, si me permiten sus señorías, porque esto no es tan simple, lamentablemente, lamentablemente, tan simple como afectar a una decisión.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular nos tiene acostumbrados, en los últimos años en los que gobernó, de 1996 a 2004, a tomar decisiones que, bueno, los andaluces saben perfectamente cómo las valoraron. Pero cómo las valoraron porque están esas decisiones perfectamente contrastadas, no porque aquí haya una maquinaria de propaganda, precisamente, del Partido Socialista. Había un sistema de financiación que se aplica sin tener en cuenta a 400.000 andaluces. ¿Nos suena eso de no aplicar los criterios y los indicadores y los valores? ¿Nos suena, señora Ruiz-Sillero? Pasó en las dos legislaturas, de 1996 a 2004. ¿Nos suena el cumplimiento de la disposición adicional segunda? ¿Nos suenan los fondos europeos, tomar la decisión de bajar 4.000 millones en los fondos europeos de 2000 a 2006 a la Comunidad Autónoma de Andalucía, para —como es que es tan grande...— aplicarlos a las otras donde gobierna el Partido Popular? ¿Le suena eso?</parrafo>
        <parrafo>Es que yo también tengo que recordar lo que se hizo con el Fondo de Compensación Interterritorial. Es que también tengo que recordar que, durante esos ocho años, en ningún año siquiera se accedió o se acercaron las inversiones del Estado, en términos de Presupuestos Generales del Estado, al 17,8%, 17,6%, 17,9%, que viene a representar la Comunidad Autónoma, y que nunca pasaron del 13,4%. Es que esto tiene una lógica en cuanto a lo que es la actuación del Partido Popular con Andalucía cuando gobierna en España. Y se está repitiendo, lamentablemente, esa historia se está repitiendo desde que en Andalucía hay un gobierno de izquierdas y desde que en España está gobernando el Partido Popular, señora Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto como las inversiones de la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía para Andalucía —cerradas, cuantificadas, objetivadas por la Intervención General del Estado, por la Secretaría de Estado de Presupuestos y Gastos comunicadas, valoradas en 1.504 millones— ahora no son reconocidas. Hemos visto, en estos escasos meses que llevamos, señora Ruiz-Sillero, hemos visto como los Presupuestos Generales del Estado para 2012 no cumplen siquiera con la obligación estatutaria de que el porcentaje de población esté allí consignado como inversiones del Estado en Andalucía. Lo hemos visto en este caso que hemos estado hoy discutiendo. Y por eso le digo claramente, señora Ruiz-Sillero, que defender los derechos de Andalucía, pero no como un ente abstracto sino como andaluces y andaluzas, no es ni confrontar, no es..., es simplemente para lo que estamos aquí los consejeros del Gobierno andaluz, para defender los derechos de los andaluces y de las andaluzas. [Aplausos.] Y voy a seguir estando. Y voy a seguir estando, mal que le pese, señora Ruiz-Sillero. Voy a seguir estando.</parrafo>
        <parrafo>Y después... Segunda y última reflexión. Después de ese epílogo a la vida política en Andalucía —parece ser— de su Presidente, de su Secretario General, o epitafio, políticamente hablando, que acaba usted de hacer en esta tribuna, a mí me cabe una..., de verdad, ¿eh?, se lo digo, me cabe —y he estado ahí en el escaño pensando— una duda muy, muy significativa. Porque usted lea lo que ha dicho. Yo no sé si usted acostumbra a leer lo que dice en los plenos y en las comisiones. Pero usted ha dicho que este debate no se hubiese producido si Javier Arenas fuese el Presidente de la Junta de Andalucía. No se hubiese producido. ¿Acaso, señora Ruiz-Sillero, usted está diciendo que como el Presidente de la Junta de Andalucía es José Antonio Griñán ustedes han tomado una decisión de castigar a Andalucía? Señora Ruiz, creo, creo que el subconsciente la ha traicionado. [Aplausos.] Por eso, vuelva al sendero de la normalidad y la razón, ya está, la normalidad y la razón. Y defienda lo que tiene que defender, que son los derechos de los andaluces y las andaluzas. [Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

