<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Red ferroviaria, Transporte de mercancías, Transporte ferroviario</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000128</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la licitación del tercer carril del Corredor Mediterráneo (pág. 113).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta del Grupo Socialista, también dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda, relativa a la licitación del tercer carril del Corredor Mediterráneo. La formula su diputado, el señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, quiero empezar mi intervención valorando su infinita paciencia, que no es preludio de santidad, pero sí una señal de respeto institucional del que esta Cámara está muy necesitada.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de marzo hemos tenido noticias alarmantes sobre el dinero que va invertir el Ministerio de Fomento —dinero de todos los españoles— para licitar el tercer carril exclusivamente en el tramo del Corredor Mediterráneo de la Comunidad Valenciana, llegando solo hasta Murcia, sin pisar las tierras andaluzas, algo que ya presuponíamos porque había señales evidentes de que iba a ser así, pero que se está materializando delante de nuestras narices.</parrafo>
        <parrafo>Como ha comentado su propio compañero de partido, Ignacio García, parece que solo puede haber dos respuestas posibles: uso arbitrario de los fondos públicos para beneficiar a comunidades gobernadas por el Partido Popular, o bien una enorme miopía política, aunque no son razones incompatibles, como todos sabemos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría conocer cuál es la opinión del Consejo de Gobierno con respecto a este último anuncio del ministerio que dirige la señora Ana Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor diputado, efectivamente, infinita paciencia ante algunos elementos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, he tenido ocasión de valorarlo tanto en la comisión como en otras ocasiones en el Pleno del Parlamento. Nos parece un absoluto escándalo que, desde el Gobierno central, en este caso, desde el Gobierno del Partido Popular, se haga una absoluta..., en nada que ver una ejecución equitativa de las infraestructuras ferroviarias. Y parece además que para el Partido Popular... Yo pediría, de la bancada del Partido Popular, que le pidan a la ministra Pastor, que le exijan al Gobierno central, que no margine a Andalucía, que el Corredor Mediterráneo no solamente es el corredor del litoral, y que en Andalucía tenemos una parte muy importante de ese corredor. Y que exijan, como exige esta consejera, una ejecución equitativa de las infraestructuras ferroviarias. Porque no es de recibo, efectivamente, que 1.400 millones de euros vayan al Corredor Mediterráneo del litoral, desde Murcia hasta la frontera francesa, y que todo ese corredor que transcurre por Andalucía... Insisto en que tiene seis puertos de interés estratégicos importantísimos, y además el de Almería, el primero y el cuarto de Europa, pues se quede absolutamente marginado.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, esta consejera tendrá la lógica negociación y reunión con la ministra de Fomento, que fue también una de las conclusiones que abordamos en la reunión con las autoridades portuarias, para exigirle, de una vez, que deje de marginar a Andalucía, que apueste por Algeciras y que efectivamente podamos tener ese corredor central lo más pronto posible, que sea motor de desarrollo en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera. De nuevo contar con el apoyo del Grupo Socialista en su reivindicación, porque nos parece justa y además equitativa.</parrafo>
        <parrafo>El puerto de Algeciras es una gran potencia económica, un puerto de carácter estratégico para Andalucía. No podemos compartir ni comprender la postura del Partido Popular defendiendo un uso arbitrario de los recursos y la marginación de ese polo de desarrollo que supone Algeciras y el diseño de área logística andaluza para el futuro de nuestra comunidad autónoma. Y, desde luego, nos parece inadmisible, intolerable, incomprensible y todos los calificativos que queramos utilizar que desde el Partido Popular de Andalucía se conformen con una inversión de 70 millones de euros a la red ferroviaria andaluza para el año 2013, mientras que se destinan 1.400 millones al resto del Mediterráneo, obviando y dando la espalda al presente y al futuro de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, efectivamente, es incompresible porque desde el Gobierno central se niega el pan y la sal a Andalucía, mientras desde el Partido Popular andaluz nos han pedido, han pedido a esta consejera, en el tiempo que llevo en el cargo, pues inversiones por más de ocho mil millones de euros, cuando no son capaces de exigirle al Gobierno central, pues, como bien decía el señor García, que cumplan con el Estatuto de Autonomía y que cumplan con un principio fundamental para cualquier gobierno, que es ser equitativo, ser justo y redistribuir de manera justa, en función de los objetivos y de las prioridades, las inversiones que como Estado central le corresponden y deben hacer a través de los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

