<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Política presupuestaria, Situación financiera</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000015</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la situación económico-financiera de la Administración autonómica de Andalucía (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, cuarenta y dos minutos del día trece de febrero de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de esta comparecencia, pasamos a la tercera y última comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación económico-financiera de la Administración autonómica de Andalucía, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes-noche. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para informarles acerca de la situación económico-financiera de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como no puede ser de otro modo, en la actual situación económico-financiera de la Junta confluyen los resultados de la prudente gestión presupuestaria llevada a cabo durante los años de fuerte crecimiento económico y el contexto económico y político en el que nos encontramos, y que condiciona en gran medida nuestra actividad financiera. Un contexto en el que la reducción del déficit público se ha erigido en objetivo prioritario de la política económica dominante, desplazando al crecimiento económico, la creación de empleo y el bienestar de los ciudadanos y ciudadanas, como fines últimos de la participación pública en la economía. Pero, señorías, como acaba de decir el Presidente Obama, la reducción del déficit público por sí sola no es un plan económico.</parrafo>
        <parrafo>Al servicio de la consolidación fiscal, las denominadas políticas de austeridad están contribuyendo a ahondar la recesión en España y a perjudicar muy seriamente las expectativas de crecimiento de la Unión Europea. Tanto es así que el señor Ministro de Hacienda ha reconocido, en el día de ayer, que hay que negociar con Europa un ritmo de consolidación fiscal que no provoque más recesión económica. Esperamos que esta afirmación sea el primer paso para una redefinición de su política económica.</parrafo>
        <parrafo>Desde Andalucía siempre hemos defendido una consolidación progresiva y hemos manifestado, además, nuestro apoyo al señor Rajoy, al Gobierno de España, para defender en Europa un ritmo de consolidación fiscal que no ahogue nuestro desarrollo y poder frenar así la dolorosa sangría del paro.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión, señorías, para abordar este asunto es urgente. De hecho, las previsiones de crecimiento realizadas por los diferentes organismos han experimentado un empeoramiento sustancial con respecto a las que habían estimado solo unos meses antes.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo Monetario Internacional redujo, el pasado mes de octubre, sus previsiones para la zona euro en 2012, desde el 1,1% positivo al -0,4% de crecimiento negativo.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de España, el Gobierno continúa siendo el más optimista en sus previsiones para 2013, que aun así muestra una nueva caída del PIB del -0,5%. Y la recesión, señorías —quiero volver a afirmar—, también que está íntimamente vinculada con los ingresos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Ya les he comentado en ocasiones anteriores que el resultado de nuestro proceso de consolidación fiscal está determinado por la pérdida incesante de ingresos y no por la trayectoria del gasto público, como intentan, insistentemente, hacernos creer.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, en España, el gasto público es un 19% menor, en términos de peso sobre el PIB, que la media de la zona euro. Sin embargo, a pesar de la subida de impuestos, obtenemos un 20% menos de ingresos que la media. Creo que estas simples cifras evidencian dónde está el problema.</parrafo>
        <parrafo>Es imprescindible que el Estado que ostenta las máximas competencias para actuar sobre la normativa básica tributaria aborde un plan serio de reforma de nuestro sistema fiscal, que nos permita situarnos en los estándares europeos en cuanto a recaudación y que responda, verdaderamente, al mandato constitucional: que debe contribuir más quien más tiene. En este sentido, me gustaría recordar que este problema se plasmaba también en el acuerdo alcanzado en la V Conferencia de Presidentes, que tuvo lugar el pasado mes de octubre; una reunión solicitada meses atrás por el Presidente Griñán, y de la que se salió con una declaración conjunta, respaldada por todos —resalto—, por todos los presidentes autonómicos. Un hito fundamental para dar un mensaje de unidad a los mercados e instituciones internacionales, algo que, por cierto, no fue capaz de obtenerse en anteriores formaciones, en anteriores conferencias, lo cual debería ser objeto de reflexión por parte del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la declaración conjunta de la Conferencia de Presidentes constataba la disminución de los ingresos provenientes del sistema de financiación como consecuencia de la reducción de los ingresos públicos, y planteaba una reflexión sobre el sistema tributario, para hacerlo más eficiente y equitativo. Asimismo, la citada conferencia comprometía al Gobierno a evaluar el efecto de la aplicación del sistema de financiación en las distintas comunidades autónomas, a través del Comité Técnico Permanente de Evaluación, previsto en la Ley 22/2009, aunque al día de hoy aún no se ha producido actuación al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, dentro del contexto económico del que hablaba al comienzo de mi intervención, es fundamental que comentemos, también, otro de los factores determinantes de la situación económica de las administraciones públicas, tal cual es la contracción del crédito.</parrafo>
        <parrafo>La escasez de crédito está estrangulando la recuperación de la economía y perjudicando, además, más intensamente, a las pequeñas y medianas empresas, a las empresas y a los autónomos; tampoco la Administración pública, las administraciones, son ajenas a esta problemática.</parrafo>
        <parrafo>Los créditos concedidos por el sistema financiero permanecen en cifras negativas desde comienzo de 2009, con una caída más acentuada incluso en 2012.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las comunidades autónomas, las tensiones de los mercados financieros y las sucesivas crisis de la prima de riesgo han dado lugar a que haya sido extremadamente difícil acceder al crédito. En este caso, además, el volumen es decisivo: las comunidades autónomas más grandes, como es Andalucía, cuyos importes a captar son necesariamente mayores, asumen también más problemas para poder colocar su deuda en los mercados que aquellas comunidades de pequeño tamaño, lo que ha condicionado nuestra participación en el Fondo de Liquidez Autonómico, que se aprobó, porque se propuso por parte del Gobierno, y se aprobó en el Consejo de Política Fiscal y Financiera —insisto siempre— con el apoyo de la Comunidad Autónoma de Andalucía. No obstante, las cantidades de deuda que se ha permitido financiar a través de este mecanismo no han cubierto las posibilidades ni las peticiones que la Junta de Andalucía formuló, por lo que no se ha cubierto el volumen de deuda autorizada, como yo he tenido ocasión de manifestar en esta Cámara en reiteradas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón, la culminación del proceso de saneamiento del sistema financiero es un factor capital para asegurar la recuperación económica como condición para que el crédito fluya de nuevo hacia empresas, familias y administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, por lo que respecta al contexto de la situación actual, debo detenerme en la normativa de estabilidad presupuestaria, cuya aplicación ciñe fuertemente nuestra actividad económica y financiera.</parrafo>
        <parrafo>Es bien sabido por todos ustedes que no estamos de acuerdo con la distribución del ajuste que ha impuesto el Gobierno de la Nación, sirviéndose de una aplicación de la Ley de Estabilidad que creemos que no se ajusta a lo dispuesto en el propio texto.</parrafo>
        <parrafo>El injusto reparto del objetivo de déficit entre la Administración central y las comunidades no se ha limitado sobre todo a 2012, cuando la Administración general del Estado se ha reservado todo el margen adicional de déficit que nos concedió la Unión Europea. Quiero recordarles que la Unión Europea nos otorgó un mayor déficit como respuesta a las condiciones adversas que estaba viviendo la economía española, y, curiosamente, estas condiciones adversas no se entendieron, por parte de España, que atendieran o que fueran para el conjunto de las administraciones públicas, sino solamente entendieron que le perjudicaban a él, y, por eso, entiendo que se quedó con esta..., con este margen.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es aún más grave es que esta misma e injusta exigencia se acrecienta en 2013, cuando las comunidades autónomas debemos reducir nuestro déficit en 8.500 millones de euros, mientras que la Administración general del Estado deberá hacerlo en 1.000 millones menos.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, además, que la subida de los grandes impuestos ha ido íntegramente a la Hacienda nacional, y no se ha compartido la recaudación con las comunidades autónomas. El esfuerzo exigido a las comunidades autónomas va mucho más allá de lo previsto en la Constitución y de lo previsto en la Ley de Estabilidad: a las comunidades autónomas se nos obliga a tener superávit estructural en 2014, cuando es 2020 la cifra que estaba comprometida. Por lo tanto, las comunidades autónomas tenemos que ajustarnos más, más rápidamente, para, por el contrario, aumentar los márgenes de los que se dota la Administración general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello a pesar del compromiso adquirido por el Presidente Rajoy en la Conferencia de Presidentes, el pasado mes de octubre, para que se estudiase el reparto del déficit. Y, hasta el momento, tampoco hay noticias de ningún avance en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente tampoco tenemos noticias de cómo va a moverse la posibilidad de distribuir de manera diferente el déficit entre comunidades autónomas para que no se reparta solamente en función del PIB regional. Entendemos que la asignación del mismo porcentaje de déficit según el PIB regional a todas las comunidades autónomas perjudica especialmente a las de menor renta, en un momento en el que los recursos procedentes del déficit se materializan presupuestariamente en gran parte en servicios públicos y prestaciones. No es justo tampoco que no se tenga en cuenta la trayectoria de cada Administración, favoreciendo a aquellas que presenten menores ratios de endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pese a ello, quiero volver a repetir que Andalucía continúa manteniendo un sólido compromiso con la estabilidad presupuestaria y una consolidación fiscal progresiva que no contribuya a agravar aún más la recesión, tal y como propone el señor Montoro en el día de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía al comienzo de mi intervención, la situación actual es también fruto de la gestión en el pasado. Porque el compromiso de Andalucía con la estabilidad no es nuevo. Andalucía siempre cumplió con su objetivo en el periodo 2003-2007, generando superávit y reduciendo su endeudamiento. De hecho, señorías, nuestra Comunidad contribuyó con su gestión presupuestaria a la contención de la deuda nacional con nada menos que 6.900 millones de euros en ese periodo. Gestión que nos permitió afrontar la recesión con un amplio margen que no tenían otras comunidades autónomas. Todas estas son reflexiones previas que estimo necesarias. Tras estas —insisto— reflexiones, pasaré ahora a comentar algunos datos concretos de la situación económico-financiera de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para poder valorar nuestra situación económica y financiera en términos comparados, debo remitirme a los últimos datos disponibles de ejecución presupuestaria de las comunidades autónomas, que corresponden al mes de noviembre de 2012. Como saben ustedes, el Ministerio de Hacienda pública, sobre la base de la información que remitimos mensualmente las comunidades autónomas, un resumen de la ejecución presupuestaria, lo que permite compararlo. Para ello realiza algunas operaciones de homogeneización, que en nuestro caso supone excluir las partidas de ingresos y gastos correspondientes a la participación de las corporaciones locales en los ingresos del Estado y del Fondo Andaluz de Garantía Agraria.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con esos datos, hasta noviembre de 2012 se habían reconocido obligaciones por un total de 23.833 millones de euros en los capítulos I al IX. Esto supone que hasta esa fecha se había ejecutado el 85% del presupuesto de gastos inicialmente aprobado. Para tener una referencia: este nivel de ejecución es ligeramente superior a la media de las comunidades autónomas, que a esa fecha es un 84,1%, y mayor también al de otras diez comunidades autónomas. El importe de las obligaciones reconocidas en Andalucía se ha incrementado con respecto al mismo mes del año anterior en un 6,7%, mientras que para la media de las comunidades autónomas ese montante no ha experimentado variaciones respecto al año anterior. Como suele ser habitual, el grado de ejecución de las operaciones corrientes es superior a las de capital y se acerca al 91%, lo que significa también un importe de 19.446,6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los ingresos voy a comentar cuál ha sido la ejecución acumulada hasta el mes de noviembre. El importe de los derechos reconocidos totales, como digo capítulos I al IX, ha sido de 24.438,8 millones de euros, cifra que equivale al 87,2% de las previsiones iniciales de 2012. Debemos señalar no obstante que existe una notable diferencia entre la evolución de los ingresos corrientes y los de capital. Los primeros, vinculados al sistema de financiación autonómica, están reduciéndose un 5,1% respecto al anterior; los ingresos de capital por el contrario al aumentado un 12,9% frente a noviembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los pagos realizados hasta noviembre, estos alcanzan el 85,5% de las obligaciones reconocidas y aumentan en total un 4,1% respecto a noviembre de 2011, mientras que en el conjunto de las comunidades autónomas se reducen en un 2,5%. De nuevo, para que tengan una referencia, nuestro nivel de pagos es superior a comunidades como, por ejemplo, Valencia, que está en el 82,9%, Castilla la Mancha que está en el 81,1%, Murcia 81%, Baleares 71,9% o Cataluña que está en el 83,9%.</parrafo>
        <parrafo>Por último, con el fin de completar la descripción de la situación económica y financiera de la Junta, es preciso valorar nuestro nivel de endeudamiento, para lo cual comentaremos los últimos datos disponibles del Banco de España, que son los relativos al tercer trimestre de 2012. Según esos datos, la ratio de deuda sobre el PIB en Andalucía continúa estando claramente por debajo de la media: 12,8% del PIB frente al 15,9% de la media —3,1 puntos porcentuales del PIB de diferencia—. Es decir, tendríamos que endeudarnos en 4.300 millones de euros más para alcanzar la media.</parrafo>
        <parrafo>Si nos referimos a la deuda por habitante, esta es en Andalucía de 2.189 euros, cuando la media de las comunidades de régimen común es de 3.557 euros por persona. La deuda por persona en Andalucía es un 38,5% menos que en la media de las comunidades de régimen común, y muy lejos, por tanto, de la deuda acumulada por otras comunidades tales como Castilla-La Mancha, que está en un 25,7%, Valencia, Cataluña, Baleares o Murcia. En resumen, nuestro endeudamiento equivale al 11% de la deuda del conjunto de las comunidades autónomas, muy por debajo del peso de nuestra economía sobre el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, tampoco hemos recurrido a sobreendeudar a nuestro sector público. La deuda de las empresas públicas andaluzas por quinto trimestre consecutivo se mantiene constante en un porcentaje del PIB del 0,5%, mientras a nivel nacional la ratio se sitúa en más del doble, el 1,2%.</parrafo>
        <parrafo>Una vez expuesta la situación, quiero hacer hincapié, de nuevo, en que el camino no es seguir ahondando en políticas de austeridad, ya que la problemática no se encuentra en los gastos públicos sino, tal y como he dicho anteriormente, en la caída del nivel de ingresos. Y es precisamente esta austeridad la que está lastrando nuestro crecimiento económico, con la consecuencia tan dramática de los datos de paro, que han sido objeto de amplio debate en el día de hoy, y en concreto el desempleo juvenil, que ha encendido incluso las alertas de la Unión Europea. Por eso creemos firmemente que el control del déficit debe acompañarse con políticas de reactivación económica y de estímulo que permitan poner freno a esta senda tan tremenda y podamos revertir sus valores.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, antes de concluir, vuelvo también a reclamar lo que considero que es de justicia para la Comunidad Autónoma, y en lo que repetidas veces he pedido el apoyo del Partido Popular, y es que la ampliación, si se produce, del objetivo de déficit permitido para España sea también compartida con las comunidades autónomas, que el reparto sea diferente, porque de esto dependerá en gran medida que la situación económico-financiera de nuestra Comunidad en el año 2013 pueda mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Lo he reiterado en numerosas ocasiones al Gobierno de la Nación. Recientemente el Ministro de Economía y Competitividad, Luis de Guindos, ha anunciado una distribución proporcional del esfuerzo fiscal a las comunidades autónomas si a España se le relaja su objetivo de déficit para 2013, del mismo modo que el Presidente Mariano Rajoy se lo ha propuesto al Comisario de Economía europeo, el señor Olli Rehn.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que puede encontrar, perfectamente, acomodo en la Unión Europea y en la política del Gobierno el dar cumplimiento a esa demanda que estamos haciendo desde Andalucía de que haya un reparto más equitativo del objetivo de déficit y que sea más respetuoso con aquellas comunidades autónomas que tenemos además una historia de endeudamiento menor. Y que no vaya ligado al PIB, como les he comentado anteriormente, para que haya una relación razonable entre el reparto y las necesidades de la población, cosa que es de justicia en cualquier caso pero particularmente relevante en una comunidad como la andaluza, que tiene un esfuerzo importante por delante en relación con las cifras de paro y desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías. Espero poder contar con su apoyo y espero además que, una vez que se publiquen las decisiones de la Unión Europea, el Gobierno de la Nación lo materialice de manera razonable para la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra para ello su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros encantados de apoyarle en lo que sea bueno para Andalucía, pero nos tiene que decir en qué, nos tiene que dar datos, porque aquí ha hablado de muchas cosas pero no ha ido a lo concreto.</parrafo>
        <parrafo>Hoy le hemos pedido esta comparecencia para saber si va a cumplir con los objetivos de déficit, cómo están estas cifras de déficit a día de hoy. Porque usted lo tiene que saber, porque en otras comunidades autónomas ya esas cifras se han desvelado y están en ese cumplimiento del déficit del objetivo 1,5%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aquí usted ha hablado de otros países, habla nuevamente de Obama. Menos Obama y más Andalucía, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco hemos venido aquí para hablar de las perspectivas financieras del Gobierno de España sino del gobierno autonómico al que usted representa esta tarde en este Parlamento. Y el coste del reparto del objetivo del déficit, al que usted alude hablando de que el Gobierno se ha reservado ese reparto del objetivo de déficit, es sencillamente por una razón muy concreta, que usted también conoce perfectamente, señora Consejera: el gasto real lo tiene el Estado, que tiene que pagar la Seguridad Social, las pensiones y el desempleo, y es un gasto muy importante. Gasto social en estos Presupuestos Generales del Estado: dos de cada tres euros van destinados a políticas sociales. Ese es el Gobierno de Mariano Rajoy, el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno más social, que destina dos de cada tres euros a políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>El esfuerzo que se les exige a las comunidades autónomas, que usted aquí declama, no es ningún esfuerzo, señoría: es un reto. Un reto que nos tiene que movilizar a todos, y que también tiene que motivarles a ustedes, que están gobernando. Es un reto para hacer un mejor presupuesto, un presupuesto más equilibrado, para depender menos de la deuda, depender menos de lo externo, y con el presupuesto propio de la Junta de Andalucía poder realizar esas políticas de empleo, políticas sociales, políticas educativas que Andalucía necesita y que hoy se ven muy resentidas porque ustedes han metido a Andalucía, durante todos estos años de gestión, en una trampa. Ustedes han hecho que estemos endeudados hasta las cejas y que los andaluces tengamos que pagar todos los días 10 millones de euros de intereses a la deuda que ustedes han contraído y que van directamente a los bancos. Esa es la gestión suya y la gestión de su Gobierno. Y todo eso es lo que queremos que se arregle, y lo queremos con un presupuesto equilibrado y con unas cifras claras.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el sólido compromiso que tiene la Junta de Andalucía para equilibrar el presupuesto que usted aquí ha aseverado? ¿Ese sólido compromiso es cumplir el objetivo de déficit? ¿Lo es o no lo es? Le ruego, señora Consejera, que conteste en esta comparecencia a estas preguntas, porque para eso es esta comparecencia, porque para eso lo hemos hecho, para que haya transparencia en las cuentas públicas de la Junta y saber si están ustedes en el camino de la reducción de la deuda y del equilibrio presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que usted nos contestara con claridad a cuestiones muy claras, aproximación del déficit del año 2012. ¿Cuál es, señora Consejera, el 2%, el 1,7%, el 3,5%, el 1,5%...? Dígalo, porque usted lo tiene que conocer, seguro, y si no lo conoce, mal camino, mal vamos, si la Consejera de Hacienda no conoce esas cifras al día de hoy. Si la Intervención General le ha dado algún papel, le ha dado algún dato ya concreto de ese objetivo de déficit. ¿Se lo ha dado la Intervención General de la Junta de Andalucía o no se lo ha dado, señora Consejera? También tiene que responder a esto en aras a esa transparencia y la buena llevanza de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>¿Tiene capacidad la Junta de Andalucía para financiarse por sí misma o tendrá que acudir otra vez al Fondo de Liquidez Autonómica? También queremos saber esa cuestión. En caso de acudir al FLA, Fondo de Liquidez Autonómica, ¿cuánto va a solicitar el Gobierno de la Junta de Andalucía? ¿La totalidad del endeudamiento para el 2013 y también la parte que no consiguió colocar en los mercados en el año 2012? ¿Cuánto va a solicitar? Y, en ese caso, ¿en qué se va a gastar el dinero la Junta de Andalucía? También tenemos derecho a saberlo. ¿Cuál es la deuda sanitaria, señora Consejera? Habla usted de pagos, ¿cuál es la deuda sanitaria que tiene ahora el Gobierno de la Junta de Andalucía? Dígalo, que no nos encontremos luego con la sorpresa de las facturas en los cajones, por miles de millones de euros que hay que pagar a cargo de ese FLA, como ha ocurrido en el anterior. ¿Cuál es la deuda farmacéutica? ¿Podría dar usted un calendario de vencimiento de deuda en esta comparecencia? Estaría en condiciones, insisto, tiene que estarlo porque usted es quien dirige el departamento.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, aquí se ha hablado mucho, en las comparecencias de la señora Díaz, del desempleo. El desempleo que hay en Andalucía es insoportable, no podemos tener un 65% de paro juvenil y un desempleo del 36%. Son cifras insoportables para cualquier Administración, que no puede permitir, y tiene que hacer políticas para la creación de empleo, políticas para el desarrollo. Pero aquí, señora Consejera, los datos cantan. Si no ha habido esas políticas, tenemos una tasa de desempleo mucho más alta que el resto del país, achacable a sus desaciertos en políticas de empleo y también en políticas económicas. Esa es la realidad. Usted habla de políticas de estímulo, pero los planes de empleo que se presentaron ayer son, como ha dicho mi compañera Ana Corredera, son planes que son un parcheo, que son un refrito de lo anterior. Si los planes que presentó el señor Griñán al comienzo de la legislatura han sido un fracaso. Dígame usted cuántos empleos se han creado en Andalucía con los planes de choque que supuestamente iban a actuar con la presentación del Presidente de la Junta de Andalucía, aquí, en el Parlamento. No, no se han creado empleos, señoría; lo que se está haciendo es ir a la superficie del problema, pero no se va a la raíz, que es un cambio en el rumbo de la Administración, quitar toda esa grasa de Administración paralela política, que ustedes han montado durante tantos años y que no se atreven a reformar.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas no son creíbles, porque el Plan de Empleo directo que necesita ahora Andalucía, el más sencillo, el más directo, el más fácil de explicar, es que la comunidad autónoma pague lo que debe. A los ayuntamientos les debe 500 millones de euros en transferencias, a los autónomos les debe 700 millones de euros, tienen muchas dificultades para crear empleo, para sostenerse como autónomos, si tiene, desde luego, toda esa cantidad de dinero que recibir de la Junta de Andalucía, que no reciben. La deuda con los agricultores y ganaderos, 400 millones de euros; 750, las universidades; 500 millones de euros a empresas de construcción, que han realizado servicios para la Administración autonómica y que no han sido pagados por la Administración autonómica. Hay muchas empresas que ya han tenido que despedir a sus empleados, porque la Junta de Andalucía no ha pagado. Por tanto, pague usted lo que debe, y ese será un plan de empleo muy rápido para sostener empleos y cumplir con su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, ustedes presentan unas cuentas llenas de números rojos desde hace años, estamos ya desgraciadamente acostumbrados a ellos. Unas cuentas opacas, unas cuentas que no son transparentes. Es indudable que el marco económico general y la falta de crédito en los mercados provocan dificultades a todas las administraciones. Esto es cierto, señorías, pero Andalucía tiene un problema añadido que lastra sus posibilidades de recuperación económica: el gran problema es su Gobierno, el gran problema son ustedes, que no son capaces de poner medidas en marcha para arreglar todo lo que han hecho mal durante todos estos años. Un Gobierno que no da datos económicos, un Gobierno que no paga, un Gobierno que no es transparente es un Gobierno que no tiene credibilidad, ni aquí, en este Parlamento, ni fuera del Parlamento, ni en Andalucía, ni en España, ni en Europa, ni en los mercados. Un Gobierno opaco y un Gobierno que se resiste a reformar, cuando vienen tiempos de crisis, es un Gobierno que pierde credibilidad. Por tanto, su Gobierno tiene que recuperar el tiempo perdido, y eso le pedimos. Nada se ha hecho, en este último año, en el bipartito del Gobierno de la Junta de Andalucía. No se ha hecho nada, lo decía también mi compañera Ana Corredera: cuarenta consejos de gobierno, ya casi, sin hablar de empleo, prácticamente, y ha sido a marchas forzadas y para preguntar lo que ustedes presentaron ayer. Eso no es de estímulo, señora Consejera. Eso no es nada. Eso no va a dar resultado. Y ojalá pudiéramos decir otra cosa distinta, no nos gusta decir esto, pero es la realidad, y tenemos que advertirle al Gobierno que los planes de empleo que pusieron en marcha ayer no van a dar resultados, no son estímulo de nada. Es la misma forma de gobernar que ustedes han tenido durante todo este tiempo, donde es verdad que han gastado, y muchas veces malgastado, mucho dinero público, pero no ha tenido resultados, porque las cifras cantan y estamos 10 puntos por encima en el desempleo que el resto del país, que ya está en una situación crítica.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el señor Griñán no solo tiene el récord de ser el primer socialista que pierde todas las elecciones en Andalucía, sino también el ser el Presidente que menos cree en la autonomía, solo está confrontando, y usted sigue a la estela. Venga a hablar del Gobierno del señor Rajoy, venga a criticar al señor Rajoy. ¿Por qué no dice la verdad? ¿Por qué no dice que el Gobierno de Rajoy ha sido el que más ha ayudado a Andalucía de toda la historia…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Por qué no lo dice? Lo tengo aquí, señorías, adelanto liquidación sistema de financiación, 229 millones de euros; fraccionamiento de liquidación en negativa, 640 millones de euros; plan de pago a proveedores, 2.693 millones de euros; vencimiento de ICO, 565 millones de euros; anticipo de la PIE, 400 millones de euros; el FLA, 2.133 millones de euros y, luego, otros 600. Eso lo ha hecho el Gobierno del Partido Popular con la Junta de Andalucía en menos de un año. ¿Por qué no lo reconoce en esta tribuna? ¿Por qué no se lo dice a todos los andaluces en un ejercicio de transparencia, pero también en un ejercicio de franqueza política y, desde luego, en un ejercicio de civismo y de lealtad institucional, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. Lo más grave es que la actitud de su Gobierno no sorprende a nadie. Usted ha dicho y ha hablado de las cifras de cumplimiento de déficit hasta el año 2007, pero, ¿por qué omite del 2007 hasta ahora, señora Consejera? ¿Porque las cifras no le interesan? Pues yo se lo voy a decir, porque lo tengo aquí, se lo voy a recordar. En el ejercicio 2009, el déficit alcanzó el 1,37% del PIB, cuando el objetivo era el 0,75%; en el 2010, el déficit fue del 3,12, aunque el objetivo era el 2,4. No solo no cumplieron, sino que Andalucía estuvo muy por encima de la media nacional…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el 2011, el déficit llegó al 3,22, más del doble del objetivo del 1,3. Ustedes no cumplen y no reaccionan. Otras comunidades autónomas, cuatro gobernadas por el Partido Popular, algunas fueron gobernadas por el PSOE y se quedaron en una situación calamitosa en las cuentas públicas, como Extremadura y la Castilla-La Mancha, ya han anunciado el cumplimiento del objetivo de déficit. Sea usted valiente y anuncie aquí el déficit que tiene la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Interviene, a continuación, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dar los datos de déficit no es cuestión de ser más o menos valiente, es cuestión de tenerlos y que esos datos sean oficiales y sean claros.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía tiene en estos momentos un proceso, como todos los años. Si no recuerdo mal, el año pasado las cifras de déficit se ofrecieron por parte del Ministro de Hacienda a finales de febrero. Se tiene por delante ahora un planteamiento de revisar, junto con el Ministerio, los ajustes de contabilidad nacional.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros no nos pasa como a otras comunidades autónomas que anuncian una cosa y luego, misteriosamente, es otra. Quiero recordarle que la Comunidad de Madrid, el año pasado también corrió mucho para tener que sacar, eso sí, de los cajones mil millones un mes después. Le quiero recordar que ese mismo pequeño percance le pasó a la Comunidad de Valencia. Nosotros no vamos a montar el espectáculo de dar un número y tener que modificarlo días después, porque nuestro Gobierno es un gobierno serio, serio. Y da las cifras, da las cifras de acuerdo con el Ministerio, cuando los ajustes de contabilidad nacional que dependen, en gran medida, de datos del propio Ministerio se encuentran cerrados. No tenga usted prisa, porque los datos serán públicos y los conocerá todo el mundo. No por correr más se llega antes a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>A algunos sitios se llega malamente. Yo espero que no tengamos que asistir, como le he dicho otra vez, al espectáculo lamentable que ofreció alguna comunidad autónoma, sacando, eso sí, de los cajones, de repente, mil millones. «Ay, se me han olvidado». Eso no le ha pasado a Andalucía, ha pasado en alguna comunidad donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nosotros en tema de déficit somos una Comunidad que, como usted lo puede observar, tenemos un déficit por habitante que es muy por debajo..., un 24% inferior a la media. Nuestro déficit por habitante en Andalucía es de 560 euros en datos acumulados en 2011, cuando la media está en 737, cuando hay comunidades que a esa fecha tenían déficits mucho más significativos. Por lo tanto, no venga aquí a dar mensajes que no se compadecen con la realidad. Y daremos los datos de déficit cuando los datos sean cerrados, de acuerdo con el Ministerio y no tengan que ser variados en ningún momento, por causas de ningún ajuste de ninguna Administración, ni del Estado ni de la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que somos una comunidad poco transparente. Pues, bueno, insiste en sembrar dudas sobre la contabilidad de la Junta de Andalucía, en un ejercicio, yo quiero decirle, de poca responsabilidad por su parte, en mi opinión. Y, desde luego, de desconocimiento de los datos que damos. Porque usted está debilitando con ese planteamiento, usted intenta debilitar a Andalucía, y obvia el hecho de que, intentando debilitar la credibilidad de las cuentas de una comunidad autónoma, de una comunidad tan grande como Andalucía, está usted debilitando la credibilidad del Reino de España, allí donde tiene que ir el señor Rajoy a demostrar que somos fiables. Flaco favor hace usted, no ya a la Junta de Andalucía, que por supuesto no lo hace, sino a su propio partido y a su propio Presidente de su partido, cuando tiene que ir a otros lares a explicar cómo funciona nuestro país. Y poco, también hace usted, aprecio de la información y de todos los sistemas de información que se han montado con el apoyo de la Junta de Andalucía, con el voto favorable de la Junta de Andalucía, desde el Consejo de Política Fiscal y Financiera, para hacer un ejercicio de sumar y dar toda la información, de manera que puede ser comparable, como le he hecho yo ahora, dándole a usted la comparación de todos los datos de ejecución de todas las comunidades autónomas —ejecución, gasto y pago a noviembre de 2012—. Eso existe ahora, antes no existía, y usted lo puede comprobar. Nosotros rendimos cuentas con carácter mensual al Ministerio. Mes a mes, vía intervención, mandamos las modificaciones presupuestarias y su incidencia en el crédito inicial. Mandamos los acuerdos de no disponibilidad de crédito, mandamos la liquidación del presupuesto de gastos y del presupuesto de ingresos en todas sus fases de ejecución. Mandamos el estado de remanente de tesorería con distinción del remanente de tesorería aceptado o no aceptado. Mandamos detalles de ejecución en los presupuestos de ingresos de los recursos del sistema de financiación, detallando entregas a cuenta y liquidación de ejercicios anteriores. Mandamos también el detalle de la ejecución en ingresos y gastos de la intermediación financiera local y de los fondos FEAGA, y la evolución también de los movimientos consolidados de la cuenta de acreedores por operaciones pendientes de aplicar al presupuesto, la famosa cuenta 409. Mandamos al Ministerio más de dos mil cuatrocientos cuadros con la información contable, lo que muchos han calificado, no precisamente nosotros, en algún otro ámbito, como un striptease integral de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>La propia página web de la Consejería proporciona toda la información contable, con plena y total transparencia, y accesible a cualquier ciudadano que quiera conocer el estado de nuestras cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>En la web cualquier persona puede encontrar la Cuenta General de 2011, el avance de liquidación de 2012, los resúmenes de la ejecución mensual de la Junta de Andalucía y sus entes independientes, actualizados a 2012. La transparencia es total. Ustedes mismos han tenido acceso a toda la información que han requerido cada vez que lo han hecho. Además, tienen ustedes acceso, la Cámara, a toda la información a través de la Oficina de Control Presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo les ruego, por favor, que no sigan sembrando dudas sobre la transparencia y la fiabilidad de las cuentas de la Junta de Andalucía, que, como digo, está claramente demostrado que actúa la Junta con rigor contable, con transparencia y con un control interno y de contabilidad homologable a los mecanismos de control de cualquier Administración moderna. Tenemos una Cámara de Cuentas autonómica, Cámara de Cuentas que sabe usted que no existe en comunidades autónomas, por ejemplo, como Murcia, Aragón o La Rioja, y que parece que va a desaparecer en alguna Comunidad como Castilla-La Mancha. Tenemos Oficina de Control Presupuestario independiente del Gobierno y dependiente del Parlamento. De las 17 comunidades autónomas, solo Cataluña y Murcia tienen oficina parlamentaria de carácter similar. Y tenemos un sistema de contratación de auditorías independiente. Todo esto es transparencia demostrable, y, además, valorada por alguna ONG, como Transparencia Internacional, que elabora el índice de transparencia desde fuera y reconoce que en materia económica-financiera somos una comunidad absolutamente transparente en nuestras cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le ruego, por favor, que no siga por este camino. No me parece que ayude, desde luego, a la Junta en absoluto, pero creo que tampoco hace usted ningún favor a sus compañeros de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted... Han insistido, tanto usted como la señora Corredera, en que la Junta de Andalucía, a lo largo de su historia, es la culpable de la importancia de la destrucción de empleo. No sé ya cuántos presupuestos he defendido en esta Cámara, unos cuantos, y en todos y cada uno de ellos le he venido a decir que el problema de desempleo no es algo que deberíamos arrojarnos unos a otros, es un problema de tal calado y de tal importancia, depende tanto de políticas del conjunto de las administraciones públicas, fundamentalmente de España, que es, entiendo, una posición de una demagogia intolerable en los tiempos que vivimos que insistan ustedes en esta línea argumental. El problema del paro debemos resolverlo entre todos, una acción cooperativa, coordinación política, y reconociendo, reconociendo, fundamentalmente, que la política económica que tiene como único objetivo el control del déficit no va a traernos más que más desempleo, más paro y, desde luego, más problemas para prestar servicios a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Junta de Andalucía se les ha ofrecido un pacto, desde la Junta de Andalucía se está trabajando con total lealtad con el Gobierno de España. Les rogaría, por favor, que aportaran también lealtad al Gobierno de la Junta de Andalucía, que aportara también lealtad al conjunto de los andaluces, la lealtad que hace falta para mirar a la verdad de frente, para poder aportar soluciones, que es lo que la ciudadanía nos está pidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y renuncio a decirle aquí lo que yo creo que es la culpa del paro fundamentalmente, que tiene nombre y se llama «reforma laboral», el último año, porque creo que lo importante que tenemos que hacer todos es situarnos frente a ese problema, situarnos frente a este problema mirándolo bien, con voluntad de cooperar, e intentar resolverlo. Eso es lo que nos reclaman los andaluces, y no la demagogia barata, con perdón, que ha eximido usted en su intervención hoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, para consumir el turno de réplica, tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se lo digo sin acritud. No me parece adecuado el término «demagogia barata» a una intervención que lo que pretende es... Lo retira, pues yo se lo agradezco. Se lo agradezco que lo retire porque aquí lo que estamos pretendiendo es ayudar. Eso para empezar. Lo que estamos pretendiendo es poner encima de la mesa medidas para que Andalucía salga de donde está, que no es una situación que nos guste a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros desde el Partido Popular, mañana, por ejemplo, traemos una proposición no de ley de empleo, que va a defender nuestra compañera, la portavoz señora Ruiz-Sillero, y que va, precisamente, para pedirle al Gobierno que reaccione, porque las acciones que ha tenido el Gobierno socialista hasta ahora en estos treinta años en Andalucía, no han sido las adecuadas. Y las cifras cantan: el desempleo está ahí. Hay una tasa de paro juvenil del 65%, señorías, en Andalucía, mucho más que en cualquier otra comunidad autónoma de España, muchísimo más que en Europa. En Europa, esta tasa apenas supera el 20%. Andalucía triplica la tasa de paro juvenil en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos que hacen falta medidas. Y cuando se ponen unos objetivos de déficit, esos objetivos hay que cumplirlos. Y está claro que cuando usted está hablando ahora de que el déficit no...; o sea, reducir el déficit no genera empleo. La Junta de Andalucía no ha demostrado eso, porque aquí, durante muchos años, se ha generado mucho déficit pero, a la vez, se ha ido generando mucho desempleo. Por tanto, deben ser coherentes en lo que mantienen y deben ajustarse a esa disciplina presupuestaria que, obviamente, hay que tener cuando se tiene la deuda de las proporciones que tiene la Junta de Andalucía, señorías. Y eso es lo que le estamos pidiendo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestra proposición, por ejemplo, no de ley en materia de empleo les va a dejar muy claras cuáles son nuestras políticas, que es corregir todos los errores que ustedes han tenido, casar la educación y la formación para tener a jóvenes preparados que puedan acceder a un mercado laboral real, hacer un cambio en el mapa de la formación profesional, que ha sido un fiasco durante todos estos años. Que no puede ser que, de los institutos en Andalucía, ocho de cada diez jóvenes salgan sin saber inglés. ¿Dónde está el bilingüismo, la segunda modernización, la Andalucía imparable que ustedes nos han vendido aquí durante los últimos veinte años, y que lo hemos escuchado y lo hemos debatido? Está, señoría, se lo digo, en un 36% de desempleo; está en un 65% de desempleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los resultados de las políticas socialistas, y por eso estamos aquí, para decir esto hay que cambiarlo. Y ustedes, o pegan un golpe de timón a su gobierno, o Andalucía va a seguir con la lacra del paro y van a seguir los problemas en nuestra Comunidad Autónoma. Pero ustedes no quieren verlo. Ustedes se niegan a hacer las reformas económicas que son necesarias e imprescindibles. Que se lo dicen todos los indicadores económicos; que se lo dicen los agentes sociales; que se lo dice el Gobierno del señor Rajoy, que, además, les está ayudando, les está ayudando para que ustedes puedan acceder a los mercados y que ustedes puedan tener capacidad para financiar los servicios sociales y los servicios básicos. Les está ayudando el Gobierno de Rajoy. Sin embargo, ustedes se empeñan en criticarlo y no quieren dar su brazo a torcer, no ponen en marcha medidas que sean de verdad para la creación de empleo y para generar estímulos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, otras comunidades lo están haciendo, otras comunidades conocen la cifra del déficit. ¿Por qué usted no quiere decirlo aquí? Insisto: ¿ha recibido ya seña alguna nota de la Intervención General de la Junta de Andalucía orientándole sobre la cifra de cumplimiento de déficit? ¿La tiene? ¿Sí o no? Dígala. Es muy sencillo lo que le estamos pidiendo. ¿Va a poder acceder a los mercados la Junta de Andalucía? ¿Va a poder acceder al vencimiento de los créditos? Es muy sencilla la respuesta. Le pedimos que lo diga.</parrafo>
        <parrafo>Si no queremos entrar en ningún tipo de confrontación. Lo que queremos es saber lo que está pasando para poder poner encima de la mesa medidas que corrijan la situación, porque esa es nuestra obligación como representantes de los ciudadanos; eso es lo que queremos hacer. La confrontación la dejamos para ustedes, y nos gustaría que no la tuvieran; nos gustaría que pusieran en marcha medidas con lealtad institucional y con ayuda al Gobierno de España, que les está ayudando a ustedes. Eso sería lo ideal para salir de la situación en la que estamos. Eso es un auténtico pacto, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señorías, pidiéndole, señora Consejera, las cifras que le hemos solicitado y pidiéndole responsabilidad en la gestión, porque responsabilidad política, responsabilidad institucional, lealtad y buena voluntad para hacer las cosas es lo que los ciudadanos nos están exigiendo en estos tiempos tan duros y tan difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Y que usted sepa que el Partido Popular está aquí para ayudar al Gobierno de la Junta de Andalucía, que lo sepa. Pero déjennos que les podamos ayudar poniendo encima de la mesa políticas sensatas que puedan servir para la realidad que hoy tiene Andalucía, y quitando de la mesa las políticas erráticas que durante este tiempo han generado desempleo y caos en los servicios públicos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra, a continuación, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho desde el escaño, señoría, pero, desde luego, retiro lo de demagogia barata. No quisiera yo ofender a ninguna señoría. Lo digo en voz alta para que lo oiga todo el mundo si no lo han oído.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, del Fondo de Liquidez no he hablado porque, como hice una comparecencia al final del periodo de sesiones anterior, en la que les vine a anunciar a ustedes que íbamos a adherirnos solamente al Fondo de Liquidez de 2013, di por supuesto que en esta Cámara esa información ya la he facilitado. La he facilitado y la vuelvo a decir, no tengo ninguna dificultad en decirlo. Los mercados financieros siguen cerrados. Van a estar cerrados mucho tiempo para grandes emisores, no para un emisor pequeño. Una comunidad que tiene que captar del mercado pocos recursos tiene un nivel de dificultad menor.</parrafo>
        <parrafo>Dicen los expertos que probablemente a lo largo de este año —lo dijo el señor De Guindos, además—, hacia el segundo o tercer trimestre, puede que haya algún tipo de apertura de los mercados, pero de momento no la va a haber para grandes emisores. Por lo tanto, con esa certeza, a final del año pasado, en la última comparecencia, creo recordar, ya anuncié en esta Cámara que Andalucía iba a acogerse al Fondo de Liquidez si el Gobierno decidía plantearlo. Y, por lo tanto, en ese elemento ya di información cumplida en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que el señor Rajoy nos está ayudando. Yo creo que el Gobierno de España, en este caso, en relación con los apoyos a obtención de liquidez, está cumpliendo con una misión, y la está cumpliendo, la está cumpliendo. Y en el Consejo de Política Fiscal y Financiera todos los planteamientos que ha hecho el Gobierno de la Nación sobre este asunto han sido votados favorablemente desde la Junta de Andalucía por mí como representante. Por lo tanto, claro, está haciendo lo que tiene que hacer un Gobierno cuando existe un problema de liquidez que condiciona la prestación de servicios públicos. Tiene la obligación de facilitar esta liquidez. ¿Lo facilita de una manera generosa y absolutamente altruista? Pues no. Lo facilita a cambio de un precio de intereses que me parece muy bien, porque entiendo que es preferible que los intereses que devengan estas cantidades, que, en concreto, para la Junta de Andalucía van a ser alrededor de mil setecientos millones de euros en los próximos diez años, ¿eh?, entiendo que esos intereses es preferible que vayan a ser un ingreso del ICO, porque son a través del ICO, que un ingreso de una entidad financiera. Y, por lo tanto, nos parece correcto, no tengo discusión sobre eso. Pero de ahí a decir que es una cuestión graciosa por parte del señor Rajoy me parece que es un poquito superar el tono de lo que es razonable.</parrafo>
        <parrafo>Está haciendo el Gobierno lo que es su obligación, con el apoyo de las comunidades autónomas, la Junta de Andalucía, porque entendemos que es lógico. Estamos suscribiendo créditos del banco, Fondo de Liquidez, porque, a fin de cuentas, es el ICO, con unos intereses que pagaremos religiosamente los próximos diez años por esa cuantía que le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y este año acudiremos a cuantas vías de financiación nos ponga por delante el Fondo de Liquidez singularmente, pero nos estará dando financiación a un precio más barato que el mercado, porque el mercado está dando créditos a un precio absolutamente desorbitado en relación con el FLA. Y si por el Fondo de Liquidez se obtiene, lógicamente, por razón del volumen, a un precio más barato, no tiene sentido que se pague más caro, como es lógico y natural. Y, por lo tanto, acudiremos al Fondo de Liquidez, como ya —insisto— anuncié en esta Cámara y vuelvo a repetir en el día de hoy. Está cumpliendo el señor Rajoy con su obligación.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de las reformas necesarias e imprescindibles que tenemos que hacer. Yo intento saber a qué reforma se refiere usted hablando de la Junta de Andalucía, porque, como le digo, yo me he ido a mirar a las comunidades autónomas, porque otra cosa son las reformas que haga el Estado en el marco de sus competencias, para ver qué son esas maravillosas actuaciones que tienen donde gobiernan, que producen de repente una maravillosa creación de empleo. Y lo que he encontrado es destrucción de servicios públicos, destrucción de empleo, cierre de servicios, privatizaciones. Y le he dicho que ese, señoría, no es el camino de la Junta de Andalucía, no lo es. Y, por lo tanto, en esas reformas no nos vamos a encontrar porque opinamos radicalmente diferente, radicalmente distinto.</parrafo>
        <parrafo>Y en mi opinión, señoría, como le he dicho anteriormente, lo que está destruyendo, contribuyendo a destruir empleo de una manera muy importante es la reforma laboral que ustedes han aprobado. Lo que está destruyendo empleo de una manera muy importante es el incremento de la jornada laboral que ustedes han auspiciado en las leyes de presupuestos. Lo que está destruyendo empleo es la subida del IVA, ¿eh?, y, desde luego, la permisividad con el fraude fiscal, que no se puede consentir. Lo que está...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo enseguida, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Y lo que está generando, desde luego, problemas en nuestra Comunidad es que no se cumpla tampoco con el Estatuto de Autonomía y no se nos hagan llegar aquellas cantidades a las que nuestro Estatuto nos da derecho en relación con la Disposición Adicional Tercera, y que ruego también revisen su posición con respecto a esto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, levantamos la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

