<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Proyecto de ley, Referéndum</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000160</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los procesos de consultas populares (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, relativa a procesos de consultas populares, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, don Juan Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, sería bueno que las comunidades y ayuntamientos pudieran convocar consultas populares, y no cabe duda de que mediante estas consultas se intensificaría y potenciaría la información, junto a la participación de los ciudadanos y las ciudadanas en los asuntos públicos, pudiendo participar a la hora de tomar decisiones sin excluir a nadie, porque los ciudadanos y ciudadanas deben ser los que decidan libremente y democráticamente, teniendo la última palabra y las decisiones en sus manos.</parrafo>
        <parrafo>Porque es preferible equivocarse con todos y todas que acertar o creerse más bien que siempre se acierta uno solo, que es lo que le está sucediendo en este caso al Gobierno en todas y cada una de sus decisiones, reformas, decretos, proyectos, y veremos a ver mañana, veremos a ver mañana.</parrafo>
        <parrafo>Estas consultas serían pedagógicas, serían de movilización y, sobre todo, servirían para mejorar una salud pública y democrática que hoy en día se encuentra en una situación de extrema gravedad. Y creemos que ha llegado el momento, hoy más necesario que nunca, de recomponer la fractura social existente entre representantes y representados.</parrafo>
        <parrafo>Además de bueno, como señalábamos al principio, también sería democrático que conociéramos la opinión de los ciudadanos y ciudadanas sobre los políticos, la Corona, la Iglesia, la educación, las preferentes, los desahucios..., porque es que no podemos tener miedo; no podemos tener miedo a la opinión sobre los recortes, los fraudes electorales, la corrupción, la amnistía fiscal, y parece ser que alguien le tiene miedo.</parrafo>
        <parrafo>Con la futura ley andaluza de participación ciudadana, ya en fase de aportaciones, se comenzó un trabajo que finalizará con el conocimiento claro y preciso de las voluntades y el interés de los ciudadanos de bastantes materias y asuntos públicos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo tiene previsto el Consejo de Gobierno hacer efectivo el cumplimiento del derecho de promoción de consultas populares que dispone el actual Estatuto de Autonomía, que expresa el derecho de promover la convocatoria de consultas populares por la Junta de Andalucía, o bien por los ayuntamientos, en los términos que establezcan las leyes?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, compartiendo sus apreciaciones, y sobre todo en la necesidad que tenemos en este momento de avanzar en el terreno de la democracia directa. El Gobierno tiene como objetivo profundizar en el desarrollo de las disposiciones estatutarias y fomentar claramente la participación e incrementar, como le he dicho, la calidad democrática. Y eso solo se puede hacer impulsando la implementación de mecanismos de participación ciudadana directa, y esta solo puede ser a través de las consultas populares, en el doble marco, bien en la actividad local o en la actividad de carácter de competencias autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>El corazón del Estatuto de Autonomía permitió, mediante el artículo 78 del mismo, convertir esta competencia en exclusividad en esta materia del Gobierno de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, compete a nosotros legislar. Y en ese sentido le puedo avanzar que para hacer efectivo ese derecho la nueva Ley de Participación Ciudadana, que pretendemos presentar y presentaremos sobre final de mayo o principios de junio, contemplará de manera amplia la figura de consulta popular en dos vertientes —usted lo ha dicho—: las consultas populares y las consultas en materia de comunidad autónoma, y las consultas que se promuevan a nivel municipal. Ambas tienen elementos largos de legislación. Y hay un elemento clave, la Laula ha avanzado sobre alguna de ellas y nosotros pretendemos ir más allá. Y en los tiempos que corren, señor Serrano, el Gobierno de la Junta de Andalucía pretende con esta Ley de Participación Ciudadana dar cauce a las reivindicaciones de una sociedad que llama a impulsar la democracia directa, y para ello no hay otro mecanismo que impulsar el tema de las consultas populares y así lo va a hacer este Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Serrano? Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

