<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento social, Discapacitado físico, Provincia de Sevilla, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000155</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos de la Junta de Andalucía a la Residencia Santa Ángela de la Cruz (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Alicia Martínez Martín y Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida con carácter de máxima actualidad a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a los impagos de la Junta de Andalucía a la residencia Santa Ángela de la Cruz, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace solo unos días, los medios de comunicación se hacían eco de la situación insostenible de un centro de la provincia de Sevilla, Santa Ángela de la Cruz, en Salteras, por los impagos de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto y me gustaría que me contestara no solo a mí, sino a las personas residentes de ese centro, a las familias y a los monitores que han venido a escuchar su respuesta, señora Consejera, ¿cuándo piensa hacer frente a esa deuda?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, muchas gracias, perdón, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, es una entidad, Santa Ángela de la Cruz, que puso en funcionamiento un centro que es de referencia en España en atención a las personas sordociegas, un centro que contó con la colaboración para su inversión, para su puesta en funcionamiento de la Junta de Andalucía. Nuestro compromiso sigue siendo el mismo que el de entonces. La situación actual es que se produce un retraso en los pagos a las entidades sociales, y entre ellas esta, fruto de la dificultad de liquidez que, al igual que en el resto de comunidades, que al igual que en el resto de Administraciones, también están en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora diputada, confío en que de inmediato se pongan a disposición de la Junta de Andalucía tanto el anticipo que se ha solicitado como el fondo de liquidez autonómica, para que de inmediato podamos hacer frente a esos compromisos de pago.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, estas personas no pueden esperar.</parrafo>
        <parrafo>Yo la invito a que vaya a hacer una visita a este centro. Efectivamente, es una residencia pionera en España en atender a personas sin vista ni oído. Es una iniciativa que puso en marcha la madre de una chica, de Inés, una chica de 24 años sordo-ciega, su madre, Lola Romero, y la asociación Aspacide, padres de sordociegos, pusieron en marcha esta iniciativa. Ella luchó, junto a otros padres, para la construcción de un centro único en Andalucía, que comenzó a gestarse en el año 2002, y así lo debieron pensar ustedes cuando fueron a la inauguración —el Presidente Griñán, la entonces Consejera—, que contó con la inauguración de la Reina.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una residencia para 18 personas. En palabras de la directora, «los jóvenes sordociegos dependen de otros para sobrevivir, y la residencia depende de la Junta para seguir prestando este servicio». Se refiere la directora a la atención totalmente personalizada que prestan los 40 monitores especialistas que trabajan para atenderlos. Cada sordociego necesita un especialista que le enseñe a comunicarse a través de las manos. Su incapacidad para ver, escuchar y hablar les provoca una profunda desconexión con el entorno, y les provoca problemas a sus familias. Los especialistas en lenguas de signos, los mediadores, los cuidan y desarrollan actividades en talleres, y hacen un trabajo muy especial al que usted no puede decir que no.</parrafo>
        <parrafo>Todo este trabajo no se puede poner en peligro. Es urgente, señora Consejera. La Junta de Andalucía lleva meses sin pagar. Y estamos hablando de una deuda urgente de liquidez de 60.000 euros, lo que cuesta una de las 56 nuevas plazas que ustedes han creado en el seno de Izquierda Unida para coordinar provincialmente, que ustedes han ampliado. Y estas familias y sus hijos, que no nos escuchan ni nos ven, sufren la angustia de no saber si podrán seguir con esta prestación social.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo les pido que paguen esa deuda, que cumplan lo prometido y apoyen el trabajo de estas personas, porque es una situación difícil. En una situación de crisis hay que tener prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es una prioridad que podamos salir de la crisis sin dejar a nadie atrás —no se puede dejar atrás a estas personas—; para nosotros son realmente, ellos y sus familias, una prioridad. Ellos dependen de su Gobierno, y, mientras su Gobierno siga gastando sin control en publicidad, en viajes, en plazas de coordinadores provinciales, no puede poner excusas, señora Consejera. Pague la deuda...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, lo lamento mucho. Su tiempo ha concluido</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora parlamentaria, señora Martínez, en política no todo vale. En política no vale utilizar el dolor de las personas para intentar hacer un discurso demagógico, para intentar escurrir el bulto y para intentar trasladarles, de forma errónea, de forma confusa, que no es una prioridad para el Gobierno de Andalucía la atención a las personas con discapacidad, porque eso, sencillamente, señora Martínez, si me permite, por el respeto que me ofrecen estas personas, el trabajo de los que están con ellos y el dolor de esas familias y de esos niños y de esas niñas, me parece inadmisible, que usted utilice esa situación que actualmente atraviesa la economía para intentar trasladar en esta Cámara un discurso como el que acaba de formular.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted quiere ayudar, señora Martínez? Usted puede ayudar. Usted puede ayudar a resolver la situación de impago que actualmente tiene —perdonen, señores del Partido Popular, no se pongan nerviosos—, ustedes pueden ayudar a resolver la situación de impago que actualmente tienen la Junta de Andalucía y otras comunidades autónomas, y pueden ayudar haciendo lo mismo que hacen en otras comunidades, porque qué casualidad, señora Martínez, que lo que se nos niega a Andalucía se lo conceden a Valencia, a Cataluña, a Madrid, a Castilla-La Mancha. ¿O no será que a ustedes les interesa, les gusta, que Andalucía se encuentre en esta situación para que ustedes puedan sacar rentabilidad política, como habitualmente hacen?</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero decir a esta asociación que el Gobierno andaluz tiene como absoluta prioridad, en el momento en que tenga liquidez, que espero que sea en breve si se cumple con los compromisos que actualmente tenemos formulados, y espero que el Gobierno de Rajoy pueda hacer esa llegada del anticipo y nos pueda conceder el fondo de liquidez, que sepan las entidades sociales, y concretamente esta asociación, que tienen la prioridad absoluta del Gobierno de Andalucía para poder pagarles todos esos compromisos que aún no se han podido subsanar, y, por tanto, para que puedan continuar la excelente labor que se está realizando, como se viene haciendo hasta la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

