<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Hacienda local, Reforma administrativa, Relación estado-región, Reparto de competencias</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000021</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo a la reforma de la Administración local y defensa de los ayuntamientos (pág. 120).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 44 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, concluido el turno de control al Gobierno, continuamos con el orden del día del Pleno, con el punto sexto, proposiciones no de ley. En concreto, con la primera de ellas, relativa al apoyo a la reforma de la Administración local y defensa de los ayuntamientos, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, que no tiene formuladas enmiendas, y para cuya defensa y presentación interviene, en primer lugar, en nombre del grupo autor de la iniciativa, la diputada señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Se está hablando, y mucho, de la reforma de la Administración local, y, lejos de ser una preocupación, supone la consolidación de treinta y cuatro años de ayuntamientos democráticos. Y, aunque algunos quieran despreciarla o instalarla en la confrontación, yo les digo que es una oportunidad, primero, porque supone debate, y el debate siempre es bueno, lo ideal sería que sirviera para aportar ideas constructivas y no solo mentiras o confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el debate está abierto, porque, al final, un Gobierno, el Gobierno del Partido Popular, ha decidido abordar la reforma de la Administración, en general, y de la Administración local, en particular. Una reforma solicitada por las propias corporaciones locales, porque la situación económico-financiera de estos ayuntamientos y diputaciones está siendo insostenible desde hace ya varios años; una reforma que la proponían todos los partidos políticos y sus programas electorales. Y lo más importante: es una reforma que la reclaman los ciudadanos, que también nos piden a nosotros, a los políticos, a las administraciones públicas, que seamos ejemplares.</parrafo>
        <parrafo>Si les estamos pidiendo muchos esfuerzos e importantes esfuerzos a las familias, a los trabajadores, a los autónomos, a los empresarios, ¿cómo no vamos a ser nosotros los que primero demos ejemplo? Es una obligación moral que tenemos, y yo creo que el Partido Popular ha acertado en ello.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, existe, además, un debate abierto porque se ha presentado a la sociedad un informe, un informe que va a servir de base para un futuro anteproyecto que, en su momento, se convertirá en un proyecto para ser definitivamente, con las aportaciones de todos, una futura ley. Y en todo ese proceso, yo creo, señorías, que tenemos que tener solo una prioridad, y la prioridad es la defensa de todos los servicios públicos para todos los vecinos de Andalucía, vivan donde vivan. Señorías, esa es la prioridad. Y la prioridad no puede ser, como se está convirtiendo para la izquierda de esta comunidad, en la confrontación. Hay que reformar pensando en los ciudadanos, hay que reformar pensando en que se garanticen todos los servicios públicos. Y además, señorías, hay debate porque es un informe y no un decretazo, como nos tiene acostumbrados la Junta de Andalucía, que en el día de ayer llevamos dos, y creo que, desde que iniciamos la legislatura, ya van por 16.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta reforma se garantiza la sostenibilidad de los servicios públicos obligatorios para todos los ciudadanos, como les he dicho, vivan donde vivan. Garantizan la gestión pública y constituyen un verdadero elemento vertebrador de las zonas rurales, potenciando, como va a potenciar, las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y algo muy importante también, va a dar una solución para conseguir que se garantice que los impagos de las comunidades autónomas, que tienen contraídos con los ayuntamientos, desaparezcan de una vez por todas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo se va a hacer? Pues se va a hacer con sentido común, en primer lugar, reduciendo el gasto público, un gasto vinculado al funcionamiento del sector público. ¿Qué se va a hacer? Pues se va a hacer la reducción del gasto gestionado por ese sector público. Y, señorías de la izquierda, eso no es privatizar, eso simplemente es decirles a las administraciones que hagan..., ayuntamientos y diputaciones, con sus técnicos y funcionarios, lo que tienen que hacer y no recurrir permanentemente, como hace la izquierda, a la huida del Derecho Administrativo con una administración pública paralela que es tremendamente cara y tremendamente ineficaz. Así que, señorías, si tenían ustedes el riesgo o la tentación de hablar de privatizar, nada de eso: control, responsabilidad y trabajo a los profesionales y funcionarios de las administraciones locales, que para eso están y lo hacen extraordinariamente bien.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, además, señorías, con la idea de seguir garantizando y racionalizando la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sería muy interesante analizar cuál ha sido la evolución del sector público empresarial y fundacional en la última etapa de Rodríguez Zapatero. Miren, en lo que se refiere a empresas, fundaciones y consorcios públicos, se han incrementado en un 24,95%. Sería muy interesante, además, ver cómo el incremento, precisamente, de fundaciones públicas en este periodo de tiempo ha sido de un 78% o de un 41% de los conceptos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, por territorios, Andalucía —en eso sí le voy a dar la razón— a la cabeza, al máximo, imparable, con más sector público que nadie, 790 fundaciones, consorcios y empresas públicas vinculadas a la Administración de nuestra comunidad autónoma. Le sigue Cataluña y después Euskadi.</parrafo>
        <parrafo>Hemos pasado, en deuda pública de las empresas, de 21.000 millones de la primera etapa de Zapatero a 55.000 millones cuando se va el Partido Socialista del Gobierno de España. ¿Qué quiere decir eso? Pues que ese crecimiento exponencial de la deuda del sector público ya no es asumible y en momentos de crisis es inviable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, centrémonos en Andalucía. ¿Por qué es necearía la reforma de la Administración local? Miren los datos, hay 771 ayuntamientos en nuestra comunidad autónoma, 668 entes públicos dependientes de esos ayuntamientos, hay ocho diputaciones, 48 entes públicos dependientes de esas ocho diputaciones. Hay 86 mancomunidades, 16 entes públicos dependientes de esas mancomunidades, 48 ELA, 202 consorcios, 68 instituciones sin ánimo de lucro, 61 fundaciones públicas locales, 70 sociedades mercantiles públicas locales. ¿De verdad quieren decir ustedes que con todo ese entramado no hay duplicidad en la gestión? ¿De verdad creen ustedes que no se puede hacer un esfuerzo desde la Administración para garantizar el mismo servicio a los ciudadanos un poquito más barato? ¿De verdad creen que todo esto es útil para los ciudadanos? Yo creo, sinceramente, que esto es más útil para los que viven de esa Administración, y eso es lo que creo que entre todos debemos modificar.</parrafo>
        <parrafo>¿La reacción de la gente sabe cuál es en la calle? Esta reforma local, cuanto antes, mejor. Cuanto antes, mejor. Porque los ciudadanos piensan en su futuro y, desde luego, lo que no podemos hacer los políticos es estar sólo pensando en nosotros, porque nos equivocaremos y estaremos cada día más separados de la opinión pública y de lo que piensa la gente en la calle. [Aplausos.] Tenemos que reformar y empezar por nosotros mismos. Esta reforma es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿de qué le sirve al vecino de un pueblo que la educación, la sanidad, la vivienda o la política social sea competencia de la Junta de Andalucía, cuando esa misma Junta de Andalucía hace un convenio con el ayuntamiento? El ayuntamiento lo lleva a cabo y, cuando llega la hora de la verdad, la Junta de Andalucía no le paga el dinero al ayuntamiento por el trabajo que ha realizado. Conclusión: el ayuntamiento se queda con la deuda, la Junta de Andalucía encantada de conocerse, y al final lo que se pone en riesgo son los servicios sociales de esos municipios donde la Junta empieza a endeudarles... Y saludo al señor Valderas, que estaba allí, pero que viene a su escaño verde que tanto le gusta, señor Valderas. Empiezan ustedes a endeudar a los ayuntamientos, el ayuntamiento no puede responder y al final el servicio se queda sin prestar.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué le sirve al ciudadano? ¿Qué es lo que quiere el ciudadano? Pues el ciudadano lo que quiere es que quien tenga que hacer las cosas que las haga, que además las pague, porque es una cosa creo que de sentido común. Es verdad que a la izquierda de esta comunidad autónoma le ha dado por invitar..., ¿cómo es?, que le inviten y que paguen otros, y hacerlo todo gratis total y olvidarse de que hay que pagar. Hay que pagar a los proveedores, señorías. Luego, una cosa que es importante: que se sepa quién lo tiene que hacer, que el que lo tenga que hacer tenga la financiación para hacerlo, y que cuando lo haga y den la gran garantía del servicio y la prestación del servicio a los ciudadanos lo paguen, porque si no estaremos volviendo a equivocarnos una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta reforma lo que garantizamos es el servicio, la calidad de los servicios, la financiación para llevarlos a cabo y la transparencia para gestionarlos. Con esta proposición no de ley lo que nosotros pretendemos es que todos nos sumemos una vez más al debate, y que aportemos ideas en positivo, lejos de la confrontación, de la demagogia o del tremendismo, que creo sinceramente que no lleva a nada, solo a la confusión, y estoy convencida de que además no va a dar ningún rédito político. Las federaciones de municipios y provincias de Andalucía y del conjunto de España ya están haciendo sus aportaciones de modificaciones al informe. Espero de sus señorías que ahora también lo hagan, en este momento y en futuras ocasiones, en la tramitación del futuro proyecto de ley. La reforma es necesaria, dejemos de pensar en la gente que se ha acostumbrado a vivir solo y exclusivamente de la Administración pública. Mire, estoy tan convencida de que todos los enchufados que tienen ahora mismo las mancomunidades, la Junta de Andalucía, los ayuntamientos y las diputaciones son de tal calidad que si se cierran las mancomunidades u otras administraciones que sean deficitarias, que no sirvan para dar las prestaciones, sobre todo consorcios y fundaciones públicas, son tan fantásticos que, aparte de elegirlos a dedo, estoy convencida de que serán elegidos rápidamente por cualquier empresa privada. Si no sirven para eso, tampoco sirven para estar en lo público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo interviene, en primer lugar, el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señoría. Bueno, para Izquierda Unida no es nuestra reforma, y, como no es nuestra reforma, pues, la vamos a rechazar, porque no da respuesta a ninguno de los problemas que creemos que tienen los ayuntamientos en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>No se reconocen las competencias precisas y necesarias con los recursos financieros suficientes ni adecuados para atender a las nuevas demandas sociales, que son las que necesitan nuestros ciudadanos y ciudadanas de nuestros municipios. Esta reforma no permite a los ayuntamientos tener lo que hoy más precisan: más financiación, más transparencia, más cercanía y, sobre todo, señorías, más democracia.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente carece de utilidad práctica, sino que vulnera uno de los principios constitucionales básicos sobre los que se asienta la organización territorial del Estado español: el principio de autonomía. Los ayuntamientos a través de la figura de concejales y alcaldes han estado en todo momento gobernando en sus pueblos y ciudades, tomando decisiones y gestionando los servicios públicos, y día tras día han ido afrontando más demanda y servicios que sus vecinos les exigían para sus pueblos y ciudades. Y todo ello tras un periodo de tiempo democrático que ha supuesto la incorporación de todos los municipios a una nueva época, una nueva época que nos ha ayudado a salir de la ruina y del abandono más absoluto en el que nos encontrábamos la mayoría de los municipios. Han recorrido un largo camino para modernizarse y salir de ese olvido al que estaban siendo sometidos durante más de cuarenta años por la dictadura, y de unos gobiernos sostenidos por una oligarquía reducida perteneciente a las clases más pudientes y adineradas de los municipios y que en definitiva eran las que marcaban los designios de los ayuntamientos y los de sus ciudadanos. Desde 1979 los valores democráticos y de progreso han prevalecido junto al bienestar social de la ciudadanía, reflejándose en la atención y ayudas a sus vecinos a través de centros de salud, guarderías, servicios sociales, centros de día, política de igualdad, que hicieron posible la transformación y modernización de Andalucía y del resto del país. Día tras día y progresivamente durante 34 años se fueron configurando nuestros ayuntamientos como la Administración más próxima y más cercana, pero no solamente como la Administración más próxima y más cercana, también ha sido la puerta de entrada a la atención de las personas en riesgo de exclusión social. Desde todos los ayuntamientos andaluces, y sobre todo los más pequeños, se trabaja con los ciudadanos y las ciudadanas a favor de sus intereses y derechos, pero ahora el Gobierno de la derecha tristemente ha cambiado el ritmo de progreso y de la historia, planteando una reforma contra los intereses de la gente, una reforma que nos traerá más marginación y más sufrimiento. ¿Pero a quién? A los mismos de siempre, a los de abajo. Pero es que curiosamente van a castigar con mayor dureza a la Administración con menor deuda, la que solamente tiene un 4,5% del total de la deuda de las administraciones, 36.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma pretende acabar de un plumazo con el esfuerzo que día a día han realizado y realizan los ayuntamientos por ver a sus pueblos prosperar, modernizarse y alcanzar un nivel suficiente en la prestación de servicios y atención a las demandas de sus vecinos, sobre todo cuando más de treinta años de gobiernos centrales, y lo quiero resaltar, más de treinta años de gobiernos centrales, de uno u otro signo, de un color u otro color, no han sido capaces, y yo no me quedaría en que no han sido capaces, sino que no les ha interesado buscar un sistema de financiación adecuado que acabara de una vez por todas con las penurias económicas que han asfixiado literalmente a nuestros municipios, y especialmente a los más pequeños, como señalaba anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Una de las consecuencias más directas que ocasionará la citada reforma será que numerosos alcaldes y concejales no serán los responsables a la hora de tomar decisiones y gestionar los servicios públicos que deberían prestar sus ayuntamientos, puesto que ahora los ayuntamientos dejaran de ser instituciones autónomas del gobierno local para ser meros gestores de lo que dictan otros, puesto que no solamente van a ser controlados, sino que también serán tutelados por un régimen centralista, de control, de intervención y de fiscalización, que acabará con las competencias y la autonomía política y con la suficiencia económico-financiera de los municipios de todo el Estado español, en especial aquellos menores de 20.000 habitantes. Por cierto, el 90% de todas las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Con la reforma local de las diputaciones, las diputaciones asumirán la prestación de servicios de estos ayuntamientos de menos de 20.000 habitantes si no se adaptan a un denominado coste estándar de los servicios, que, por cierto, lo fijará el Gobierno central por debajo del coste real y efectivo de los mismos. Educación, sanidad, servicios sociales ya no serán atendidos por los ayuntamientos, no reteniendo entre sus competencias las relativas a la conservación, al mantenimiento y la vigilancia de los edificios destinados a centros de Educación Infantil, de Educación Primaria y de Educación Especial, ni incluso los centros de Educación Permanente de las Personas Adultas. Pero es que todos los sacrificios serán a costa siempre, como decíamos anteriormente, de los mismos, los trabajadores, con despidos masivos y aumentando el paro en nuestros pueblos y ciudades. Pero también será a costa de los ciudadanos, como usuarios de esos servicios, con peores servicios, más caros y de peor calidad. Todo ello mediante la decisión arbitraria de las diputaciones provinciales, que serán las que impondrán los impuestos municipales de nuestros ayuntamientos, algo inédito en el periodo democrático. Tan inédito y desconocido como el hecho de que, de los 771 ayuntamientos que hay en Andalucía, los 509 de menos de 5.000 habitantes podrán ser intervenidos por la propia diputación provincial, ejerciendo el poder desde una institución obsoleta como la diputación provincial, con lo que en la práctica desaparecerán los ayuntamientos como hoy son conocidos por sus vecinos y vecinas.</parrafo>
        <parrafo>Una reforma que supondrá el encarecimiento de sus servicios públicos, y al final terminarán privatizados en las empresas de familiares, amigos y allegados del Partido Popular, mucho nos tememos; favoreciendo la iniciativa económica, pero eso sí, la privada, y la de ajuste a los principios de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera aprobados por ustedes, modificando el artículo 135 de la Constitución para primar el pago de la deuda.</parrafo>
        <parrafo>También supondrá el despido de trabajadores municipales y, casi con toda seguridad, la marginación de miles de familias del medio rural, que volverán tristemente a coger las maletas que dejaron sus padres o sus abuelos, pensando y creyendo que nunca se verían obligados a tomar la única puerta que el Gobierno de la derecha mantiene abierta a las clases populares: la puerta de la emigración.</parrafo>
        <parrafo>Supondrá la sustitución de aquellos alcaldes con un amplio conocimiento de los problemas más comunes de sus pueblos y de sus gentes para ser sustituidos por los interventores, que, por cierto, no estarán al servicio del pueblo, sino al servicio de otra Administración, y que solamente conocerán los números y las finanzas, y sin ningún conocimiento ni ninguna sensibilidad social hacia los problemas de sus vecinos y vecinas.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma local significará una insuficiencia financiera que el Gobierno se ha encargado de dibujar y crear, con la finalidad de no atender a la ciudadanía en su dimensión más social, eliminando todos los servicios públicos de calidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasará con los llamados servicios de proximidad? ¿Quién los mantendrá? ¿Quién asumirá sus costes? Atención a nuestros mayores, atención a las personas dependientes, guarderías municipales, mantenimiento de los colegios, promoción de las viviendas municipales de carácter social.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasará con los servicios sociales municipales como la ayuda a domicilio, la cooperación o la emergencia? O, incluso, yo preguntaría: ¿qué pasará con los 193.000 dependientes atendidos en Andalucía, cuando desde el año 2011 el gasto estatal para servicios sociales municipales en Andalucía ha caído un 68%? O ¿cuándo la Ley para la Dependencia, que debería financiarse entre el Gobierno y las comunidades, y no se está financiando con el 50% por parte del Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Feo panorama..., feo panorama para los diferentes programas y convenios que, en el ámbito de la igualdad, la salud, la dependencia, vivienda o consumo, que también pasarán a ser competencia autonómica y sin financiación suficiente por parte del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, lo que se pretende es debilitar la democracia local a través de la reducción de sus competencias y la privatización de los servicios públicos que presta. En definitiva, se trata de una reforma para eliminar la política en el ámbito local sin tener en cuenta a los ayuntamientos ni a la Federación de Municipios y Provincias ni tampoco a la Administración autonómica, que son las que tienen las competencias en exclusiva en materia de régimen local.</parrafo>
        <parrafo>La reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía marcó las competencias que poseían los ayuntamientos, definiendo a los ayuntamientos como parte del Estado, en lugar de convertirlos en una Administración menor, como se pretende mediante esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>La reforma se centra en un discurso populista de reducción de cargos públicos con dedicación exclusiva, cuando más del 80% de los concejales no cobran ni un euro. Coloquialmente, es el afán de recortar, recortar, por recortar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el pretendido ahorro no es real, ya que el desmantelamiento de los servicios municipales que se prestan directamente a los vecinos acarreará la creación de nuevas estructuras organizativas y los gastos que ello conlleva, posiblemente en manos de las diputaciones. Pero el mayor engaño que se encierra en esta reforma lo marca la reducción política de los municipios de menor población, que juegan un papel fundamental en la configuración de las diputaciones provinciales, y, qué casualidad, la mayoría de ellos gobernados por las fuerzas políticas progresistas y de izquierdas. La derecha, en este caso, piensa que, una vez que esté despejado el camino de las pequeñas circunscripciones, solo le quedará el asalto a las diputaciones provinciales, las grandes favorecidas de este despropósito legislativo; diputaciones provinciales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente. Ya mismo.</parrafo>
        <parrafo>... diputaciones provinciales que han sido diseñadas como verdaderos comisarios políticos, a modo de como ocurría con los desaparecidos gobiernos civiles. Pretenden volver al pasado más odiado para los demócratas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, el diputado señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es verdad que es una nueva oportunidad para hablar de la reforma local, que yo creo que ninguna sobra, aunque tengo que decirle que el Parlamento se pronunció en un órgano de […], en la comisión..., en la última Comisión de Administración Local, y el órgano... ya tomó la decisión de pedir la retirada de esta reforma y el inicio de un proceso de diálogo, ¿no? Pero espero que podamos discutir hoy sin descalificaciones ni en tono agrio, ¿no?, sino...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad..., es verdad que hay que discutir de la reforma local, por eso yo creo que sobra esto de decir «los enchufados de la Administración local», porque, entre otras cosas, mire usted, es que... poner argumentos tan fáciles...: llevan veinte años gobernando ya en los ayuntamientos de Andalucía, en la mayor parte de ellos llevan veinte años gobernando, y gobernando la mayor parte de ellos, recuerdo de memoria Cádiz, Málaga, Huelva..., llevan veinte o veinticinco años; por tanto, la inmensa mayoría del poder municipal lo tienen hoy ustedes, legítimamente. Pero, entonces, será..., si usted dice aquí que tiene no sé cuántos enchufados la Administración local y ustedes son el 70% del poder local municipal, pues ustedes mismos, ¿no?, usted mismo, blanco y en botella. O sea, que usted mismo dice lo que dice, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en cualquier caso, mire usted, esta reforma empezó, en mi opinión, con mal pie, porque se hablaba de cosas que no debían hablarse, que era poner el índice en aquello que ha ocurrido de: el número de concejales, el número de asesores, las retribuciones... Fíjese ya por dónde vamos con la reforma que primero se habló de reducir ayuntamientos, y después se dijo que no; se habló de reducir concejales, y tampoco; se habló de quitar el sueldo a los alcaldes, y tampoco. Por tanto, al ritmo que vamos, no va a conocer la reforma nadie, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo sí creo que hay que hablar de la reforma, porque, como dije esta mañana, primero ocurrió con la consolidación democrática, después con la consolidación del Estado de las autonomías, y nunca fue el tiempo de los ayuntamientos, y qué maldita ocasión para que ahora, al hablar de reformas, que era imprescindible, porque, además, la ley..., la Ley de Recursos que ustedes habían planteado y, efectivamente, aquella del ajuste del déficit, la de la sostenibilidad, pues, hace que venga a hablar de la reforma de toda la Administración y no podían dejar al margen la Administración local. Pero se empeñan ustedes en ver lo blanco negro.</parrafo>
        <parrafo>La inmensa mayoría de los actores de la Administración local se han pronunciado por la retirada de este anteproyecto y empezar, de verdad, la casa por donde debió empezarse: por los cimientos, para hablar de verdad de cuáles son las dificultades que en estos momentos tienen los ayuntamientos e ir poniendo, de acuerdo entre todos los actores, lo que necesariamente hace falta para continuar un camino que se paró por la crisis, que fue justamente el proceso de modernización que se estaba produciendo y se ha producido, afortunadamente, en los ayuntamientos, en este caso en los pueblos y ciudades de nuestra Andalucía y de nuestra España, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que también ya se han pronunciado una serie de órganos. Mire, yo tengo aquí, no voy a leerlos..., pero tengo aquí todos los informes fundamentales que se han producido de las diferentes federaciones de España y, entre otras, también, la de la Federación Española de Municipios y Provincias, que está aquí, la de la catalana, la canaria, la asturiana..., algunos de ellos, además, son del color político del Partido Popular. Por ejemplo, el propio Presidente de la Comunidad Autónoma de Galicia ha pedido su retirada, la ha pedido públicamente, ha pedido la retirada del documento. Y yo digo, si la ha pedido el Presidente Feijóo, pues supondrá usted conmigo que está claro que lleva el hombre razón, ¿no?, digo yo. Igual que ha ocurrido antes con quienes gobiernan en Andalucía en la mayor parte de los ayuntamientos, y usted dice que los ayuntamientos lo que están llenos es de enchufados…, pues lo mismo: blanco y en botella otra vez, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es verdad que ustedes han pretendido con esta ley algunas cosas que tienen un calado, como hacen en casi todo, tienen..., dicen una cosa, pero su intencionalidad es otra. La intención no es reducir, la de organizar..., sino es también la de quitarles poder y competencias a aquellos ayuntamientos en los que en este momento todavía no gobiernan y hacer una sutil penetración en el mundo rural, que es justamente el único que actualmente se le resiste. Porque ¿usted cree de verdad que va a ser posible trasladar a las diputaciones provinciales la gestión de los servicios en aquellos ayuntamientos que dice que no tienen la capacidad de gestionarlo? No va a ser posible. Cómo va a establecer el ministerio, en un tutelaje administrativo, a quien tiene un poder del Estado, que tiene la autonomía como principio, va a fijar un canon y un estándar de servicios para los ayuntamientos cuando resulte que su diversidad es tan amplia, es tan grande, la casuista tan diversa, que hace muy difícil que ese estándar… Primero, niego la mayor, no es el ministerio el obligado a hacer ese estándar, sino son precisamente los propios ayuntamientos en su calidad de mayoría de edad democrática en este país, que han conquistado a base de sudor y a base de esfuerzo, como para encima el tutelaje de la Administración central.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero usted cree que de verdad las diputaciones…? Lo he contado ya algunas veces, porque es un dato realmente escalofriante: España firma la Carta Europea de la Autonomía Municipal, la firma, como un Estado moderno y democrático, ¿no?, pero le hace una salvedad, una, solo una salvedad. Dice: «mire usted, yo firmo esa Carta con los ojos cerrados, pero, mire usted, permítame que le ponga una salvedad, y es que, en el caso de las diputaciones, no son órganos elegidos directamente por los ciudadanos». Y la Carta de Autonomía Local dice que, para contemplar su propia capacidad normativa, tiene que ser un órgano elegido por las propias gentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si usted quiere ahora trasladar..., quitarles soberanía popular a los ayuntamientos y trasladarles esa soberanía popular a las diputaciones provinciales, se va a dar algo tan extraño para cualquier municipio y para cualquier persona convencida de la autonomía y del criterio de proximidad: que un teniente de alcalde de una ciudad grande como Málaga, Cádiz o Huelva, que va a ser, y que lo es actualmente, porque ese caso es de todas las diputaciones, quienes mandan en las diputaciones, va a ser quien gestione el servicio público de un municipio pequeño. Pero ¿qué han hecho los municipios pequeños para que un teniente de alcalde, diputado provincial, de una gran ciudad que, además, cobra entre 3.000 y 4.000 euros al mes sea quien tenga que llevar los servicios básicos de un municipio de mil habitantes? No se entiende, de verdad, salvo que se busque lo que decía con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, aparte… Es que es tan difícil de establecer, no se sientan con las autonomías y trasladan, por aquello que siempre, porque, además, todo el mundo dice cosas que yo creo, en mi opinión, humildemente, que no tienen el rigor científico ni estudiado detrás, ¿no? Dice: «competencias impropias», y todo el mundo corre y dice cosas de esas. Hay duplicidad de competencias, todo el mundo lo dice, pero yo creo que hay que poner ejemplos, ¿no?, para entendernos. Había uno que me ponía el otro día —un compañero, por cierto, alcalde del partido al que usted pertenece—…, que me explicaba que él estaba muy orgulloso de la tarea que había realizado al frente del departamento de fomento económico en su pueblo, porque legítimamente había creído que era oportuno, como alcalde, poner el énfasis en algo que hoy todos los políticos deberíamos tener que es en el empleo. Y dice: «Cuando he leído la reforma, resulta que es una de las competencias que pierdo. No puedo llevar fomento económico porque no me corresponde». Dice, el alcalde se planteaba… Y otra cuestión que también me planteaba otro alcalde, que era también más lúcida todavía, dice: «Pero ¿cómo vamos a quitar las competencias de educación, las que tiene, que es el mantenimiento, el control y la vigilancia de los centros públicos? ¿Me lo quita usted y ahora me dice que me lo delega usted como Junta de Andalucía?». Es verdad que esto será un contrasentido, o sea, si usted lo tiene, se lo quito y ahora se lo delego. Eso no tiene ningún sentido, señoría. Será más razonable hablar del fondo del asunto que todo el mundo está pendiente de él, que es de verdad la cuestión, la suficiencia financiera municipal. Esa es la dificultad, claro, y, por tanto, si ya lo he explicado otras veces, si los ayuntamientos solo tienen el 14% de la participación en los ingresos del Estado, y esa oportunidad que yo le decía de que era la hora de los ayuntamientos, truncada por la crisis, era ahora el momento de hablar precisamente de esa capacidad, o no, que tengan los ayuntamientos: capacidad financiera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, les he leído artículos a líderes muy conspicuos de su formación, por ejemplo, Antonio Sanz Cabello, ¿no? Le he leído este artículo el otro día. Por cierto, estoy de acuerdo con él en una parte importante, y qué lástima que no estuviera aquí para poder decírselo porque no siempre voy a estar en confrontación con él, al que conozco desde hace muchos años. Pero es que aquí está el informe de todas las comunidades de España y dice quién es la más endeudada, por cierto, porque tienen los ayuntamientos de mayor número de población de España, ¿no?, pero si lo tiene, y usted se mira los que tiene, y ve las condiciones por las que usted dice lo que hoy dice aquí, verá que ayuntamientos que…</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, los alcaldes me hubiese gustado que también estuvieran aquí, porque esta preocupación es una preocupación, de verdad, seria, como está aquí hoy el vicepresidente y responsable de la Administración local del Gobierno de la Junta de Andalucía, porque la...</parrafo>
        <parrafo>Mientras usted hablaba de la deuda, la deuda es de las administraciones públicas el 86%, el 86,9%, pero da la coincidencia que la de los ayuntamientos, han hecho los deberes, no es grande la de los ayuntamientos. Por tanto, no estamos ante un problema que los ayuntamientos han creado al Estado español, el Estado no ha quebrado por los ayuntamientos, ni por lo que usted aquí pone el énfasis a los enchufados. No sé cuánto..., sino a la normalidad, significa que ahí no está el problema, no está en los ayuntamientos. El problema está en la suficiencia financiera de la Administración local, que ese es un debate que debe correr paralelo. Porque, por cierto, también le indico una cosa, no hay nadie que se haya acercado a este anteproyecto o a esta reforma que no haya buscado un elemento y un documento fundamental, fundamental, el documento económico que sustente la teoría, no lo hay.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Creo que vamos a tener muchas oportunidades de discutir al respecto de esta reforma. Y, francamente, tienen una oportunidad de parar la reforma, porque me temo que con esta actitud de todos los viernes nos encontremos en un viernes de dolores, con estas reformas aprobadas. Espero que eso no sea así, que haya la posibilidad de abrir un debate serio, razonable, entendiendo que la aportación a esta reforma tiene que ir no solo por las normas sino que tiene que ir, básicamente también o principalmente también, por la reforma de la Ley de Haciendas Locales. Ahí está el auténtico, de verdad, meollo de la cuestión. Y de verdad le digo una cosa, yo no…</parrafo>
        <parrafo>He intentado no hacer ninguna descalificación del trabajo que hacen en los ayuntamientos. Me merecen el máximo respeto todos los concejales y alcaldes y alcaldesas de Andalucía y de España, pero, además, le digo más, sin su trabajo y sus esfuerzos denodados, hoy ni España ni Andalucía serían lo que son.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el grupo parlamentario autor de la iniciativa y, en su nombre, interviene doña Carolina González Vigo. Señora González Vigo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por orden de intervenciones, mire, señor Serrano, usted lo ha dicho claramente de Izquierda Unida, lo va a rechazar, pues lo va a rechazar porque como no es de ustedes, no les parece nada bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, es que son tan poco creíbles que me doy cuenta que ahora, en un debate que corresponde a la vicepresidencia que gobierna Izquierda Unida, ustedes se han quitado la camiseta de los trabajadores del Infoca, ¿por qué no la mantienen hasta el final? Ustedes, de verdad, sinceramente, ¿qué creíbles son?, y ¿para quién? Si el Consejo de Gobierno está en Izquierda Unida, no se pongan tantas camisetas, hablen con sus consejeros y defiendan a los trabajadores del Infoca si de verdad se lo creen, y no se quiten la camiseta cuando se han hecho la foto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de verdad y solo una cosa, señor Serrano, no sea usted tan catastrofista, no va a desaparecer ningún ayuntamiento, no se va a privatizar nada, no se van a dejar de prestar servicios sociales. Eso solamente ocurre, ¿sabe?, en los países comunistas donde ustedes gobiernan. Así que, señor Serrano, más respeto y léase, aunque sea solamente una vez, el informe de propuesta de reforma de la Administración local, probablemente cambiaría rápidamente su discurso e, igual, se volvería a poner la camiseta de defensa del Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Miren. Señor Jiménez Barrios, no se preocupe usted tanto por los viernes de dolores y preocúpese más por los martes en blanco del Gobierno de la Junta de Andalucía. Yo creo que eso es lo que usted debería hacer si fuera responsable con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, fíjese lo que acaba de decir usted, que es todo lo contrario de lo que dijo en su primera intervención cuando hablamos de la reforma local. Usted acusó al Gobierno de España de una ley que cambiaría la Administración local, y hoy todo su argumento ha sido que las cosas se van modificando, que las cosas van cambiando, que las cosas van mejorando. ¿Por qué? Pues precisamente por eso, porque era un informe para que todo el mundo aportara ideas, para que los que saben de la realidad vieran y aportaran sus convicciones, todos, menos la Junta de Andalucía, que lo único que ha dejado claro es que está muy enfadada por la reforma, porque le va a costar 500 millones de euros, que es, por cierto, lo que están pagando los ayuntamientos por competencias impropias de la Junta de Andalucía, todos aportan.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Jiménez Barrios, tampoco lecciones de municipalismo, tampoco, que usted abandonó el ayuntamiento para irse de director general de la Junta de Andalucía, así que, señor Jiménez Barrios, lecciones de municipalismo, poquitas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, el presidente de la Xunta de Galicia no ha pedido la retirada, ha aportado opiniones, conceptos y valores para modificar el informe y hacer una futura ley mucho mejor. Porque estoy convencida de una cosa, miren, es que como ustedes están acostumbrados a gobernar desde el decretazo, son incapaces de dialogar un informe, de proponer propuestas, de hacer propuestas, de mejorar los criterios hasta que llegue al Congreso de los Diputados o aquí, al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, aprovechando que está el señor Valderas, que le agradezca públicamente que es el primer miembro…</parrafo>
        <parrafo>Señora, señora Torres, eso, que fue usted candidata de Antequera, perdón, eh. Por favor, no para de hablar, de verdad, no para de hablar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señor presidente, yo sé que le corresponde a usted, pero que no lo ha hecho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... continúe con su intervención porque si cada vez que alguien habla interrumpimos el Pleno, pues...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, pero es que es un…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, imagínese. Yo intentaré, de todas maneras, que se respete al máximo su derecho a no ser molestada.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente, sé que así lo hará.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Torres me ayudará también a poder intervenir tranquilamente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, me refería a usted, quiero agradecerle públicamente, porque es usted el primer miembro del Consejo de Gobierno de Andalucía que reconoce la legitimidad de la presidenta de la FAMP, la presidenta del Partido Popular y alcaldesa de Marbella. Y es usted el primer miembro del Consejo de Gobierno, me imagino que no lo habrá hablado con el Partido Socialista ni con el señor Mario Jiménez, que no quería hablar del tema, pero es usted, y se lo tengo que reconocer, que es el primer miembro del Consejo de Gobierno que reconoce la presidencia legítima de doña Ángeles Muñoz como presidenta de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto pero para que no se confíe demasiado, señor Valderas, porque eso no le exculpa del acoso permanente que sostiene usted contra ayuntamientos y diputaciones de Andalucía. Usted hace un escrache permanente contra los ayuntamientos y las diputaciones de Andalucía. Y, mire, le digo una cosa, señor Valderas: para ser creíble, además, sería bueno que diera los datos, la verdad de los datos, en el Parlamento de Andalucía. Cuando esta diputada le preguntó sobre la deuda que tenía la Junta de Andalucía con los ayuntamientos andaluces, usted habló..., con las corporaciones locales andaluzas, usted habló de 206 millones de euros. Dos días más tarde. Sí, está en el Diario de Sesiones. Igual no se lo lee. Es mejor que no lo lea porque, si usted tiene que leer todo lo que decía cuando estaba en la oposición hace tres meses, o hace un año, y ahora lee todo lo que está diciendo porque tiene usted que defender las corruptelas del Partido Socialista, mejor que no lea ningún Diario de Sesiones. Pero yo le voy a decir lo que usted dijo: «206 millones de euros». Dos días más tarde, la consejera de Economía y Hacienda, que tiene un grave problema, que no solamente éste, le reconoce que la deuda que tiene la comunidad autónoma con las corporaciones locales es de 380 millones por incumplimiento de convenio. Yo creo que será mucho más porque, cuando el otro día se le preguntó al presidente Griñán sobre la deuda y dijo 400, y se calló, me imagino que será muchísimo más. Pero si ustedes, de verdad, del bipartito quieren ser creíbles en el municipalismo: primero, paguen la deuda que tienen con las corporaciones locales, no las sigan asfixiando constantemente, aprueben un Fondo de Liquidez Municipal, como está usted todo el día reclamando al Gobierno de España. Pues, mire, el Fondo de Liquidez Autonómico, que es muy importante para que ustedes pueden seguir pagando las nóminas, haga usted un Fondo de Liquidez Municipal para que los ayuntamientos también puedan seguir funcionando. Eso sería lealtad institucional y creer en el municipalismo. Cumplan ustedes con la ley andaluza y con el Estatuto de Autonomía, cumplan ustedes con la Patrica, incrementen 60 millones de euros más en el presupuesto de lo que les corresponde por la Patrica y no lo hagan de manera condicionada, como ustedes están haciendo, que acaban de cambiar de discurso desde que ustedes se han sentado en el asiento verde.</parrafo>
        <parrafo>Ejecuten íntegramente el Plan de Cooperación Municipal. En los últimos tres años, la Junta de Andalucía ha dejado de invertir 890 millones de euros en incumplimiento del Plan de Cooperación Municipal. Este año, bajo su vicepresidencia, todopoderosa, señor consejero, ha dejado y ha disminuido en 145 millones de euros el Plan de Cooperación Municipal. ¿De verdad ustedes se creen que el discurso que están manteniendo de la reforma local se sostiene con la realidad de los datos diarios, del acoso permanente que hace la Junta de Andalucía a los ayuntamientos? Mire usted, no se sostiene. Es que no son creíbles absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ahora están, dice que «nosotros estamos en el debate», «rechacen ustedes», «pero retiren ustedes la ley», pero ¿qué debate? Pero si ustedes nunca han querido el debate. Pero si ustedes, desde el primer día que salió la reforma de la Administración local, llegaron y anunciaron un recurso inconstitucional de una ley que todavía ni se ha hecho, ni se ha aprobado, ni se ha presentado en el Parlamento. Pero si es que ustedes lo único que saben es hablar de recursos inconstitucionales. Si es que ustedes no saben gestionar lo que tienen. Si es que ustedes están más cómodos siempre echándoles la culpa a los demás sin asumir las competencias. Pero ¿qué competencias quieren asumir? Si, cuando las tienen, se las derivan a los ayuntamientos para que los ayuntamientos les resuelvan el problema, señorías. Y ahora vienen amenazando: «Vamos a hacer recogida de firmas». Miren ustedes, el Partido Socialista, que es el partido que ha saqueado los ayuntamientos andaluces, ahora no puede recoger firmas en defensa de los ayuntamientos andaluces, porque no son creíbles, y porque no son creíbles perdieron las elecciones municipales, perdieron las elecciones generales y han perdido las elecciones autonómicas en Andalucía, porque no son creíbles. ¿Qué temen de la reforma? Ah, pues pueden temer que, con esta nueva Ley de Administración Local, pues la señora concejal del Partido Socialista de Los Palacios no se pueda comprar un vestido de flamenca con dinero público, pues entiendo que lo teman. ¿Y qué pueden temer, que el Alcalde de Burguillos, que ha saqueado su municipio, 70 millones de euros, 70 millones de euros, tuviera un sueldo de 10.600 mensuales para una población de 6.500? Pues entiendo que a ustedes no les guste la reforma, entiendo que no les guste la reforma porque, a lo mejor, los 53 altos dirigentes del Partido Socialista, concejales, ex concejales, alcaldes, tenientes de alcalde, miembros de la directiva federal del PSOE sevillano, 53 puestos a dedo en la Diputación de Sevilla, probablemente por eso no les guste a ustedes la reforma local, si es que es normal, si es que opinamos de manera diferente. Pero es que ustedes, señorías, señor Jiménez Barrios, no tienen, de verdad, coherencia bajo ningún concepto.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de privatización. ¿Qué ha hecho usted, su líder, la Alcaldesa de Sanlúcar de Barrameda, sino privatizar el agua? Usted es de Cádiz, ¿no, señor Jiménez Barrios? Ahora no me atiende, no le interesa. ¿Qué es lo que ha hecho, señor Jiménez Barrios, qué es lo que ha hecho el Alcalde de Barbate, socialista, sino privatizar el agua? ¿Qué es lo hizo el señor Cabañas, Alcalde Benalup, siendo alcalde, sino privatizar el servicio público de basuras? ¿De qué están ustedes aquí hablando? Si son la incoherencia permanente y son el acoso y la asfixia de la realidad del municipalismo en Andalucía. Por eso es muy difícil que podamos seguir tratando estos temas con tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termine, se lo iba a decir ya porque su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino diciendo, termino diciendo, señor presidente, que era muy importante para nosotros, y sigue siendo muy importante para nosotros, el consenso en estas cuestiones con el Partido Socialista, y con Izquierda Unida también, pero sobre todo con el Partido Socialista. Pero, claro, cuando el señor Arenas se sienta con el señor Zarrías para negociar la reforma de la Administración local, y el señor Zarrías dice que han llegado a acuerdos, llega el señor Mario Jiménez del Partido Socialista de Andalucía y dice que nanay y lo desautoriza. Es que cuando se sienta el Partido Socialista, del señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora..., señora González Vigo, iba a terminar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino, termino. Sí, termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>.. del señor Rubalcaba, el Partido Socialista del señor Rubalcaba se sienta con el Partido Popular y el señor Rajoy, llegan los catalanes y lo desautorizan. Y es que, cuando nosotros decidimos sentarnos con ustedes para hablar de municipalismo, sinceramente, nos proponen como modelo de municipalismo para el PSOE el modelo Ponferrada, y ahí nunca estaremos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la sesión plenaria, que reanudaremos a las cuatro y media de la tarde con la siguiente proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

