<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Deuda Pública, Financiación pública, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000285</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda, el déficit y el modelo de financiación para Andalucía (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora, señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al presidente de la Junta de Andalucía. En primer lugar, la del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que la formula su portavoz el señor Castro Román, y es relativa a deuda, déficit y modelo de financiación para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme todos y todas que el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes se felicite, en primer lugar, por el fallo de la Audiencia Nacional que ha anulado el expediente de regulación de empleo de Roca por, entre otras cosas, vulnerar la libertad sindical. Creo que es una buena noticia para Sevilla y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, el próximo Consejo de Política Fiscal y Financiera, como todos, determinará los próximos objetivos de déficit y, por lo tanto, los próximos presupuestos, aquí y en todas las comunidades autónomas y en el que llegará ante los Presupuestos Generales del Estado. Una reunión relevante, determinante además por el margen que puede existir, debido a la flexibilización del periodo, para alcanzar el déficit que abre ahora la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>La situación es crítica porque así no podemos continuar. El vigente sistema de financiación, que obtuvo críticas de Izquierda Unida por no compartir cuestiones que entendíamos que consolidaban desigualdades e impedía una convergencia real con el resto de comunidades autónomas, y que creemos que se han demostrado esas críticas, no se está aplicando correctamente porque, a igualdad de competencias, hay una desigualdad de financiación que es especialmente cruel con la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señor presidente, la financiación se está utilizando como una herramienta para cambiar el modelo de Estado, una herramienta para romper las políticas sociales y favorecer su privatización y terminar con su universalización. En definitiva, el Partido Popular quiere imponer, vía financiación, el modelo social e ideológico de la derecha más conservadora y reaccionaria de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta realidad, desde el punto de vista del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, con el apoyo de este Parlamento, debe mantener o, mejor dicho, seguir manteniendo una posición firme en defensa de nuestra autonomía con dos aspectos: el primero, la demanda de una aplicación correcta y equitativa del sistema de financiación que cubra todos los gastos en educación, en salud, en bienestar social desde lo público, que respete nuestro Estatuto de Autonomía y garantice la financiación por habitante, que se vuelva también al reparto de aquellos impuestos que venían siendo compartidos con las comunidades autónomas, y también que se acabe con la ley del embudo que impone el Partido Popular con su incomprensible reparto de los objetivos del déficit entre el Estado y las comunidades autónomas, un reparto del déficit que, como sabemos, no tiene en cuenta el nivel de endeudamiento anterior ni la realidad poblacional y que no propicia otra cosa que la asfixia. La asfixia porque el PP sabe que sin autonomía real financiera no hay autonomía en este país. Una ley del embudo que hoy, por ejemplo, plantea el consejero de Economía de la Comunidad Autónoma de Extremadura, que dice: «aquí, si no hay café para todos, Extremadura tendrá café con leche, ya nos buscaremos por otro lado la leche». Eso, en fin, tiene una traducción terrible.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creemos que hay que exigir que el margen que se deriva de la flexibilización del periodo para alcanzar el objetivo del déficit vaya en su totalidad a las comunidades autónomas y que los más de sesenta mil millones que suponen este nuevo margen en los próximos tres años fuese dedicado por los gobiernos autónomos a revertir los ajustes en sanidad, en educación, en servicios sociales y para la generación de empleo. Contará con el apoyo mayoritario de este Parlamento, ya que desgraciadamente la bancada de enfrente suponemos que estará lavándose las manos en el Guadalquivir, despreciando y manipulando a Andalucía y a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, creemos que es importante de manera pedagógica iniciar una ofensiva, una campaña dirigida a los andaluces y andaluzas, a fin de acabar con la mentira, con la manipulación y el cinismo del Partido Popular en Andalucía, un PP-A al que se le cayó la A, definitivamente, el martes. Lo preocupante no es que se le cayera la A, es que no hicieron lo más mínimo por recogerla, por abanderarla. Una campaña que denuncia el modelo que quiere imponer la derecha, basado en el binomio exclusión-elitismo en todos los campos, también en la configuración del Estado español, explicando las procedencias de nuestros ingresos, que un 85% vienen impuestos desde fuera. Cuando digo «impuestos» es que nos están llegando con tales recortes que hacen imposible, dificilísima, la prestación de los servicios que son competencias de las comunidades autónomas. Y también que explique las dificultades que encontramos con nuestro escasísimo margen de maniobra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, queremos que se consolide algo que, también las encuestas lo indican, es una sensación ya contrastada en Andalucía, y es que los andaluces, las andaluzas, sepan perfectamente, objetivamente, con datos, quién está recortando, quién destruye empleo, quién echa a la gente de su casa, quién impide una sanidad, una educación, un bienestar social públicos, que no es otro que el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor presidente, le animamos a seguir peleando en defensa de las justas demandas de los andaluces y andaluzas por otro sistema de financiación que no esté plegado al lesivo artículo 135 de la Constitución española, que consagró el austericidio en toda nuestra tierra. Que ahondemos en nuestras propias posibilidades, con esos escasísimos márgenes de maniobra que tenemos para incrementar nuestros ingresos y luchar contra el fraude.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, en estos momentos tan críticos, con las amenazas que nos siguen lloviendo desde Madrid, señor presidente, tenemos que actuar con firmeza, en defensa de nuestro pueblo, frente a una dictadura del capital que nos impone esta impresentable derecha.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, llevamos más de un año denunciando recortes de gasto público y, sobre todo, el empeño de determinados sectores económicos de convertir el gasto público en el determinante de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, todavía se oye a muchas personas que nos dicen que la crisis fue la consecuencia de un grave, gravísimo, déficit público. Y la verdad, la diga Agamenón o su porquero, es que la crisis no fue ocasionada por el gasto público, aunque sí es verdad que el gasto público está encargándose de solucionar muchos problemas del sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Al estallar la crisis, nuestras finanzas públicas —las de España, pero..., y las de Andalucía sobre todo— estaban saneadas, es decir, Andalucía llegó a la crisis luego de una legislatura en la que se habían ahorrado 3.500 millones de euros en superávit, que hizo que nuestro endeudamiento fuera, si no me equivoco, cinco veces menor que el resto de las comunidades autónomas. Y todavía hoy, cinco años después de la crisis, nuestro endeudamiento sigue siendo inferior en tres puntos del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Pero todo esto nos dice dos cosas. La primera, que el problema del déficit no es un problema de gasto público sino de ingresos fiscales. Y, en segundo lugar, que la política de recortes del gasto público ha empobrecido a la economía, ha acentuado las desigualdades sociales y no ha logrado, no ha logrado corregir el desequilibrio de las cuentas públicas, ha sido un fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, yo creo que hay que transitar por un camino, que es el camino de los ingresos y no del recorte de gastos. Es decir, tenemos que trabajar más por la recuperación del empleo que por el desmantelamiento del Estado del bienestar, más por mirar los ingresos que por mirar el gasto público. Nuestro gasto público hoy en España es tres puntos del PIB inferior a la media del euro y, sin embargo, nuestros ingresos fiscales están 10 puntos por debajo, 10 puntos por debajo de la media del euro.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa? ¿Por qué ocurre esto? En primer lugar, porque nuestros impuestos directos principales, el de la Renta y el de Sociedades están agujereados. Tienen tal cantidad de desgravaciones y de deducciones que al final no se corresponde lo que ingresamos con los tipos que aplicamos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque nosotros aquí en nuestro país tenemos una bajísima tributación de rentas patrimoniales y de rentas de capital.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, porque está la economía sumergida y, sobre todo, porque hay fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto hace que los ingresos fiscales que tenemos en España sean insuficientes en estos momentos. Tenemos también un problema de empleo que es fundamental, porque si creciera el empleo en la medida de lo que son los patrones europeos no había ningún problema para sufragar el gasto público y, desde luego, no habría ningún problema, aunque digan lo contrario, para sostener las pensiones. Por tanto, estamos hablando de que hay que actuar sobre los ingresos fiscales y, sobre todo, hacer políticas de estímulo económico y de creación de empleo para recuperar ingresos, aquí y en toda España.</parrafo>
        <parrafo>Pero luego en Andalucía tenemos —como usted bien ha señalado— otro problema, que es el problema, primero, de la aplicación del modelo de financiación, que, no sé por qué, cuando Andalucía, teniendo como tiene una financiación media por habitante por debajo de la media de España, no es acreedora, como Cataluña, como Madrid, o como Baleares, al Fondo de Competitividad, porque está precisamente para evitar horquillas muy amplias, para impedir que haya comunidades autónomas al 95%, como Andalucía, y otras comunidades autónomas al 109%, como Extremadura, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Para eso está la horquilla del Fondo de Competitividad, para evitar ese desfase, ese desajuste. Y no se hace. Usted, imagínese que estuviéramos en la media, cada año tendríamos 1.000 millones de euros más para financiar el gasto, simplemente estando en la media de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de todo eso, se aplica mal el modelo por otras razones, se aplica porque sabe usted que el 50% del IVA les corresponde a las comunidades autónomas, pero no es verdad. Se ha subido el IVA dos veces y todo el incremento de recaudación por la subida del IVA, todo él, ha ido a la Administración General del Estado. Pero también ocurre con el IRPF, se grava y se tributa, por ejemplo, el IRPF de los premios de loterías y todo para el Estado. Se hace una amnistía fiscal y toda la recaudación para la Administración General del Estado. Y el espacio fiscal propio que tenemos en Andalucía, o teníamos, como era el impuesto sobre depósitos bancarios, se deroga también por el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y sin contar con la […], que es ya mucho no contar, quiero recordar que tenemos planteados siete recursos contencioso-administrativos ante la Sala de lo Contencioso del Tribunal Superior de Justicia de Madrid y dos más en la Audiencia Nacional. Todos ellos suponen una reclamación de más de cuatro mil ochocientos millones de euros, y son recursos todos ellos que sustanciamos antes del 20 de noviembre de 2011, porque defendemos siempre a Andalucía, con independencia del color político del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>También hemos sido perjudicados, como usted ha señalado, por el reparto del déficit, es radicalmente injusto. Las comunidades autónomas, incluyendo el gasto de Seguridad Social, suponen, suponemos, el 35% del gasto público total. Somos los responsables de administrar y gobernar sobre el 35% del gasto. El objetivo de déficit, por ejemplo, para este año que se nos señala es el 19% del total. Es una distribución radicalmente injusta que al final desembocará en que la financiación no será por habitante, sino que será por PIB, porque, como todos saben, el PIB se..., el déficit se calcula por PIB y la financiación se calcula por población.</parrafo>
        <parrafo>Sí es verdad que ahora mismo a España se le ha dado un mayor margen, se le han dado dos puntos más de déficit. Hemos pedido que se reparta equilibradamente, un punto para la Administración General y un punto para las comunidades autónomas. Esto ya situaría la cuestión en el 1,7% en 2013. Pero lo lógico —se lo digo sinceramente— sería que tuviéramos el 35% del total del déficit, es decir, eso sería el 2,2%.</parrafo>
        <parrafo>Por último...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en el reparto entre comunidades autónomas, ha habido mucha polémica con esto. Nosotros defendemos una regla única para todos, no el mismo número, una regla única para todos, que significa que la regla se forme a partir de la historia de cada uno, de nuestro nivel de endeudamiento, de la población, teniendo en cuenta el nivel de población, y que al mismo se tenga en cuenta, más que la riqueza relativa, las necesidades de financiación de cada comunidad autónoma. Siendo esto así, con una fórmula igual para todos, Andalucía obtendría también unos mayores recursos para el año que viene y para este.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

