<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Política de austeridad, Política de empleo, Política económica, Recesión económica, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000040</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al respaldo a las medidas del Gobierno de la Nación para la salida de la crisis y la mejora del empleo y la economía en Andalucía (pág. 150).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 51 votos a favor, 53 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, ahora sí, pasamos al debate de la segunda proposición no de ley, relativa al respaldo a las medidas del Gobierno de la Nación para la salida de la crisis y la mejora del empleo y la economía en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma tiene la palabra su portavoz, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para salir de la crisis todos debemos aunar esfuerzos. La crisis que algunos negaron ha dejado en España, y especialmente a Andalucía, a muchas personas en el paro y a muchas empresas en la quiebra. Por eso es fundamental que las distintas Administraciones públicas apuesten más que nunca, ahora que se ve que es posible salir de la crisis, por la coordinación en los esfuerzos y por la lealtad institucional en las decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Es probable que el Gobierno de la Nación que preside Mariano Rajoy acabe sacando a España de la crisis sin la colaboración de quienes pueden pretender buscar un simple rédito electoral en el mantenimiento de la situación actual. Pero desde el Partido Popular, señorías, estamos convencidos de que saldremos antes y de mejor manera si todos arrimamos el hombro, aportamos soluciones y remamos en la misma dirección. No cabe duda, señorías, de que los últimos datos del empleo han supuesto una esperanza no solo para aquellos que han encontrado su empleo en el mes de mayo, sino también para quienes creen que con las reformas del Gobierno de la Nación pueden encontrarlo en fechas próximas.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace año y medio, España vive una época de continuas reformas, reformas absolutamente necesarias, y se ha estado luchando día a día por mantener la credibilidad de nuestro país en el contexto financiero internacional y, al mismo tiempo, se han estado adoptando medidas internas para garantizar el estado del bienestar y repartir los importantes esfuerzos colectivos que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Se ha apostado por la estabilidad presupuestaria, señorías. En este año y medio se ha creado un Fondo de Liquidez Autonómico para atender la necesidad perentoria de financiación de las comunidades autónomas. A Andalucía han venido ni más ni menos que 6.000 millones de euros con este fondo.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto en marcha programas que las comunidades autónomas necesitaban para hacer frente a muchos pagos, a facturas de proveedores. Andalucía ha recibido 2.700 millones de euros para abonar más de setecientas mil facturas adeudadas, anteriores al año 2012, más de dos mil cuatrocientos proveedores que, a buen seguro, señorías, han mantenido muchos de sus empleos gracias a esta fórmula de pago.</parrafo>
        <parrafo>Se ha logrado que afloraran más de cuarenta mil millones de euros en este año y medio, con una regulación fiscal que permitirá someter a tributación cantidades que antes nunca tributaron.</parrafo>
        <parrafo>Se está trabajando en un modelo de financiación autonómica transparente, justo y equitativo; pero, mientras eso ocurre, a Andalucía se le han adelantado 629 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se ha aprobado ya una ley que permitirá mitigar las consecuencias de las deudas hipotecarias de decenas de miles de andaluces. Y, señorías, todos nos congratulamos hoy de que se estén retirando las cláusulas de suelo.</parrafo>
        <parrafo>El cambio está aquí, se está avanzando, se están haciendo cosas importantes, y nosotros tenemos que apoyar esas cosas importantes desde este Parlamento, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se ha apostado, en este año y medio con el Gobierno de Mariano Rajoy, claramente por medidas de protección social para las personas desempleadas a través de la recualificación profesional, por la rebaja de las peonadas necesarias para cobrar el PER o por el mantenimiento íntegro de las partidas presupuestarias del Plan de Fomento del Empleo Agrario para Andalucía, ni más ni menos que 147 millones de euros en el año 2013 para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se ha prestado una especial atención a las pensiones de nuestros mayores y se ha logrado, señorías, algo muy importante: no solo no reducir su cuantía, como ocurrió en un pasado no muy lejano, sino aumentarla en la medida de nuestras posibilidades. En nuestra comunidad, y esto es un dato importante, señorías, 1.153.272 pensionistas, con sus pensiones revalorizadas con el Gobierno del Partido Popular, con un incremento total en Andalucía de 692 millones de euros, el mismo decremento que tuvieron, desgraciadamente, cuando las congeló el Gobierno de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto las bases para que uno de los pilares de nuestra economía, señorías, el turismo, pueda ofrecer los mejores servicios con un uso sostenible del litoral y de las costas españolas, como ha dicho aquí la portavoz del Partido Popular en la anterior intervención, con seguridad jurídica, con garantía de futuro, con empleo.</parrafo>
        <parrafo>Se está apostando decididamente por relanzar nuestra economía, ayudar a nuestras empresas, fomentar la capacidad emprendedora.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto y mucho más se está haciendo, señorías, en el orden en el que hay que hacerlo: primero, conteniendo el gasto, taponando la herida, y luego creando las condiciones necesarias para la recuperación económica. El fantasma del rescate ya ha desaparecido de nuestro país. La destrucción de empleo está tocando a su fin, señorías, aunque no podamos hablar, bien es cierto, todavía de recuperación. De la prima de riesgo apenas ya se habla, o se habla mucho menos que el año pasado, y hemos dejado de ser uno de los principales problemas de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas del Gobierno de la Nación, señorías, podrán gustar más o podrán gustar menos, pero lo cierto es que eran medidas totalmente necesarias y están dando los resultados esperados. Y que Andalucía se está viendo favorecida por esas medidas, porque aquí, como sabemos todos, el número de personas desfavorecidas y de víctimas de la crisis económica es especialmente alarmante, y a ellas han ido dirigidas buena parte o prácticamente todas las medidas que ha puesto en marcha el Gobierno de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, España, gracias al Gobierno de Rajoy, empieza a recuperar la confianza y la credibilidad perdidas, empieza a haber esperanza y no va a tardar mucho en haber ilusión, nueva ilusión que nos renueve a todos y, sobre todo, dé esperanza y garantía de futuro a los españoles y a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad andaluza, señorías, necesita que sus instituciones, como el Parlamento de Andalucía, renueven esa esperanza. Por eso el Partido Popular de Andalucía trae aquí esta propuesta hoy en el Parlamento. Una proposición no de ley que, como sus señorías verán, no pretende combatir las decisiones erróneas del Partido Socialista en Andalucía en los últimos 30 años, no se trae, por tanto, a este Parlamento esta propuesta contra nadie. Es una propuesta que se trae aquí para mirar hacia el futuro a través de la ventana de la esperanza y no por el hueco del reproche. Se trae porque es justo reconocer que las medidas adoptadas por el Gobierno de Rajoy están realmente beneficiando a Andalucía, y porque estamos convencidos de que su reconocimiento, el reconocimiento de esas medidas por este Parlamento, las va a hacer más fuertes, las va a hacer mejores. Y ese es nuestro deber, señorías, contribuir a generar esa esperanza en la sociedad andaluza. Ese es el deber, sin duda, del Partido Popular como partido mayoritario y vencedor de las elecciones; pero también es, muy especialmente, el deber del Partido Socialista y de Izquierda Unida como partidos de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El martes se presentó por el presidente del Gobierno de España el Proyecto de Ley de Apoyo a los Emprendedores, con medidas de una enorme trascendencia para las pequeñas y medianas empresas españolas y andaluzas, especialmente. Por supuesto, empresas españolas, que son también afectadas empresas andaluzas, señorías, porque Andalucía es España y el Gobierno de España es también el Gobierno de todos los andaluces, que no se les olvide.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a partir del día 1 de enero de 2014, las pequeñas empresas no tendrán que pagar el IVA de las facturas hasta que no las cobren, es el llamado IVA de caja, que durante tanto tiempo se venía pidiendo y que el Partido Socialista tuvo también mucho tiempo para ponerlo en marcha. Viene ahora, viene cuando, sin duda, se necesita más, y viene para fortalecer nuestra economía y para garantizar el futuro de muchas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Se establecen incentivos fiscales como la deducción del 10% del Impuesto de Sociedades a las empresas con un volumen de negocio inferior a 10 millones de euros que reinviertan su beneficio en la actividad económica. ¿Para qué? Para generar futuro, para generar más empleo en esas empresas. Se introducen incentivos para socios de empresas de nueva creación, segundas oportunidades para reflotar un negocio o menos burocracia con la Administración a la hora de poner en marcha una empresa.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley, además, viene a sumarse a la estrategia de empleo y emprendimiento que puso en marcha ya el Gobierno de Mariano Rajoy a los pocos meses de ocupar el cargo, con una reforma laboral que, señorías, ha sido vilipendiada y muy criticada, injustamente porque está dando resultados. Desde la entrada en vigor de la reforma laboral se han celebrado más de cien mil nuevos contratos indefinidos para emprendedores, 40.000 de ellos han sido suscritos por jóvenes. Además, otros 83.000 nuevos contratos de formación y aprendizaje en el último año —y ya han crecido un 23%—. Cincuenta mil jóvenes se han beneficiado en tres meses de la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven, cuando la previsión del Gobierno era de 30.000 anuales. Las cosas, señorías, están cambiando y hay que apoyar esos cambios, que son beneficiosos para Andalucía y para España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, España va en la buena dirección y a ella, a esa dirección, tiene que sumarse también Andalucía. Los andaluces estamos verdaderamente hartos de dejar pasar oportunidades y de que se utilicen las instituciones autonómicas para hacer oposición al Gobierno de la Nación cuando no coincide con el Gobierno autonómico. Además, algunas de las medidas que figuran en esta proposición no de ley han sido incluso respaldadas por el Grupo Parlamentario Socialista en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hay un pacto en el Congreso, un pacto por España. Hagan, señorías del Partido Socialista de Andalucía, un espacio también de acuerdo y no un campo de batalla ideológica o política y de confrontación siempre por la confrontación. Es tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de hacer esos cambios —termino en seguida, señor presidente— desde su partido, de hacerlos en beneficio de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, les pido su apoyo a esta proposición no de ley, para transmitir a la sociedad andaluza que es posible salir de la crisis, que pueden confiar en que las instituciones políticas están haciendo todo lo posible por que esto ocurra cuando antes, que salgamos de la crisis, y que es posible la esperanza para aquellos que lo están pasando peor en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Si está claro que remando todos juntos saldremos antes de la crisis, no perdamos, señorías, ni una sola oportunidad. Se puede hacer y se puede y se debe votar a favor de esta proposición no de ley, porque son medidas que están beneficiando al conjunto de España pero muy especialmente están beneficiando a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar su posición sobre esta iniciativa, corresponde el turno, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello... Guarden silencio, por favor. Para ello tomará la palabra, en primer lugar, su diputado, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Después de esta exhibición de juegos florales y loas a la actuación del Gobierno, empezamos por negar la mayor porque, mientras para el Partido Popular la crisis es una cuestión macroeconómica, para nosotros la crisis tiene rostro humano, porque crisis es igual a desempleo, y mientras esto no se resuelva definitivamente para nosotros habrá crisis.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo que estamos mejor, con un millón y medio más de parados que cuando ustedes entraron? Las medidas del Gobierno nunca han ido contra el paro sino a salvar otros intereses económicos y financieros, poniendo su ideología y su modelo social por encima de todo.</parrafo>
        <parrafo>El rescate bancario, la obsesión por el cumplimiento del déficit que nos lleva por el camino de la austeridad al austericidio, la actitud sumisa y genuflexa hasta la indignidad y hasta la humillación de España ante los bancos y ante Merkel, los recortes sociales, las reformas que no tienen nada que ver con las causas y los culpables de la crisis, como la reforma laboral, sino que empeoran la situación y los derechos de estos, de los que pagan la crisis, para cuando eventualmente esta se acabe. La reforma de pensiones, informe de expertos pagados y sometidos a objetivos políticos e ideológicos. El adelgazamiento del Estado y de lo público, las privatizaciones. Los impuestos a los trabajadores y a las clases medias, el IVA, impuesto indirecto e injusto, nunca impuestos a las grandes fortunas ni a los cuantiosos beneficios empresariales, a los trabajadores y a las clases medias.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes, al ir recorriendo su proposición no de ley, de que se ha superado el riesgo de quiebra e intervención, pero niegan reconocer que España, la verdad, ha tenido ya un rescate camuflado, un rescate bancario, vestido de ayuda a los bancos, con un memorándum secreto que se nos va dando por entregas, porque un rescate a las claras habría tumbado al euro, por eso no lo ha tenido España. La prima de riesgo ha caído en estos días por la compra masiva de deuda con la hucha de las pensiones, pero esta hucha se acaba y la prima de riesgo, en cuanto el Banco Central Europeo ha estado callado unos días, ha vuelto a subir.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos dependiendo de la especulación financiera y sin armas contra ella. Se presentan ustedes como salvadores de Andalucía, pero la realidad es que a Andalucía ustedes le tiran flotadores de piedra. Apoyo financiero, fondo de liquidez autonómica, ¿por qué a Andalucía le dan exactamente la mitad de lo que pide o la mitad de lo que le dan a Cataluña? ¿Hay alguna razón para ello, si son los salvadores de Andalucía? ¿Dónde está el plan de empleo que tienen otras comunidades autónomas? ¿Por qué las transferencias finalistas a Andalucía en los últimos Presupuestos Generales del Estado han caído un 50%? ¿Por qué el fondo de compensación interterritorial, del que era beneficiaria Andalucía, desde que gobierna Rajoy ha caído un 26%? ¿Por qué ustedes tampoco han cumplido la disposición adicional tercera del Estatuto, llevando el peso de la inversión del Estado a Andalucía a lo que nos corresponde por población, un 18%?</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, en vez de juegos florales al Gobierno, deberían ustedes unirse a nosotros para pedir que, al menos esta vez, se traslade a las comunidades autónomas el aumento del déficit, porque ello sería trasladarlo a las políticas sociales, que son las mayores víctimas de este austericidio. Que los incrementos de recaudación del IVA, del IRPF y de otros impuestos se trasladen a las comunidades autónomas, según su previsión original; es decir, la mitad de lo recaudado de más. ¿Presumen ustedes en esta proposición no de ley del éxito de la amnistía fiscal? Pero, señor Rojas, si han recaudado ustedes menos de la mitad de lo previsto, han recaudado 1.192 millones, cuando estaban previstos 2.500 millones de euros. Piden el apoyo a la reforma de la Administración local, pero ¿están de broma? Van a cargarse o a jivarizar por la vía de la privatización a numerosos ayuntamientos, entidades locales que han sido fundamentales en la autonomía, en el desarrollo andaluz y en la fijación de la población.</parrafo>
        <parrafo>La reforma a la que se refiere en esos términos tan laudatorios supone menos financiación para ayuntamientos y comunidades autónomas y, en materia de sueldos, es curioso, en muchísimos ayuntamientos andaluces, supondría que los altos cargos y los concejales con dedicación y los alcaldes ganarían más de lo que están gastando ahora.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de protección de los deudores hipotecarios, lo que ocurre realmente es que aún les sangra la herida por el decreto ley del Gobierno andaluz, Consejería de Fomento, que sí protege directamente al afectado y que pone en marcha medidas auténticamente pioneras que no dependen, como las suyas, de la buena voluntad de los bancos o de ser familia numerosa, por supuesto, tradicional, o de ser tan pobres, que no alcanza a prácticamente nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre la vivienda. La inversión del Ministerio de Fomento en Andalucía prevista en 2012 en programas de vivienda en más de cuarenta y tres millones de euros ha quedado reducida para 2013 a poco más de siete millones de euros, de 43 a 7, la sexta parte.</parrafo>
        <parrafo>Y el Consejo de Ministros, cuando se ocupa de la vivienda por primera vez, allá a finales de 2011, lo hace para suprimir la renta básica de emancipación, de la cual recibían en Andalucía 12.000 personas ayudas por un total de 210 euros al mes. Multipliquen y verán que es una cuantía importante al año.</parrafo>
        <parrafo>La política de vivienda del Partido Popular, como no cabía esperar de otra forma, ha sido desregularizadora, ha sido liberalizadora, ha sido de recorte de derechos y de seguridad jurídica. Siguen considerando la vivienda como una mercancía y no como un derecho fundamental. Y siguen presumiendo ustedes de las pensiones, precisamente en unos momentos en que se ha conocido un documento de expertos, repito, a los expertos se les paga y a los expertos se les marcan objetivos políticos y objetivos sociales y objetivos hasta científicos. Un documento en el que dice que en un futuro muy próximo se convertirán las pensiones en una función matemática dependiente de la política presupuestaria, es decir, de lo que el Gobierno decida dedicar a las pensiones y de la esperanza de vida a la edad de la jubilación. Eso es jugar demagógicamente con la demografía, eso es, permítaseme la licencia, que parecen fomentar una especie de eutanasia presupuestaria porque, cuanto menos esperanza de vida haya, más podrán cobrar los pensionistas. Por cierto, ¿lo han consultado ustedes con la jerarquía eclesial?</parrafo>
        <parrafo>La ley del litoral, otra vuelta atrás, teledirigida por la añoranza de un modelo especulativo inmobiliario que anhelan que vuelva, como acabamos de ver en el debate anterior. Hablan también en su iniciativa de los fondos Reindus: tengan cuidado, pudiera ser que ustedes estén incubando ya algo parecido al Plan Bahía Competitiva en El Puerto de Santa María, en la Bahía de Cádiz, para ayudar a una determinada empresa a la cual han vendido terrenos, alterando su nivel de solvencia en pocos meses y valorando un terreno que hace tres meses valía equis, ahora vale equis partido por tres, para que lo puedan comprar y así no tener que devolver los tres millones de fondos Reindus que ustedes les dieron previamente. Nos referimos, por si alguien tiene alguna duda, a los antiguos terrenos de Visteon en El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Y así, una y una, podríamos ir desmontando una a una estas estrofas, las llamo estrofas, puntos, si se quiere, porque estrofas como propias de juegos florales, de versos de poeta de pueblo, en lugar de ser puntos de una iniciativa seria. Porque en esto consiste esta iniciativa, en un artificio laudatorio, en unos fuegos de artificio que en una fría noche del invierno de la crisis queman pólvora y producen fuegos y luces, pero no calientan al pueblo que pasa frío y contempla de lejos el espectáculo.</parrafo>
        <parrafo>Y terminemos con un elemento que incluyen en su proposición no de ley, que es muy significativo y representativo de la artificiosidad y frivolidad de esta iniciativa y de la política del Gobierno. Hablan ustedes de medidas para la financiación de las empresas y se refieren especialmente, en este momento, al ICO, al Instituto de Crédito Oficial, cuando se ha conocido que los créditos del ICO han bajado un 70% en el primer trimestre de 2013, 1.539 millones de euros contra 5.105 millones de euros que concedió el ICO en 2012, han bajado un 70%, y vienen aquí a presumir de la financiación que aporta el ICO. Cuando Cepyme, nada sospechosa por cierto de alianzas con ningún partido político, denunció el pasado martes —o sea, anteayer— que los bancos intervenidos, los bancos intervenidos y controlados por el Gobierno del Partido Popular, solo han atendido el 20% de las solicitudes de crédito, el 20%. ¿Para qué sirve la intervención si no se estimula mínimamente el crédito? ¿Solo para rescatar de sus errores, falta de previsión y despilfarro a determinados bancos a costa de ese memorando secreto que nos aprieta progresivamente el cinturón, pero al cuello, a la mayoría de los ciudadanos?</parrafo>
        <parrafo>Y, volviendo al tema de créditos y financiación, si los bancos nacionalizados no conceden crédito, ¿el Gobierno no hace nada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si se justifica que no concede porque las empresas no demandan el crédito, como han intentado decir desde el Gobierno, ¿no es eso peor? ¿No significa que estamos en el fondo, en el pozo todavía de la crisis económica? ¿Dónde están los indicios de salida de la crisis?</parrafo>
        <parrafo>Den un giro de 180 grados a su política en general y a su política económica en particular. Pongan en marcha planes de empleo creíbles y, a la vez, ambiciosos, especialmente en Andalucía. Estimulen la demanda interna con medidas de gasto público y con la creación de empleo que permita estimular el consumo. Deroguen la insensata y cruel reforma laboral. Protejan los servicios públicos y el empleo. Terminen con su desmantelamiento del Estado. Y hagan la reforma fiscal que históricamente ha necesitado este país.</parrafo>
        <parrafo>Al decir estas cosas nos sentimos realmente como predicadores en el desierto, pero, como aquel predicador en el desierto, no nos callarán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Interviene en su nombre su portavoz, señor Gómez Domínguez, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Rojas, le agradezco el tono de su primera intervención porque creo que estamos ante un debate muy interesante. Es decir, si se nos reclama a los políticos, a los partidos y a los representantes, que somos nosotros, como parlamentarios, que entremos en cuestión y entremos en el fondo de determinadas cuestiones que son fundamentales para el conjunto de los ciudadanos, yo creo que este debate puede ser un ejemplo de ello. Creo que es un debate interesante y un debate que viene a contraponer dos modelos distintos, diferentes, de cómo enfocar la situación en que nos enfrentamos y en la que... estamos inmersos actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, nos presentan ustedes una proposición no de ley relativa, titulada, al respaldo a las medidas del Gobierno de la nación para salir de la crisis y la mejora del empleo y la economía en Andalucía. Esta proposición no de ley no es más que un intento del Partido Popular, y permítame la expresión, de dar autobombo —y lo entiendo, que es su obligación— a sus medidas económicas puestas en marcha por el Gobierno del señor Rajoy, aprovechando una coyuntura: los datos del desempleo en el mes de mayo; con esos datos en la mano, el paro bajó en 98.265 personas. Esa cifra merece que desde el Grupo Parlamentario Socialista hagamos alguna reflexión:</parrafo>
        <parrafo>Primero, se trata sin duda de una buena noticia, sobre todo para aquellas personas que han podido encontrar un trabajo; que de esas 98.265 personas, 26.529 son andaluzas: el 27% de los puestos de trabajo generados en España se han creado en Andalucía, aunque no hemos escuchado a ningún dirigente del Partido Popular felicitarse por esas medidas que ha iniciado la Junta de Andalucía. Y si bien somos responsables de la parte mala, evidentemente también lo somos de la parte buena.</parrafo>
        <parrafo>Y, como tercera reflexión, que hay que ser extremadamente prudentes. Es el dato de un solo mes, por tanto no indica una tendencia. Hay que ser yo creo que bastante mesurado en los mensajes y, en especial, un Gobierno que en tan solo 18 meses ha destruido más de un millón de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Al hilo de esta noticia, nos presentan ustedes esta proposición no de ley con 18 puntos que básicamente tiene un hilo argumental, se lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida: agradecerle al señor Rajoy su magnífica política económica y su exquisito trato a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el preámbulo de la propuesta, dice textualmente: «El principal objetivo de la política económica que ha venido desarrollando el Gobierno de la Nación en la salida de la crisis y la lucha contra el desempleo». Pues, poco éxito han tenido en ello. Jamás en la historia de España se había destruido tanto empleo en tan poco tiempo. Y, lejos de salir de la crisis, estamos sumidos en una depresión económica que está poniendo en riesgo la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Señalan en la propuesta, y cito, nuevamente, textualmente: «Nuestro país ha vuelto a recuperar la confianza y la credibilidad perdida». Y me pregunto yo, ¿qué confianza y credibilidad han recuperado? Y lo que es más importante, ¿ante quién han recuperado esa confianza? Hoy, la prima de riesgo —y la ha citado usted en su intervención— es más alta que en noviembre de 2011, cuando accedieron al Gobierno de la Nación. El déficit público roza el 80% del PIB, a pesar de la política de austeridad. El año 2012 cerró con un incremento del déficit público del 10,6%. Pero ¿esa confianza la han recuperado ante los ciudadanos? La última encuesta del CIS es demoledora en ese sentido: un 90% de los españoles estima que la situación económica del país es muy mala o mala. Las personas desempleadas son totalmente escépticas respecto a la posibilidad de encontrar un empleo. Un 42,5% considera poco probable que puedan encontrar un empleo en los próximos 12 meses y un 25,5% se sitúa en el nada probable.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no solo no han recuperado la credibilidad, sino que están hundidos por los suelos en cuanto a credibilidad. Lógico y normal, en un Gobierno que ha hecho todo lo contrario de lo que prometió durante la campaña electoral en su programa. Y es que son totalmente incapaces de realizar la más mínima autocrítica en su acción de gobierno. Yo creo que por eso les molesta tanto la política de izquierdas que pone el Gobierno de la Junta de Andalucía encima de la mesa. Afirman en su propuesta que el componente social ha sido una constante en la planificación de la política desarrollada por el Gobierno de la Nación, como elemento para la economía de las familias, la protección social de las personas desempleadas, de los colectivos más vulnerables, así como de los pensionistas. Y nos preguntamos si el componente social es el elemento esencial en sus políticas, ¿por qué plantean reformar las pensiones para pagar menos a los pensionistas? ¿Por qué reducen las prestaciones por desempleo? ¿Por qué cercenan la Ley de Dependencia? ¿Por qué reducen las becas a los estudiantes? ¿Por qué reforman la educación para volver a las aulas del siglo XIX? ¿Por qué implantan el repago sanitario y por qué quieren limitar el derecho de las mujeres a decidir sobre su propio futuro, si el componente social es el esencial de su acción política? Las políticas son hechos, y sus políticas lo único que evidencian es un retroceso en los derechos del conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Es imposible hacer un análisis de los 18 puntos que hoy traen ustedes aquí, en tan solo 10 minutos de tiempo, así que permítame que mencione solo alguno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Nos piden que reconozcamos la utilidad del Fondo de Liquidez Autonómica, cuando lo que tienen que pedir no es el reconocimiento de su utilidad, sino explicar por qué, si solicitamos el año pasado 4.906 millones de euros, solo recibimos 2.113 millones, mucho menos de la mitad de lo solicitado; mientras que Cataluña recibió el 90%, o la Comunidad Murciana el ciento por ciento de lo que solicitó.</parrafo>
        <parrafo>Lo que deben explicar ustedes a los andaluces es por qué Cataluña, con una población sensiblemente inferior a la andaluza, de siete millones de habitantes, recibe 4.828 millones de euros, y Andalucía, con más de ocho millones y medio de habitantes, recibe solo 2.113. Eso es fundamentalmente lo que deben explicar.</parrafo>
        <parrafo>Nos piden igualmente que apoyemos la aprobación y puesta en marcha por parte del Gobierno de la Nación del Plan Integral de Vivienda y Suelo, un plan que, les recuerdo, nace sin consenso, sobre todo con las comunidades autónomas, especialmente con Andalucía. Dos, que elimina la Renta Básica de Emancipación, que cercena aún más las posibilidades de nuestros jóvenes andaluces, y cuya dotación económica es literalmente ficticia.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que acusan al Gobierno autonómico de vender humo en las medidas políticas que se vienen adoptando, no solicitan hoy que apoyemos una inversión de 1.300 millones anunciada por el Ministerio de Fomento que, dicho así, está bien. Dicho anuncio lo realizó, en Sevilla, en un foro organizado por la Cadena Ser, el secretario de Estado de Infraestructuras, el señor Catalá. Por cierto, anunció 1.257 millones, pero ustedes tienen una propensión a redondear los números.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, de esa cantidad anunciada, de enero a abril, solo se han licitado 141 millones de euros, lo cual significa el 9% de esa cantidad en un principio anunciada. Por tanto, yo creo que más que pedir el apoyo, lo que debe solicitar este Parlamento es, al Gobierno de la Nación, que se ponga las pilas, y seamos capaces de ejecutar al ciento por ciento esos 1.257 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pretende que apoyemos, con este texto, la reforma local. Una reforma que invade la autonomía de los ayuntamientos y que cercena la voluntad democrática de los ciudadanos, que pueden haber elegido un alcalde, y que este no tenga competencias porque le sean secuestradas. Ponen ustedes en cuestión las únicas competencias que los ciudadanos tienen claras, por su cercanía, rapidez e inmediatez. Desean imponernos un modelo centralista que está en contra de todos los tiempos. Mientras los ciudadanos nos piden que acerquemos a las instituciones, ustedes, en la práctica, y con las leyes que fomentan, las alejan.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Parlamentario Socialista no va a apoyar esta proposición no de ley. Y no por la mera confrontación, sino porque el modelo que defiende no es el nuestro, así de simple. Estamos […] a que, desde Andalucía, como le he dicho anteriormente, hay otra forma de gobernar, otra forma de gobernar es posible, que hay otra forma de afrontar la crisis, respetando los derechos de los ciudadanos. Por tanto, no compartimos el modelo conservador y, de hecho, lo rechazamos de pleno. Un modelo que, aprovechando la crisis económica, quiere cambiar completamente el modelo de Estado y las maneras y formas en las que, hasta ahora, los españoles nos hemos relacionado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, volverá a intervenir el grupo parlamentario proponente, el Grupo Popular. En su nombre, su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, especialmente a los portavoces que han intervenido, su tono. Creo que ha sido un tono constructivo. Ciertamente, nos apena muchísimo que no vayan a votar a favor de esta proposición no de ley, porque se puede votar perfectamente, no tiene tanto color político como ustedes piensan. Va por España y por Andalucía, y merece la pena, y merece la pena.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y permítame, señor García, una breve consideración a sus palabras. Me ha sorprendido cómo ha hecho una radiografía de la economía española. Y le pregunto por qué no hace esa radiografía también de la economía en Andalucía, porque nunca se la escuchamos. Será porque está gobernando, con el Partido Socialista, su partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, el señor Gómez, bueno, ha expuesto una serie de datos que no son ciertos. Señor Gómez, por ejemplo, le voy a dar uno. Usted habla del Ministerio de Fomento y la inversión en Andalucía. Fíjese, en el año 2012, los datos que tenemos de la inversión y la ejecución presupuestaria de fomento en Andalucía es del ciento por ciento. Zapatero nunca ejecutó el ciento por ciento del presupuesto de Fomento en Andalucía; el Partido Popular, sí, señor Gómez. Y le digo que lo estamos viendo y lo sufrimos, porque yo soy sufridor de la A-7, que ustedes nunca supieron terminar, o del Ave, que anunciaron que a Granada llegaba en el año 2007 y todavía, pues, lo estamos esperando, y hemos visto las trampas que han dejado. Esa es la realidad, señor Gómez. Cuando dé datos, debe sostenerlos con realidades, y no los ha sostenido. Yo, ahora, le digo las mías, las nuestras, que son las que vemos todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Porque, fíjese, dice y habla del paro. Dice que este Gobierno ha creado el paro y que ha contribuido muchísimo al paro, y no es cierto, señoría. Lo que pasa es que se están tapando muchos agujeros que dejó de herencia el señor Zapatero, muchísimos, y muchos problemas que usted también conoce. Y le voy a dar otro dato, señor Gómez. De 2007 a 2011, el paro subió un 90% en Andalucía, sin que estuviera la reforma laboral y con gobiernos socialistas en Madrid y en Andalucía. Esa es la realidad, y ustedes son los responsables de esa realidad. Tienen que asumirlo.</parrafo>
        <parrafo>Habla de educación, reforma educativa del Partido Popular para volver al siglo XIX. Señor Gómez, mire lo que pasa en Andalucía. Aquí hay alumnos que llevan años estudiando en aulas prefabricadas. Ustedes no pagan en la educación. Usted hable del Estado del bienestar en Andalucía y de las 700.000 facturas que se han encontrado en los cajones de pago a proveedores sin pagar, por parte de la sanidad andaluza del Gobierno autonómico que usted apoya. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, el sistema de financiación que usted ahora critica, sube aquí a esta tribuna a criticar, pues resulta que fue el sistema de financiación que pactó el señor Griñán con el señor Zapatero, hace unos años, para Andalucía. Esa también es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, yo quiero decirles que el Gobierno del señor Zapatero, efectivamente, dejó unas finanzas descontroladas, con un desequilibrio de las cuentas públicas de más de treinta y seis millones de euros, y un déficit, señor Gómez, que, al final, acabó siendo del 9,4%. Por eso, señor Gómez, las cosas se ponen muy mal en los primeros meses del nuevo Gobierno, del Gobierno del señor Rajoy, porque resulta que sale un déficit que estaba oculto y resulta que salen un montón de cosas que no se sabían. Claro que aumenta la desconfianza de Europa en nosotros, por supuesto, porque no había unas cuentas transparentes. Si el Gobierno del señor Zapatero había estado mintiendo a todos los andaluces y todos los españoles. Y de ahí vienen gran parte de los problemas, el aumento de la prima de riesgo, y cómo luego se tienen que hacer grandísimos esfuerzos para corregir la situación. Pero si eso lo sabe todo el mundo: hubo elecciones en Galicia, y los gallegos perfectamente, en esas elecciones, dijeron que sabían de todo lo que estamos hablando aquí ahora mismo, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen que corregir su actitud, tienen que saber, como algunos ya en el Partido Socialista lo han dicho, que tuvieron muchísimos errores en la etapa de Zapatero, que no dijeron la verdad y que lo peor que se puede hacer en estos momentos, señorías, es que el Gobierno de Griñán se empeñe en seguir ese camino, en seguir ratificando los errores de Zapatero, en seguir la senda que nos llevó a la crisis, porque eso nos va a dejar en una peor situación a Andalucía. Esa es la realidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Y lo que viene a decir, señorías, esta proposición no de ley, que además de pedir el apoyo a todas estas medidas del Gobierno de Rajoy, lo que pide es una rectificación de sus políticas; en apoyo a esas medidas ustedes estarían rectificando sus propias políticas, que es muy necesario para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el señor Zapatero, el Partido Socialista, dejó un país con una falta absoluta de credibilidad. A final de 2011 no se confiaba en España: el creciente coste de la financiación era insostenible, la intervención europea era inminente..., hubiera ocurrido algo que hubiera sido un desastre si no se toman las medidas como las tomo el Gobierno de Rajoy, con la aplicación de sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>La pésima gestión socialista provocó que, hoy, el Estado, señorías, esté pagando 38.000 millones de euros en intereses del agujero que dejó esa política socialista durante ocho años, y no equilibrar los presupuestos; 38.000 millones de euros que se tienen que pagar ahora, en 2013, en intereses de ese agujero que dejó el partido que preside el señor Griñán, y ese dinero tenía que ir a sostener el Estado del bienestar, pero no puede ir porque se tienen que pagar los intereses que ustedes dejaron. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos ahora igual, señorías..., estamos igual ahora que hace un año y medio? Todos sabemos que no estamos igual, ustedes deben reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha recibido del Gobierno de la Nación 11.000 millones de euros y un ahorro de 400 millones de haber realizado estas operaciones de tipo de mercado con el que se financiaba la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, lo tiene usted que saber también: a la Junta se le cerraron las puertas de los mercados, y si no es por el apoyo del Gobierno de Mariano Rajoy no se puede financiar hoy, no se pueden pagar las deudas que tiene la Junta de Andalucía. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, es con mucho la comunidad que más beneficiarios tiene del Plan Prepara, ha sido beneficiaria de un 25%, aproximadamente, de las ayudas del plan estatal. ¿Y qué significa eso? Ayudas a los parados andaluces de larga duración y sin prestaciones. Se calcula que el Estado..., que el Gobierno de Rajoy ha destinado más de doscientos cincuenta millones de euros en las dos últimas prórrogas a parados andaluces sin recursos. Además de 490 millones de euros que se destinan, mensualmente, para esas prestaciones que el Estado destina a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Se atreven a sostener con estos datos, señorías, que el Gobierno de Rajoy no está beneficiando a Andalucía, que la está perjudicando? No es así, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si rechazan esta proposición no de ley no es porque consideren que los datos no responden a la realidad; es porque no quieren que la realidad les estropee su discurso de confrontación para sacar rédito político. Pero ahí no estamos los andaluces, ni nunca vamos a estar, en que se aproveche la confrontación para ir contra el interés general de las personas. Ahí no pueden estar los partidos serios, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Al final van a quedar ustedes, desgraciadamente, por aquello de que los señores del sur se pasan los martes al sol, o se pasan los martes planificando su estrategia de defensa, y un Gobierno no puede estar así en Andalucía, tiene que estar para gobernar, para hacer medidas.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía, señor Gómez, que el Gobierno de Rajoy se ponga las pilas..., que se ponga las pilas, y lo dice usted aquí en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a explicar lo de los martes al sol con un ejemplo muy concreto: el ejemplo del pasado martes en el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Tomaron tres medidas publicadas:</parrafo>
        <parrafo>Una, comunicación al Gobierno de Andalucía para la celebración del debate del estado de la comunidad, que vamos a tener dentro de dos semanas. Esa es una de las medidas que tomaron el martes.</parrafo>
        <parrafo>Otra, prórroga, por 146,3 millones de euros, de la contratación de los servicios de inserción de menores infractores internados. Por cierto, ustedes, que tanto presumen de lo público, los siete centros existentes de menores están en manos privadas, señor Valderas, los siete —Izquierda Unida lo sabe—, y entiendo que lo apoyen; los siete en manos privadas.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercer punto de ese Consejo de Gobierno del martes, señorías, ese gran Consejo de Gobierno del pasado martes, fue la construcción de un nuevo instituto de Secundaria, que no sabemos si harán, porque han prometido hacerlo muchas veces y nunca lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y esto con un Gobierno, señorías, de 30.000 millones de euros de presupuesto; un Gobierno que está lastrado porque no aplica reformas, un Gobierno autonómico que tiene un amplio margen para reformar las cosas que quiera reformar, y que son necesarias, y que nosotros la apoyaríamos. Pero está decidido a pulsar el piloto automático y no hacer reformas, y solo hacer confrontación. Esa es la actividad del Consejo de Gobierno el pasado martes, señor Valderas, esa es la actividad; esas tres medidas son las que han publicado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo quieren que no les digamos lo de los martes al sol? ¿Cómo quieren que no les apremiemos a hacer las reformas que Andalucía necesita? Imiten al Gobierno de Rajoy, cada consejo de ministros es un aluvión de reformas para España, también para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, reconocer las reformas necesarias les hace más fuertes y hace más fuertes a las reformas. Sin embargo, confrontar con lo que es necesario para España puede ser un rédito político para algunos, pero, señorías, perjudica a todo un pueblo: al pueblo español, a Andalucía. Porque, señorías, las medidas del Gobierno de la Nación, se lo digo con firmeza, son las mejores para España y para Andalucía, y por eso pensamos que es justo que este Parlamento las apoye, que es necesario, y que estemos con ellas a muerte para sacar a España y a Andalucía de la crisis, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me gustaría decir muchas cosas, señorías, pero, evidentemente, no tenemos tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le voy a dejar claro algo, señor Gómez. Cuando usted hable de gasto social piense que el que más defiende ese gasto social es el Partido Popular, y se lo digo con datos: dos de cada tres euros del presupuesto del Gobierno de Rajoy van destinados a gasto social, y mucho de ese gasto social va para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pido que apoyen esta proposición no de ley, señorías. Todavía están a tiempo de rectificar.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia de tirar la piedra, pero poner la mano, al igual que hacen los nacionalistas catalanes, no la comprende nadie, ni en Andalucía ni en el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Y les quiero pedir especialmente a sus señorías, especialmente a sus señorías del Grupo Socialista, que rectifiquen, que se parezcan hoy más al señor Rubalcaba que al señor Ávila; rectifiquen y apoyen lo que es bueno para España [intervenciones no registradas] y lo que es bueno para Andalucía. Rectifiquen su discurso, señor Gómez, y voten a favor de esta proposición no de ley, porque España es Andalucía, y Andalucía es de España, y hay que apoyarla siempre para el futuro de España y para el futuro de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, les aviso de que inmediatamente después de la votación les propondré una alteración del orden del día del Pleno de la Cámara; por lo tanto, les ruego que no se ausenten del salón de plenos inmediatamente después de producirse la votación que vamos a hacer a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, efectivamente, vamos a votar la proposición no de ley relativa a respaldo a las medidas del Gobierno de la Nación para la salida de la crisis y la mejora del empleo y la economía en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, que acaba de ser debatida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 53 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo />
        <parrafo>Solicitud de conformidad de la Cámara para la inclusión de un nuevo punto en el orden del día</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

