<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000059</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la auditoría de las políticas llevadas a cabo por la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 54 votos en contra, una abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria en el punto del orden del día de las proposiciones no de ley. Y en concreto, a continuación, vamos de debatir la proposición no de ley relativa a la auditoría de las políticas llevadas a cabo por la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la cual tendrá en su nombre, en nombre del grupo parlamentario proponente, la palabra su portavoz, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, con su venia. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la herida de un fraude de más de mil millones de euros aún sigue viva, está en carne viva, porque nadie ha querido asumir la responsabilidad política por lo sucedido, nuevo fraude y corruptelas siguen salpicando a la Junta de Andalucía. Invercaria, directivos políticos blindados, dilapidando el dinero público con tarjetas que consumen dinero público, más ayudas sociolaborales corruptas, planes de empleo sin ponerse en marcha, otros planes de empleo sin justificar, y mientras todo ocurre, en Andalucía se dispara el paro, con cifras muy superiores a otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En el Gobierno del bipartito, Izquierda Unida y Partido Socialista van a lo suyo: a los martes de naftalina en los Consejos de Gobierno, a ver el tiempo pasar, a negar la mayor y a pretender tapar con una manta la gigantesca corrupción que carcome al Gobierno andaluz desde hace ya mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Bajo esa manta, el Partido Socialista no está dispuesto a cambiar un ápice sus maneras y su estilo, el estilo que nos ha conducido a un descontrol de gestión, con Andalucía a más del 35% de paro. Y no está dispuesto el Partido Socialista, tampoco, a cambiar su forma de gobernar, donde nadie quiere, ni por asomo, asumir responsabilidades por nada, ni siquiera por fabricar y desarrollar maneras de gestión que dan lugar a un fraude tan monumental como vergonzoso, señorías. Y el otro partido en el Gobierno, Izquierda Unida, señor Valderas, entra de lleno al lodazar, se tira al barro, al dar carta blanca a los que no quieren asumir responsabilidades políticas por corrupción, o lo que es lo mismo: hacen suyas todas las responsabilidades políticas que se deriven de futuras conclusiones penales.</parrafo>
        <parrafo>Pero los andaluces pueden tener al menos la seguridad de que el Partido Popular no va a permanecer pasivo ante este apaño, y mucho menos ante la corrupción que ha tomado su asiento en el Gobierno del Partido Socialista, en la Junta, desde hace ya mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy exigimos, a través de esta proposición no de ley, que la Junta lleve a cabo y remita al Parlamento una auditoría de todos los programas de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, para evaluar su eficacia y transparencia y rendimiento tras los continuos casos de fraude y corrupción que ponen en jaque su labor.</parrafo>
        <parrafo>En esta auditoría, señorías, pedimos que se evalúen todos los programas y las líneas de actuaciones de esta Consejería, de forma que se supervisen y se evalúen su eficacia, su eficiencia y también su nivel de transparencia. Se reorienten sus actividades hacia resultados y se extraiga el mayor rendimiento en la generación de empleo e impulso de la actividad económica de los cuantiosos fondos públicos, que han sido y serán gestionados por dicha Consejería y las entidades instrumentales que dependen de la misma.</parrafo>
        <parrafo>O ustedes, señorías del Partido Socialista e Izquierda Unida, dan un golpe de timón a sus políticas de empleo y de economía, o pasarán a la historia como el Gobierno más improductivo que jamás haya tenido Andalucía. Ustedes han tenido treinta años para articular políticas económicas de crecimiento en nuestra Comunidad, pero lo único que han hecho crecer en este tiempo, con sus corruptelas y corrupciones, es el paro. Sus políticas de empleo no solo no se han mostrado eficaces, señorías del Partido Socialista, sino que han dilapidado millones de euros, miles de millones de euros sin resultados palpables para Andalucía. Es más, el resultado más palpable de sus supuestas políticas de empleo ha sido la corrupción. Por desgracia, en Andalucía, la expresión Consejería de Empleo no está asociada en la mente de los ciudadanos a la creación de puestos de trabajo, sino a la infinidad de casos de corrupción que se han dado en el mandato de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los fines nobles siempre tienen su origen en principios nobles. En esta gestión tan desastrosa no ha habido nobleza alguna. Se ha dicho que los procedimientos que hace doce años se iniciaron en la Consejería de Empleo perseguían fines tales como ayudar a empresas en crisis y mantener los empleos y a conservar rentas activas. Pero lo cierto es que los procedimientos que se crearon eran totalmente abyectos y se han convertido, por lo visto, en toda una forma de proceder en esta Consejería. Todo se ha extendido por las agencias y empresas públicas durante estos años. Ahora mismo estamos en el caso de Invercaria, mañana estaremos en otro y pasado en otro diferente, porque ha sido la manera de proceder de la Consejería de Empleo durante todos estos años. El patrón no ha sido el gobierno y el orden, no ha sido la utilidad de esos fondos públicos, que han sido miles de millones; el patrón ha sido una forma de proceder arbitraria, discrecional, donde se ha hecho lo que se ha querido hacer de forma absolutamente descontrolada. Ese ha sido el resultado de la Consejería de Empleo, desde luego muy improductivo y fraudulento para todos los andaluces. Y por eso, ahora, no solo exigimos explicaciones, no solo exigimos responsabilidades, sino que exigimos saber todo lo que ha pasado de la a hasta la zeta, y por eso estamos aquí exigiendo esta auditoría.</parrafo>
        <parrafo>Porque aquí, señorías, se han repartido millones a mansalva a amiguetes, conseguidores y trápalas. Esto es fuerte decirlo así, pero es que lo que ha ocurrido, es lo que hemos visto, y ustedes lo han visto durante todos estos años en los que se ha producido toda esta corrupción, lo hemos visto también en los debates que hemos tenido en las sesiones de la Comisión de Investigación y lo vemos por los procedimientos judiciales que hay en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Se hacían todos estos procedimientos sin delegar competencias, sin publicar convenios, en papel de libretilla o de palabra, sin normas, sin publicaciones, sin funcionarios. Todo quedaba en casa, pero no en la casa de los andaluces: en otras casas muy distintas o en juergas o en lo que fuese. Se hacía con la directriz del partido o con la seña del conseguidor. «Presidente, di dónde está el problema, que nosotros te lo solucionamos. Dinos dónde poner la paz social, que nosotros la ponemos. Guíanos Gaspar, que para eso eres el más grande».</parrafo>
        <parrafo>Eso ha sido, señorías, la Consejería de Empleo. Eso ha sido la parte de la actuación del Grupo Socialista. Eso no se puede volver a producir nunca más en Andalucía. Nunca más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, les digo que ha sido parte de la gestión socialista, porque quiero decir algo aquí también en esta tribuna: para muchos socialistas, con los que he gestionado o lo han hecho mis compañeros de partido, en sus municipios o donde les ha tocado por su responsabilidad pública, a muchos de esos socialistas que hemos conocido durante estos años, en nuestra trayectoria de servicio público, los consideramos personas sensatas y correctas. Para esos socialistas, esto que ha ocurrido en la Consejería de Empleo y lo que viene ocurriendo con la corrupción en la Junta es un bochorno, igual que para nosotros. Porque no se identifican con esa corrupción, porque son gente honrada. Sin embargo, la cúpula del Partido Socialista, ahora, y también de Izquierda Unida quieren pasar página. Pues no, señorías, aquí no se pasa página de nada, aquí no se perdona a quien roba o deja robar, aquí el que roba o deja robar tiene que irse sin más remido de la vida pública. No hay otro camino. Y si tiene dudas, nosotros estaremos aquí para enseñarle el camino. El camino lleva fuera de las instituciones públicas y quizás a esperar a la llamada de la justicia, dentro de un tiempo, cuando no se es capaz de decir todo lo que se sabe y cuál es su responsabilidad política.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, miren, detrás del fracaso de la Comisión de Investigación de los ERE, está el Gobierno fracasado de Izquierda Unida y Partido Socialista. El responsable del fraude de los ERE es una Gobierno que defrauda todos los días a todos los andaluces. El dictamen fallido de la Comisión de Investigación es lo que pretendía el Gobierno de las minorías. Pero hay otro fallo y otro dictamen, el que piden los andaluces, que los responsables políticos den un paso hacia delante y que asuman su fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Han pasado ya dos semanas del vergonzoso espectáculo del cierre de la comisión, y todavía el que cebó las partidas millonarias del fraude de los ERE, el señor Griñán, no ha dimitido; han pasado dos semanas desde que Izquierda Unida y el Partido Socialista reflejaron su acuerdo de sillones en una comisión sin dictamen y aún siguen confiando en que todo se olvide. Pero los andaluces no van a olvidar nunca, no vamos a olvidar nunca en qué han gastado ustedes el dinero de los parados sin querer asumir su responsabilidad política.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tras el escándalo de los ERE y las ayudas al amparo del programa 3.1.L, con buena parte de la dirección de la Consejería de Empleo imputada, los escándalos han salpicado los programas de formación para el empleo, seguridad y salud laboral, los incentivos a la contratación o el fomento del empleo. La propia Cámara de Cuentas, en varios de sus informes, ha puesto de manifiesto las tropelías de este Gobierno. Lo ha hecho la Cámara de Cuentas, órgano de extracción parlamentaria. Un buen número de estas irregularidades han venido de la mano, cómo no, de la administración paralela de la Junta de Andalucía, donde —hay que decirlo así, porque es así y los datos lo confirman— se cultiva el amiguismo del partido del Gobierno y donde no hay norma ni más luz que la que encienden los tribunales o las auditorías de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, solo a rastras este Gobierno de la Junta de Andalucía es capaz de dar información sobre la administración paralela, solo a rastras de las decisiones judiciales. Eso es muy fuerte, pero es lo que está ocurriendo en Andalucía durante todo este tiempo. Solo a rastras de las decisiones judiciales este Gobierno es capaz de dar información a los andaluces. Ese es el sentido de la transparencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a ver si nos quitan la razón y por una vez son valientes y votan a favor de esta auditoría general de la Consejería, ya que el epicentro de la corrupción socialista está en la Consejería de Empleo, aunque no podemos asegurar, ni mucho menos, que en otras consejerías las cosas vayan por otros derroteros.</parrafo>
        <parrafo>Esta es nuestra oferta, la del Partido Popular: transparencia, claridad en las cuentas públicas, responsabilidad; que ustedes hagan su trabajo, el compromiso que tienen con la ciudadanía andaluza, que es decir en qué se gasta el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Basta de ocultismo. Vamos a saber todos los andaluces en qué se ha gastado el dinero la Consejería de Empleo, porque nos interesa a todos muchísimo, y, sobre todo, después de lo que está pasando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen ahora su partida. Juéguenla en favor de la democracia y voten a favor de esta proposición no de ley del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación fijarán su posición los otros grupos parlamentarios sobre esta iniciativa, y en primer lugar lo hará el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello tomará la palabra su diputada, la señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, vamos a reflexionar un poco en torno a la propuesta de proposición no de ley que nos ha hecho el Partido Popular y sobre la necesidad de una auditoría para hacer un seguimiento exhaustivo, incrementar los controles de la actuación de la Consejería de Empleo; una proposición no de ley engañosa porque pudiera hacernos pensar, si albergábamos alguna duda —después de la intervención del proponente, quedan despejadas, pero pudiera hacernos pensar—, en una preocupación del Partido Popular con relación a la calidad de la democracia, a la profundización en la calidad democrática de las instituciones andaluzas o una preocupación sobre la regeneración democrática en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, tanto de la lectura de la proposición no de ley como de los argumentos que con reiteración se dicen en esta tribuna para fundamentar esta supuesta necesidad de transparencia avalada en una inquietud del Partido Popular sobre qué está pasando con el dinero público, detrás de todo eso, en realidad lo que vemos es una estrategia del Partido Popular que quiere sembrar una sospecha constante en todas las instituciones, en todo lo que tenga que ver con la toma de decisiones en lo público que no haga el Partido Popular. Un Partido Popular que, si me permite el señor Rojas, vive en el espejismo de la Ley D’Hont y que, aunque con también mucha reiteración nos habla de quién ganó y de quién perdió las elecciones, debiera recordar que su partido, efectivamente, fuerza más votada en las elecciones autonómicas, lo fue con doscientos y pico mil votos menos que cuatro años antes. Quizás esta estrategia de la sospecha permanente, del fango, de la oscuridad, del fraude, de la corrupción, de esas palabras tan gruesas que se dicen tan a la ligera, quizás nos está sirviendo para una estrategia que suponemos será, por parte de su partido, la de conseguir aunar, efectivamente, una mayoría suficiente para tomar las decisiones en nuestra tierra. Mayoría que en este momento, en esta coyuntura, el Partido Popular no tiene, aunque el Partido Popular esté determinando muchas de las decisiones que se toman en Andalucía desde las imposiciones recentralizadoras del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Le hablaba antes de la necesidad de regenerar democráticamente a Andalucía, y nuestras instituciones, y desde Izquierda Unida, desde nuestro grupo parlamentario, pensamos que esa es una asignatura pendiente y que todos los controles que se hagan para reconciliar a la ciudadanía con sus instituciones, para darles participación, para mejorar la fiscalización de las decisiones que tomamos en el Legislativo, en el Ejecutivo, todo ese camino, es cierto que no puede ser recorrido desde la complacencia. Nunca es suficiente, y menos en un momento en el que la ciudadanía se siente mal representada, en general, por la clase política, y que se siente agredida por quienes estamos aquí para representarlos y para gestionar sus intereses correctamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese camino de la regeneración democrática y de la profundización en la calidad democrática de nuestras instituciones es un camino que desde Izquierda Unida consideramos muy interesante y muy necesario recorrer. No desde el reforzamiento de los controles puntuales en la acción de una consejería. No, no. Hay que mejorar la totalidad, la literalidad de todos los controles a los que sometemos la acción pública de manera cotidiana, precisamente para recuperar la credibilidad que hemos perdido, precisamente para darle claridad a lo que hacemos y a por qué lo hacemos, pero hasta el final. Que la ciudadanía tenga acceso a todo lo que nos mueve a la toma de decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, una ciudadanía mejor informada tiene más canales para formarse una opinión precisa sobre por qué hacemos cada uno lo que hacemos. En una política hecha desde la transparencia, la demagogia pierde fuelle, la difamación pierde fuelle, las palabras gruesas, los eslóganes facilones, pierden fuelle, porque una ciudadanía bien informada y con capacidad para hacer un seguimiento de lo que hacemos en las instituciones es más difícil de engañar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso desde Izquierda Unida somos ambiciosos en cuanto a participación ciudadana se refiere, porque, cuanto mejor representamos a la gente, cuanto más cercanos nos perciben en las instituciones, más calidad tiene la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Y nos van a encontrar. No solo nos van a encontrar en ese camino. Es que estamos sentados esperándoles. Los estamos invitando a sumarse a la confección de una ley de transparencia para Andalucía realmente ambiciosa, con parámetros de calidad democrática a la altura de lo que la ciudadanía nos está demandando. Pero estamos en posiciones muy alejadas aún, porque a nosotros no nos parece razonable que, en este país, como nos descuidemos, solo queden el Ejecutivo y los antidisturbios.</parrafo>
        <parrafo>Aquí necesitamos hacer un camino de reconciliación con la ciudadanía. Y no lo vamos a hacer subiéndonos aquí, cada vez que tengamos oportunidad, a hablar de corrupción, de golfería... Eso es un disparate que hace de menos al noble objetivo que tenemos aquí, que es representar decentemente a la gente. Y para eso quizás debiéramos de hacer unas reglas del juego en las que todos nos pusiéramos de acuerdo, para que, efectivamente, no nos dedicáramos nunca, en ningún caso, a tener facilidades para engañar a la ciudadanía; para que, si un ciudadano quiere saber dónde va de viaje un miembro del Congreso de los Diputados, lo pueda hacer. Porque, si aquí hablamos de fraude, de corruptelas, de golferías, como ha hecho usted, señor Rojas, ¿cómo es posible que su partido en Madrid impida en la Mesa del Congreso que un medio de comunicación sepa dónde van los diputados del Congreso y qué gastan en sus viajes? Parece razonable pensar que la transparencia, la clarificación de la información, la erradicación de la opacidad en la vida política, es algo que tiene que pasar en Andalucía, en Madrid, en cualquier sitio, gobierne quien gobierne.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el voto de nuestro grupo parlamentario es negativo porque esta proposición no de ley viene a obedecer a una estrategia de fango y de tierra quemada que en nada ayuda a la regeneración democrática de Andalucía, que es donde nosotros estamos trabajando. En el debate de la Ley de Transparencia nos encantaría encontrarles, intercambiar impresiones con ustedes, y dotarnos de unos procedimientos garantistas, como le decía, para acercarnos a la ciudadanía. No sé qué le parecerá al Partido Popular, pero probablemente, como le decía antes, si tenemos más participación, si la ciudadanía es capaz de tener una opinión crítica sobre lo que está pasando, si le damos los argumentos sin falacias, sin demagogia, si ustedes hacen ese camino con nosotros y llegan hasta el final, tendrán que hacer un profundo cambio en su estrategia política. Es probable que venga en detrimento de sus resultados electorales, pero, desde luego, vendrá en beneficio de la calidad democrática de nuestras instituciones y, por tanto, vendrá en beneficio de los cambios que hacen falta en nuestro modelo productivo y en la ilusión que necesita la ciudadanía para tirar para adelante ahora, recuperando la confianza en quienes debiéramos estar aquí pensando en cómo ayudarles y no pensando en cómo desacreditar la reputación de los demás, que el único pecado que han cometido es ponerse de acuerdo para gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, se lo digo humildemente desde la única formación política de las aquí representadas que ganó votos y porcentaje en las últimas elecciones autonómicas. Quizás este camino de reconciliación con la ciudadanía es un camino positivo. Yo les invito modestamente a que lo exploren y a que dejen la demagogia y los insultos, que, además de dar una imagen muy chusca de este Parlamento, en nada beneficia a la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, en su nombre, su portavoz, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante el típico debate que tanto le gusta al Partido Popular. Nuevamente unen el debate del desempleo y de la corrupción. Ustedes se regodean con las cifras del paro, cuanto más desempleo haya en Andalucía más contentos están ustedes, olvidando que ustedes son ya responsables de la situación de España desde hace un año y, en ese sentido, han batido todos los récords de destrucción de empleo en España. Cerca de un millón de puestos de trabajo se han destruido en nuestro país, nunca en la historia de este país se destruyó tanto empleo en tan poco tiempo. Y lo que es aún más grave, que la tendencia será negativa el año que viene, tal como ustedes mismos reconocen en sus propias previsiones en las que hablan de que se destruirán más de medio millón de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras el desempleo crece, ustedes bajan cada vez más la protección por el desempleo. Y más grave aún todavía: Andalucía dejará de recibir 400 millones de euros en políticas activas de empleo, que estaban dirigidas fundamentalmente al asesoramiento y formación de los desempleados andaluces. Así que lecciones de sensibilidad, cero. Lo que tienen que hacer es cambiar la coyuntura económica porque con las políticas de austeridad, directamente, lo que van a hacer es hundir el país.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no están satisfechos, como es evidente, con el resultado de la Comisión de Investigación. Primero, porque no han sacado el rédito político que ustedes pretendían, y segundo, y hoy se les ha visto la patita, porque pensaban que la Comisión de Investigación crearía una crisis en el Gobierno de progreso y tampoco lo han conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Una Comisión de Investigación modelo, en la que han declarado, amén de numerosos altos cargos, el ex Presidente de la Junta de Andalucía y el propio Presidente de la Junta de Andalucía. Cuando el poder político no es del Partido Popular y no coincide con sus intereses económicos, siempre usan el mismo argumento, la corrupción. Por qué no les interesa a ustedes hablar de la corrupción en las Islas Baleares, con el caso Palma Arena, o en Valencia y en Madrid, con el caso Gürtel, solo por citar algunos ejemplos. Sin contar con el último y bochornoso capítulo del señor Cervera, que es más propio de una película de Alfredo Landa que del papel que tiene que desempeñar un diputado a Cortes Generales. ¿Y asumir responsabilidades? Prediquen con el ejemplo y asuman responsabilidades en el Parlamento valenciano. Y, sobre todo, lecciones de cómo llevar una comisión de investigación, por parte del Partido Popular, ninguna. Solo hay que echar un vistazo a la pantomima que han montado ustedes en el Ayuntamiento de Madrid, donde la Alcaldesa se niega a dar la cara en un suceso que ha conmocionado al país.</parrafo>
        <parrafo>Se mueven muy bien empantanando la política, y debo reconocer que en eso son bastante eficaces. Hace un año y medio la responsabilidad de la situación económica era única y exclusivamente de Zapatero. Un año y medio, prácticamente, después, es de todos los políticos. Y es que ustedes tienen una gran inmadurez política. Cuando gobernamos los socialistas, somos los culpables de todos los males; cuando gobiernan ustedes, la culpa es de los demás, olvidando que la responsabilidad es única y exclusivamente de ustedes porque son los que gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hay otra forma de corrupción que no es monetaria, pero que es gravísima para la democracia, y es la mentira. Y ustedes, en eso, son campeones, como diría el propio señor Arenas. Prometieron bajar los impuestos, y los han subido; negaron la implantación del copago sanitario, y lo pusieron tan pronto llegaron al Gobierno; afirmaron que la reforma laboral tendría efectos positivos en la creación de empleo, y ha destruido, como decía anteriormente, casi un millón; y, la última, prometieron que las pensiones no bajarían, y lo han hecho. Carecen ustedes de credibilidad, así que les vaticino muy mal camino en ese sentido. Creen que pueden engañar al pueblo andaluz, y yo les advierto que no lo conseguirán, por eso llevan 30 años sentados en el mismo sitio en este Parlamento, en la oposición. Y vaticino que se van a quedar unos años más. Y, si no, al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción salpica desgraciadamente a todos los partidos, por tanto, el debate está en buscar soluciones y mecanismos que la impidan. Ante esto, nuestra postura es bien clara: que caiga todo el peso de la ley sobre los corruptos, sean del signo que sean.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo si no es la más auditada de Europa, poco debe faltar. Le doy algunos datos, solo del año 2011: dentro del plan de control de subvenciones se han realizado varias supervisiones por parte de la Cámara de Cuentas; se ha realizado una fiscalización externa de la gestión económica y financiera del Instituto de Prevención de Riesgos Laborales; se han sometido a control financiero por parte de la Intervención General de la Junta de Andalucía las siguientes residencias de tiempo libre: Aguadulce, Cádiz, La Línea, Marbella, Pradollano; en el programa de ayudas sociolaborales se han puesto en marcha medidas de supervisión y evaluación interna; se han realizado medidas de comprobación interna a través de un procedimiento de información reservada sobre la totalidad de los expedientes de ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo; se han puesto en práctica procedimientos de depuración del supuesto de aquellas personas beneficiarias de ayudas sociolaborales en las que concurren irregularidades, y, en su caso, tramitación de los procedimientos de reintegro de las cantidades indebidamente percibidas.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de toda esta actividad de supervisión y evaluación, se ha elaborado un marco normativo regulador de las ayudas sociolaborales, con mecanismos que garantizan la objetivación y la transparencia en la concesión de ayudas, la seguridad jurídica y el rigor en los procedimientos de concesión y control interno de la gestión. Y exponentes de ello, como bien sabe, son la Orden de 1 de abril de 2011 y el Decreto-ley 4/2012, de 16 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes tienen tanto interés en auditar, auditen las oposiciones a la policía local en el Ayuntamiento de Sevilla, donde se han detectado numerosas irregularidades. Entre ellas, el que han accedido a plaza de policía local familiares de mandos de la policía local que no reunían los requisitos que ustedes mismos, en su orden de admisión, habían establecido. Han entrado hijos de dirigentes de la policía local que no tenían el carné preceptivo que, ya digo, ustedes mismos habían solicitado en las bases. Por poner otro ejemplo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por poner más ejemplos: incluso hay una chica, que voy a obviar el nombre, que no daba la talla y se ha implantado silicona en los talones para llegar a la altura que se necesitaba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así que si ustedes quieren hacer auditorías, tiene usted sentado justamente a su lado, que hoy no está, por cierto, porque tiene muchas responsabilidades, al Presidente del Partido Popular en Andalucía. Así que, como le digo, si quieren hacer auditorías, empiecen por el Ayuntamiento de Sevilla, den ejemplo, den ejemplo, y después pidan responsabilidad a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para cerrar el debate, en nombre del grupo parlamentario proponente, vuelve a tener la palabra su portavoz, el señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos una vez más con la opacidad, el oscurantismo y el muro radical del bipartito. Lo ha dejado muy claro: aquí no quieren investigar, no quieren que se sepa nada, quieren correr un tupido velo sobre todo lo que ha pasado. Pero aquí han pasado muchas cosas y los andaluces tenemos derecho a saberlo. Y aquí, por mucho que venga Izquierda Unida a decir en esta intervención que es que…, «bueno, es que estamos en la sospecha permanente», me ha parecido escuchar de la portavoz de Izquierda Unida, que pretendemos la sospecha permanente. Pero es que no se trata de eso, señoría: Es que hay gente condenada por mordida. Es que hay gente condenada, que es responsable del Gobierno del Partido Socialista. Ya hay gente condenada. Es que hay más de 60 imputados en el fraude de los ERE. Es que no es la sospecha permanente. Es que hay una corrupción galopante en la Junta de Andalucía. Es que eso lo tienen que tener ustedes en cuenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy de acuerdo con usted —con la portavoz de Izquierda Unida— en que hay que alejarse de la confrontación y también usted ha dicho «hay que alejarse de las palabras gruesas». Dígaselo usted también a su portavoz, que ayer le dedicaba unas palabras al señor Montoro.</parrafo>
        <parrafo>Y señor Gómez, portavoz del Partido Socialista, un poquito de respeto también al Parlamento. Creo que nos merecemos un poco de respeto. Cuando hay una iniciativa, como la proposición no de ley del Partido Popular, que venga usted aquí a hablar de otras cosas no tiene mucho sentido. Lo que usted tiene que hacer aquí es explicar qué ha pasado en la Consejería de Empleo, gestionada por su partido. Y lo que usted tiene que hacer aquí es decir que está a favor de la transparencia y que se sepa todo lo que ha ocurrido, en una consejería donde hay corrupción contrastada y donde hay personas condenadas por corrupción. Treinta y un años de Partido Socialista, 35% de paro en Andalucía. No voy a debatir ahora con usted las cifras del paro ni las políticas de empleo, porque todos los andaluces sabemos cuál es el resultado de la gestión socialista en Andalucía, durante treinta y un años, y con las políticas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y la Comisión de Investigación, señor Gómez, no ha sido un modelo, sino que ha sido un fracaso y ha sido un paripé. No debería usted mostrarse orgulloso del resultado de la Comisión de Investigación, porque ha sido un total fiasco, y lo sabemos todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cómo es posible que puedan subirse a esta tribuna y decir que no pasa nada, que la gestión ha sido correcta, después de lo que llevamos encima con fraude de los ERE, más de mil millones malversados y corrompidos, con dirigentes socialistas imputados y hasta condenados, como decía antes, por corrupción. De uno de esos dirigentes socialistas condenados por corrupción, en el caso Mercasevilla, y que fue mucho tiempo Delegado de Empleo de la Junta en Sevilla, porque lo mantuvo en el cargo el señor Griñán, a sabiendas de que estaba implicado en el caso de los ERE, durante mucho tiempo lo mantuvo en el cargo y es el responsable político también por ello, pues decía un Consejero, el de Empleo, que sobre el señor Rivas no había ningún elemento indiciario que lo relacionara con actividad ilícita. Es que no había indicios, había delitos como catedrales. Y, por tanto, el señor Rivas ha sido condenado —condenado por corrupción— y por su mal ejercicio de cargo público representando a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Fiscal Jefe de Andalucía, hace tan solo unos meses, comparece en la Comisión de Justicia, en esta Cámara, y deja claro que hay un déficit importantísimo en el control de los fondos públicos, que se están destinando al empleo o a fortalecer el tejido empresarial en Andalucía. En este mismo año, la Cámara de Cuentas alerta del nulo control a las subvenciones de la Junta. Un informe sobre al año 2009, hace tan solo unos meses que se publicó, pone de relieve que el SAE otorga subvenciones con arbitrariedad y sin norma de baremación objetiva, lo dice la Cámara de Cuentas. Hablen ustedes aquí de eso, rebatan eso; pero lo que no pueden hacer es mirar hacia otro lado, cuando la corrupción en Andalucía es rampante y cuando en la Consejería de Empleo están pasando las cosas que están pasando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el órgano fiscalizador advierte que el SAE no realiza seguimiento y control en las ayudas en la contratación y detecta también desvío de fondos para gastos de propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Luego, los ERE, más de mil millones de euros repartidos sin control, es que hay que decirlo muchas veces, porque es algo muy fuerte que está pasando en Andalucía, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Un Presidente que cebó el fondo de reptiles de manera constante, y aún no ha dimitido; consejeros imputados, delegados provinciales imputados, directores generales imputados, el Consejo Consultivo que ha declarado nulas todas estas ayudas, la Cámara de Cuentas, en Tribunal Superior de Justicia, el Fiscal Jefe. ¿Qué más quieren? ¿Qué más necesitan ustedes para hacer una auditoría en Empleo, como les estamos pidiendo, señorías? Den una explicación clara a los andaluces, porque los andaluces no entienden su lenguaje. No entienden que haya políticos que están gobernando en un pacto de minorías para simplemente estar en el poder, y cuando hay que mirar de frente a lo que está pasando, miran hacia otro lado y dejan tirados a los andaluces. No entienden su lenguaje. La ciudadanía no puede comprender el lenguaje del bipartito, de Izquierda Unida y del Partido Socialista cuando esconden la cara ante la corrupción y no la miran de frente y la atajan, cuando no asumen sus responsabilidades políticas. No podemos entender ese lenguaje, señorías. ¿De verdad tienen arrojo de subirse a esta tribuna para decir que no hace falta auditar al Gobierno andaluz, con todo lo que está pasando y todo lo que estamos viendo?</parrafo>
        <parrafo>En este Gobierno, el amiguismo y el partidismo del Partido Socialista tienen su caldo de cultivo, y esto no es agradable de decirlo, pero es así, señorías, porque está contrastado, porque hay personas condenadas, responsables del Partido Socialista y va a haber más condenas a responsables del Partido Socialista, porque los tribunales están hablando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el Ayuntamiento de San Nicolás del Puerto, del PSOE, en Sierra Norte de Sevilla, 700 habitantes y recibió 800.000 euros, tan solo un mes antes de las elecciones municipales del año 2003. Se reparten 30 millones de euros, del fondo de reptiles de la Consejería de Empleo, solo ayuntamientos del Partido Socialista antes de las elecciones. Una Consejería de Empleo donde hay una caja fuerte y donde hay cámaras de video vigilancia, esto es que parece que se olvida, pero vaya ambiente que había en la Consejería de Empleo. Esto parece increíble, pero no, esto ha ocurrido en la Consejería de Empleo, señorías, no pongan esas caras. Esto ha ocurrido en su Consejería, mandatada y gobernada por el Partido Socialista. Esta es su responsabilidad y tienen que asumirla, y si no, están dándoles la cara a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El que fuera el Alcalde de El Pedroso, del Partido Socialista, durante casi veinte años, cobraba ayudas por empresas donde nunca trabajó. Es que esto ha pasado en Andalucía, señorías. Las empresas pantalla vinculadas a dirigentes del Partido Socialista, donde se daban subvenciones y la empresa desaparecía. Es que esto ha ocurrido en Andalucía. Claro que hay que auditar a la Junta. Pólizas con corretaje cinco veces por encima del mercado, la mordida por todos lados en el Gobierno de la Junta. Esto ha pasado hace tan solo unos meses, lo hemos visto en la Comisión de Investigación. Subvenciones millonarias destinadas al empleo, dentro del Plan Bahía Competitiva, puesto en marcha por la Junta, en el año 2007, 25 millones de euros fueron a inversiones a bolsa con carácter especulativo o a paraísos fiscales, fuera de España. Tendrán que explicarlo ustedes, ¿qué han hecho con el dinero de todos los andaluces para enviarlo a paraísos fiscales? Es que esto es muy fuerte, pero hay que decirlo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ahora de nuevo, otra Directora General de la Junta acusada por la Fiscalía Anticorrupción por desviar subvenciones millonarias; repito, Directora General, del Partido Socialista, de la Junta de Andalucía, ¿lo quieren más claro, señorías? Todo esto en la Consejería de Empleo. Ahora una federación de mujeres progresistas que reciben subvenciones de la Consejería de Empleo, cuatro millones de euros, ¿para qué? ¿Cuáles son sus objetivos? ¿Qué han hecho con ese dinero público, cuando resulta que ahora están en quiebra y en concurso? Esto está pasando aquí en Andalucía, subvenciones de la Consejería de Empleo, cuatro millones de euros. Fraude en la mitad de los incentivos para la contratación y negligencia de la Consejería en el control y vigilancia de las ayudas, según la investigación de la Guardia Civil, el fraude es masivo y se da en el 51% de las ayudas a la contratación otorgadas entre el año 2007 y 2010, Consejería de Empleo. Una empresa recibe al menos casi un millón de euros en ayudas de la Junta para contratar a discapacitados, que eran dados de alta e inmediatamente despedidos. Señorías, red de tratos de favores y subvenciones para cursos de formación para el empleo, que se han convertido en chiringuitos del Partido Socialista. Por ejemplo, el esposo de la ex Alcaldesa de Martos, ahora diputada provincial de Bienestar Social, en Jaén, entre 2008 y 2010, 550.000 euros para su empresa. El Alcalde de Punta Umbría, PSOE, 2007-2010, 1.100.000 euros para sus empresas. ¿Dónde está la ética, señorías? Habrá que investigar eso también y tendrán ustedes que dar también responsabilidades de la ética, de las incompatibilidades y de todo eso. Señorías, concejal y candidato del PSOE en San Fernando y su socia, la hija de una senadora socialista, 808.000 euros en ayudas públicas. Ex concejales del Partido Socialista de Écija, entre 2005 y 2010, 600.000 euros. Un ex Consejero de Economía y Hacienda, a través de una red de empresas se ha beneficiado de cuatro millones de euros. Recientemente, funcionarios de Empleo denuncian en Granada y ponen en entredicho ayudas públicas por valor de 20 millones de euros. El caso Mercasevilla, con condenados por mordida, dirigentes del Partido Socialista. La FAFFE, con fraudes de 12 millones de euros…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero la corrupción es tan larga que es prácticamente imposible decir aquí todo lo que ha pasado en la Consejería de Empleo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino simplemente con Invercaria, el nuevo capítulo de la corrupción del Partido Socialista. Se inyectaron ríos de dinero en empresas que no tenían la menor posibilidad de despegar, señorías. De las 39 sociedades participadas por Invercaria, 30 se encontraban ya en pérdidas en el año 2009. Qué ojo para la inversión tiene la Junta de Andalucía y qué mano para el fraude. Esta es la realidad que estamos viviendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos que ustedes den la cara, porque tienen que hacerlo, porque se lo exigen los andaluces, porque se lo exigimos todos.</parrafo>
        <parrafo>Y no pueden mirar para otro lado, señorías. Hagan aquí un ejercicio de parlamentarismo, pero también de democracia y de sinceridad con los ciudadanos. Si quieren pedir perdón por todo lo que ha hecho el Partido Socialista en los últimos tiempos, añadan a ese vídeo el perdón por la corrupción que han tenido en Andalucía. Asúmanlo. Porque, si no lo asumen, ustedes jamás van a recuperar ni el espacio del centro ni la credibilidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y para nosotros no es plato de buen gusto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... decir estas cosas, pero nuestra responsabilidad es decirlas. Nuestra responsabilidad es saber dónde está el último céntimo de euro que se ha defraudado y exigirles a ustedes que den la cara, y también que persigan a los delincuentes, que depuren responsabilidades políticas y que busquen hasta el último céntimo de euro de lo que se ha defraudado, porque eso pertenece al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

