<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Profesión independiente, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000229</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a deuda con trabajadores autónomos (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a deuda con trabajadores autónomos, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Daniel Castilla Zumaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, según hemos conocido a través de la prensa escrita publicada entre los días 20 y 22 de octubre, la Asociación de Trabajadores Autónomos de Andalucía denuncia una importante deuda de las administraciones públicas con los autónomos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué cantidades adeuda la Administración de la Junta de Andalucía, incluyendo los entes instrumentales, a los trabajadores autónomos, y qué medidas piensa adoptar el Consejo de Gobierno para solventar lo antes posible dicha deuda?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, con la finalidad de confrontar los datos de pendientes de pago a autónomos aparecidos en prensa, que como usted bien ha dicho hace mención a la deuda que tiene el conjunto de administraciones públicas, el conjunto en toda España, con los autónomos de Andalucía, según ellos, hemos, como digo, consultado los programas informáticos de la Tesorería General, pero no es posible extraer información individualizada al no existir programa de gasto específico para autónomos en las distintas consejerías, sino programas de gasto con los que atender las necesidades tanto de personas físicas —autónomos— como jurídicas —empresas—. No obstante, los autónomos pueden utilizar los cauces legales previstos en la normativa vigente para identificar, a través de los correspondientes órganos gestores, la situación de las obligaciones pendientes, cuyos resultados, sin duda, en ningún caso, arrojan las cifras recogidas en prensa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta era muy fácil: ¿qué se debe y cuándo se va a pagar? Y nos hemos quedado sin respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta semana hemos escuchado el grito de socorro de la Asociación de Trabajadores Autónomos de Andalucía, que cifra la deuda de la Administración pública con los autónomos en 692 millones de euros. Y queremos saber, le preguntaba, cuánto corresponde de esa deuda a la Junta y sus entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado también, señora Consejera, que 33.000 autónomos, uno de cada cuatro, han tenido que cerrar sus negocios por esa morosidad y que, como consecuencia de ella, se ha provocado la pérdida de 100.000 puestos de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, le sigo preguntando: ¿no es consciente el Consejo de Gobierno de su responsabilidad en esa pérdida de empleos como consecuencia de la morosidad de la Junta?</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía se ha convertido en uno de los principales focos de destrucción de empleo de autónomos y microempresas en Andalucía. La Junta de Andalucía tiene sobre las cuerdas a las pequeñas constructoras, a los centros de formación, a instaladores, a empresas de servicios y a muchísimos autónomos que abren cada día la persiana de su negocio con la única esperanza de que ese no sea el último día, no solo de su fuente de ingresos sino de la ilusión, con la que con tantas horas de esfuerzo y cariño les ha costado levantar su negocio.</parrafo>
        <parrafo>Y, en estos momentos, en los que muchos desempleados andaluces podrían reconducir su vida laboral como autónomos en el autoempleo que hace la Junta para favorecer ese paso. Pues lo de siempre, vender la nada, algo en lo que son auténticos profesionales. Y se lo voy a explicar. Para el ejercicio 2011, el Gobierno andaluz anunció a bombo y platillo una línea de fondos reembolsables, dotado con 25 millones. Para el ejercicio 2012, otros 25 millones. Y al día de hoy, señora Consejera, ningún autónomo andaluz ha recibido todavía ni un solo euro, no se ha desembolsado absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>El incumplimiento de esta promesa de microcréditos para el colectivo de autónomos ha provocado, según la Asociación de Trabajadores Autónomos, que 13.000 de ellos se den de baja. Durante los últimos cinco años se han propuesto tres órdenes distintas para ayudas a autónomos, y todas se han paralizado. Casi una por año, y no se ha recibido ningún euro para la ayuda al autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Griñán en un acto del Partido Socialista, y le digo textualmente, «los socialistas recuperaremos la dignidad del trabajo autónomo», y desde el Grupo Popular le decimos que la dignidad de cualquier trabajador pasa por reconocerle su labor mediante el abono inmediato de su trabajo. Esa es la dignidad. Y esa dignidad, que se le pague, es la que viene reivindicando a voces el trabajador autónomo, ante los constantes incumplimientos de pago...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castilla, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tiene usted que relativizar bastante sus afirmaciones con respecto a las cifras que está dando. Mire, tiene que tener en consideración que todos los pagos a autónomos que no tenían la forma de subvención fueron atendidos cuando suscribimos el Plan de Pago a Proveedores, que tanto hemos podido hablar aquí, en colaboración, o como quieran decir, con el Gobierno central. Y ahí se ha liquidado toda la deuda que había pendiente hasta 2011. Además, contrastados los números, porque usted sabe que ese procedimiento tuvo una exposición pública de los listados, que fueron contrastados por cada uno de los terceros que estaban en esa lista, por si había algo más que no hubiera sido detectado. Y hubo una diferencia de 86.000 euros con la contabilidad que la Junta puso en esa publicación. Por tanto, todo lo que hubiera en ese momento ha sido, como le digo, pagado.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo y el fomento de la cultura emprendedora, y más concretamente de los trabajadores autónomos, es uno de los objetivos de la Junta, en particular a través de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, que en esta legislatura ha reflejado la importancia estratégica que se concede a este colectivo al crear una Dirección General específica de autónomos. Andalucía fue la primera Comunidad que plasmó su apoyo a los autónomos a través de una ley y actualmente prepara un plan estratégico para autónomos. En esta última legislatura ha respaldado con más de 150 millones de euros el inicio y el mantenimiento de nuevos trabajadores autónomos a través de diferentes líneas de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señoría, estamos pagando, efectivamente no con la rapidez y con la..., con la que queríamos, porque estamos sometidos a tensiones de tesorería, como todas las Comunidades Autónomas. Pero, miren ustedes, nosotros tenemos un porcentaje de pagos materializados, en datos del primer semestre, que le voy a dar para poderlos comparar con otras Comunidades Autónomas, del 84,2% de las obligaciones reconocidas. ¿Sabe usted cuál es el porcentaje de otras Comunidades Autónomas en esa fecha? ¿Sabe usted cuál es el porcentaje de Valencia? El 77%. ¿Sabe usted, por ejemplo, en un capítulo tan importante como el Capítulo IV, qué es lo que tiene la Comunidad de Baleares? El 57,8. ¿O Murcia? El 73,8. Probablemente, señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de ese dinero, lo que hay que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... recabar es a seis Comunidades del PP, que son las que no están pagando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

