<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Prestación social, Recesión económica, Reestructuración industrial, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000270</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la pérdida de derechos de trabajadores afectados por el Decreto Ley 4/2012, de 16 de octubre (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Seguimos con las preguntas. En este caso, dirigidas al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en concreto, por el señor Serrano Jódar, que tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Serrano...</parrafo>
        <parrafo>Aguarde, aguarde un momento, señor Serrano. Es más prudente que esperamos unos segundos a que se despeje el salón de Plenos y se le pueda escuchar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, coincidirá conmigo en que, tras la entrada en vigor del decreto ley, hay una serie de daños colaterales contra unos colectivos que han dejado de percibir unas cantidades que estaban garantizadas, pactadas, comprometidas y pagadas por la propia Junta de Andalucía. Trabajadores que se fiaron de la Junta de Andalucía y se jubilaron anticipadamente, principal motivo de la pérdida vitalicia a la hora de cobrar su retribución.</parrafo>
        <parrafo>Se han cometido una serie de tropelías que, incluso, han dejado a trabajadores en la beneficencia con 600 euros al mes, trabajadores que llevan desde los 15 años de edad trabajando con una cotización de antigüedad —a jornada completa, diríamos—, con más de cuarenta años en el Régimen General.</parrafo>
        <parrafo>No sé con qué autoridad moral cambiamos una póliza de renta de un acuerdo que se firmó por la propia Junta de Andalucía hace once años. Estos trabajadores no están mendigando nada, señor Consejero, solamente están defendiendo sus derechos y compromisos que firmaron y pactaron con la propia Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, queremos conocer los plazos y calendarios para compensar y reponer a estos trabajadores de sus complementos legítimos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, efectivamente, con el Decreto 4/2012, que convalidamos en el pasado Pleno, en este Parlamento, el Gobierno andaluz cumplió un mandato de este Parlamento manifestado con la aprobación de tres proposiciones no de ley en la Comisión de Economía. Unas propuestas refrendadas por los agentes sociales, y que hemos plasmado en este Parlamento en una norma con rango de ley, cuyos objetivos le recuerdo que son atender a los colectivos que se referenciaban en las PNL; solucionar dificultades que habían impedido cumplir con compromisos que tenía la Junta de Andalucía; también atender y avanzar en los niveles de control que son exigidos, y, por supuesto, adaptar el sistema al actual contexto socioeconómico.</parrafo>
        <parrafo>Unos objetivos que, a la luz también de la aplicación del decreto, y analizada la repercusión que ha tenido de una serie de colectivos, el Grupo Parlamentario Socialista quiere que se completen en su aplicación; por supuesto, señoría, cumpliendo con los criterios establecidos en el decreto.</parrafo>
        <parrafo>Creo, y me consta por tanto, a la luz de su pregunta, que comparte conmigo y con el Grupo Parlamentario Socialista este parecer. En concreto, a propuesta del Grupo Socialista, tiene conocimiento de que hay una enmienda en el proyecto de presupuestos que plantea que se recoja también en el texto del decreto a ex trabajadores y ex trabajadoras que fueron jubilados anticipadamente, y, como consecuencia de ello, tuvieron una reducción en la pensión de jubilación; a personas con derecho a la pensión de viudedad a la fecha de entrada en vigor del decreto que no son beneficiarias de pólizas de seguros de vida con financiación pública, y siempre cumpliendo, señorías, también los requisitos vinculados a que esos complementos no superen determinados porcentajes del importe del salario mínimo interprofesional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cumplir con los criterios, incluir reivindicaciones, y ahora, si este Parlamento lo cree conveniente, recoger todas estas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Espero que contemos con la aprobación de la Cámara, y también espero que en esta ocasión, señorías, contar con su voto favorable.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El voto, seguramente, lo tendrá usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos felicitamos por el decreto ley, nos felicitamos por la enmienda, aunque creemos que ha sido una deslealtad hacia esta fuerza política, porque no se ha contado con ella. Pero la enmienda no enmienda a todo. Ahora le pasaré una nómina, unos pagos, los de la Junta de Andalucía, donde no se va a solucionar a personas que cobran 550 euros al mes. No se les va a solucionar esto.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de eso, no les vamos a agradecer absolutamente nada, puesto que para nosotros ha sido una conquista de los trabajadores y las trabajadoras mediante su lucha y sus reivindicaciones. No lo olvide, luchan por sus compromisos, no por beneficencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero le decimos a usted que ha roto las reglas del juego; se han roto. No hay derecho a cambiar acuerdos reconocidos por voluntades políticas. Voluntad, señor Consejero. Y comprométase a solucionar todas las injusticias, la haga quien la haga.</parrafo>
        <parrafo>Han incumplido los compromisos firmados a mitad del partido. Y hay una cosa que se denomina coherencia, y esta cosa que se denomina coherencia es que... Mire usted, mediante el decreto ley se ha permitido y aprobado subir el techo máximo del cobro al meter las pagas extras, subiéndolas de 2.550 euros a 2.900 euros. La enmienda que presentan ustedes bajarán los topes, para el cobro del complemento, de 2.550 euros a 1.280 euros netos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo le diría una cosa: ahora los trabajadores estos —algunos están por aquí y otros están en la calle— se encuentran con que su ejercicio de solidaridad ha servido para que ustedes les perjudiquen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano, lo siento. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hasta once años...</parrafo>
        <parrafo>Con esto termino. Espero que se haya aclarado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le he pedido que me agradezca nada. Yo estoy en el cargo de Consejero, no para agradecimiento, sino para trabajar. Y creo que la enmienda va en una dirección correcta. Le animo a que la estudie con todos los límites constitutivos que se plantean, y verá que se corrigen esos problemas que ha planteado y que yo entiendo que haya usted defendido.</parrafo>
        <parrafo>Y no ha habido ninguna deslealtad con ninguna fuerza política. Podemos hablar de deslealtades en otros ámbitos, pero creo que no en ese.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

