<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación de contrato administrativo, Publicación</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000143</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la publicidad en la adjudicación de contratos en la Junta de Andalucía (pág. 125).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente la formula el Grupo Popular. Es relativa a publicidad adjudicación contratos Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su diputada, señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, usted tendrá que estar de acuerdo conmigo en que es muy raro, muy raro, que se efectúe un contrato por parte del Gobierno andaluz a una serie de empresas para alquilar vehículos por valor de 47 millones de euros y se oculte durante cinco años. ¿Cómo puede usted justificarlo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, estoy encantado de responder a la presidencia pro tempore del Grupo Popular. Y decirle que la adjudicación que se hizo pública..., se hizo pública desde el año 2007. El 19 de diciembre de 2007 se produjo la adjudicación y ese mismo día se publicó en la plataforma digital de contratación de la empresa pública a la que usted se refiere, con indicación de adjudicatario, el importe de adjudicación. Asimismo, y en aras de la transparencia, fue publicado en el Diario Oficial de la Unión Europea el 17 de junio del año 2008. Tiene usted razón, no fue publicado en el BOE, hubo un error, según me indican los servicios..., según me informan, en la aplicación informática PABOE, que facilita al BOE la elaboración y remisión de anuncios. Un error subsanable y contemplado en el procedimiento administrativo, que en ningún caso provoca la nulidad del proceso. Por tanto, en todo momento se ha actuado bajo los principios de transparencia y legalidad, como acabo de indicarle.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, no fue publicado en el BOE ni en el BOJA hasta cinco años después exactamente de la adjudicación. No me parece muy normal, no me parece muy transparente, no me parece muy riguroso, y se lo digo con todo el respeto, cuando usted sabe que tiene la obligación de hacerlo en un plazo máximo de 48 días. Por tanto, verdaderamente es muy llamativo que se adjudiquen 47 millones de euros para alquilar vehículos. Me dirá usted cuántos vehículos se alquilaron con 47 millones de euros, que ese contrato fuera por tres años y que, sin embargo, se le da la publicidad que corresponde a los cuarenta y ocho días, se le da cinco años después, y usted me dice que es todo normal. Es que se publicó en la empresa contratante. No, no, le digo en el BOE y en el BOJA, que es donde tenemos que publicar las cosas cuando luego ustedes hablan y nos intoxican con esa supuesta transparencia que nunca aparece.</parrafo>
        <parrafo>Pero cinco años más tarde, además, lo publican en el BOE —en el BOJA todavía está por venir— sin datos y sin información. No sabemos cuántos coches alquilaron ustedes con 47 millones de euros. No sabemos por qué esa tardanza. No sabemos por qué ustedes exageran en la ocultación, señor consejero. No sé si a usted todo esto le parece normal. ¿Usted considera que esta conducta es la deseable y es la conducta transparente de la que ustedes nos quieren hacer gala? ¿Están tapando algo, tal vez, no quiero ni pensarlo, que no deba conocerse? ¿Cuántos coches suministraron en el Gobierno andaluz o para el Gobierno andaluz por 47 millones de euros? Si a los tres años finalizó el contrato, esos coches desaparecen y no son sustituidos, ¿eran entonces necesarios? ¿No lo eran? ¿Intentaron ustedes ocultar que una de las tres empresas de la UTE, unas pymes no parece tener ningún mérito para su adjudicación que no fuesen las buenas relaciones que tiene con algunos dirigentes del Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Esta empresa se define a sí misma como una pyme, y lo será. No ha sufrido la crisis, afortunadamente, porque desde que ustedes le adjudicaron este contrato millonario de los 47 millones de euros para coches, que no sabemos cuántos son, su cifra de negocio no ha bajado en ningún año desde entonces de 4’5 millones de euros y tiene solo 16 empleados.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, usted no es responsable de lo sucedido porque se lo encontró puesto, pero sí es responsable de no haber hecho ninguna aclaración a la prensa, que sé que le ha llamado continuamente y tenazmente. Y es responsable también de lo que diga aquí hoy, porque puede elegir decir la verdad y aclarar las cosas, y nos quedaremos todos tan satisfechos y contentos, o puede elegir lo mismo que hacen sus compañeros del Gobierno andaluz: escurrir el bulto, salirse por la tangente o...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, yo siempre digo la verdad, no sé usted. Por tanto, voy a decir lo que tengo como información y que, lógicamente, dispongo de ella.</parrafo>
        <parrafo>Primero: transparencia. Se lo he indicado, fue publicado en la plataforma digital y fue publicado en el Boletín Oficial de las Comunidades Europeas. Por un error informático, según me informan, no fue publicado en el BOE.</parrafo>
        <parrafo>Segundo: legalidad. No estaba vigente la Ley de Contratos del Servicio..., del Sector Público del año 2007, se aplicaba la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas del año 2000 y tanto teniendo en cuenta una como otra, como inclusive la modificación que se ha aplicado por la Directiva de Recursos de la UE, sería plenamente legal este contrato.</parrafo>
        <parrafo>Tercero: contenido del mismo, renting. Son los vehículos destinados al Infoca que no dispone de flota propia. Si quiere usted más detalles, evidentemente, un turno de pregunta oral no es el tema, pero yo estoy a su disposición con absoluta transparencia para facilitar la información que me solicite.</parrafo>
        <parrafo>Me encuentro perfectamente cómodo, aunque es un dossier que me precede.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

