<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Sanción administrativa, Símbolo, Régimen de Franco 1939 1975</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000188</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al anuncio del Vicepresidente de la Junta de Andalucía a los Ayuntamientos andaluces (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al anuncio del Vicepresidente de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos andaluces, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, queríamos saber más sobre su anuncio de sancionar a los ayuntamientos que no cumplan con la Ley de Memoria Histórica, tal y como usted lo ha anunciado, cuándo se va a poner en marcha y cómo va a orientar este tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente y Consejero de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, las leyes sabe usted igual que yo que están para cumplirlas y para respetarlas. Coincidirá conmigo en que hay ayuntamientos y, en este caso, más ayuntamientos que representan al Partido Popular, que no están cumpliendo absolutamente con la Ley de Memoria Histórica, especialmente en su artículo 15.1. A partir de ahí, en una comparecencia, lo que ha hecho el Vicepresidente es recordar la ley. Y a usted le debería extrañar que hubiéramos hecho lo contrario: decirles a las instituciones que las leyes no hay que cumplirlas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo he dicho es que las leyes hay que cumplirlas. Y para cumplirlas he planteado, además, diálogo, y he planteado que hay que hacerlo desde el convencimiento, desde un convencimiento democrático que espero que usted sea capaz de impulsar a lo que representa el Partido Popular en el conjunto de las Administraciones públicas en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, a partir de ahí, lo que hemos planteado es hacer una ordenanza que permita facilitar el cumplimiento a las instituciones municipales y a las instituciones públicas en el conjunto de Andalucía, y se está planteando una ley que, efectivamente, recogerá todo el marco normativo para el cumplimiento de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, la ley dice lo que dice y esta Vicepresidencia está obligada a recordarle al conjunto de la ciudadanía que las leyes están para cumplirlas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vicepresidente, debería tener usted el mismo celo también cuando se asaltan supermercados en el cumplimiento de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, un Gobierno, para ejercer bien sus funciones, tiene que tener prioridades, y las prioridades han de ser objetivos realistas y objetivos útiles para la sociedad. Su prioridad, dentro de su parcela de gobierno, tiene que ser ayudar a los ayuntamientos andaluces, y no amenazarlos. Y menos con asuntos de hace setenta años. Sencillamente porque ahora hay cosas mucho más urgentes, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Usted, desde el Gobierno, tiene la obligación de garantizar un futuro mejor para los andaluces. Su prioridad no puede ser remover el pasado, y mucho menos amenazar con retirar subvenciones a los ayuntamientos por cuestiones de simbología, que interpretará usted, o interpretará el Partido Comunista bajo su catálogo, con una visión siempre parcial y muy discutible, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ¿con qué autoridad amenaza usted a los ayuntamientos, cuando la Junta les debe precisamente a los ayuntamientos andaluces un montón de millones de euros, señor Valderas? Usted va en el sentido contrario a la realidad, al presente y a los hechos. Señor Valderas, hasta su propio compañero de escaño, el Consejero de Justicia, ha calificado sus declaraciones como una monstruosidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene la obligación de pagar lo que debe a los ayuntamientos andaluces, y ayudar a que salgan de la asfixia financiera; de procurar adelantos de tesorería a ayuntamientos con problemas financieros; a financiar los servicios que son impropios, que prestan los ayuntamientos y son de su Gobierno; de ayudar a reactivar la FAMP y de muchas cosas más.</parrafo>
        <parrafo>Lamento decirle, señor Valderas, que usted y su Gobierno vuelven a perder credibilidad una vez más con la amenaza de retirar subvenciones a los ayuntamientos. Igual que cuando exculpó a los que amparaban el fraude de los ERE, ahora su credibilidad vuelve a tocar fondo; igual, como antes le decía, cuando amparó los asaltos a los supermercados, su Gobierno hace aguas. ¿De dónde salen sus políticas, señor Valderas? ¿Del túnel del tiempo quizás?</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad cree, señor Valderas, que los andaluces tienen a la Memoria Histórica entre sus prioridades? ¿Se lo van pidiendo por los barrios y pueblos y ciudades de Andalucía cuando usted visita esos pueblos de Andalucía? No, señor Valderas. Los andaluces le pedimos a usted que ponga en marcha medidas para crear empleo, porque hay un millón trescientos mil parados en Andalucía. Cuatrocientas cincuenta mil familias no tienen a ningún miembro que trabaje. Esas son nuestras prioridades, y nos encantaría, señor Valderas, que también fuesen las suyas.</parrafo>
        <parrafo>Y también, si tiene la idea de introducir la Memoria Histórica en la educación, que sepa que eso es inadecuado. Si de verdad piensa en el futuro de Andalucía, ayude a los jóvenes andaluces, piense en ellos y no en su partido; ayude a conciliar y no a enfrentar; deles oportunidades. Ayude a que tengan futuro, no los lleve al pasado, porque hay un 32% de fracaso escolar y 8 de cada 10 alumnos de Andalucía no saben inglés. Convendrá conmigo en que resolver esto es una prioridad antes que la Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Ayudar a los jóvenes es nuestra prioridad, y nos gustaría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, lo lamento mucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que fuese también la suya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Céntrese, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, mire, la verdad, yo no le hacía defendiendo los símbolos del franquismo ni los símbolos de la dictadura. Y la verdad es que me apena su posición política.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy defendiendo una posición política democrática, aprobada por una Ley de Memoria Histórica y en el marco de una Ley de Memoria Histórica que vamos a desarrollar en el conjunto de Andalucía. Y lo hago, efectivamente, para recuperar el valor de la democracia, el valor de la historia y el valor de miles y miles de víctimas del franquismo que murieron a manos del fascismo de forma injusta. Y que no debe haber ningún elemento de simbología en democracia que nos haga retornar al pasado. Quien retorna al pasado es usted, con su planteamiento inamovible, su planteamiento anticuado de no superar, desde la recuperación de la memoria, elementos, lógicamente, que no hay que recordar ni hay que seguir rememorando en ninguno de los pueblos y ciudades del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, además, hace demagogia. Esta Vicepresidencia solo ha dado lectura al artículo 15.1 de una ley que es de obligado cumplimiento para todos cuantos estamos en esta Cámara, que tenemos que respetar y tenemos que defender, y tenemos que hacer cumplir. Y usted, en su intervención, parece que le está diciendo al conjunto de los ayuntamientos del Partido Popular que no cumplan con las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, decir que no cumplan con las leyes, también tendría usted que decir que, para ser receptor de subvenciones, hay que estar al día con la Seguridad Social. ¿Les va a decir usted a los ayuntamientos del conjunto de Andalucía que resulte que no estén al día con la Seguridad Social, porque, si no, no recibirán subvenciones? ¿Les va usted a plantear otra serie de incumplimientos en materia legal?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, no me sea usted demagogo: jamás esta Vicepresidencia, ni el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, han amparado ninguna cuestión que esté fuera de la ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tergiversa usted los hechos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y va mal por ese camino, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

