<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Administración regional, Proyecto de ley, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000296</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Ley de Transparencia Pública de Andalucía (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, por el Grupo Socialista, relativa a Ley de Transparencia Pública de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La formula la diputada, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, en los últimos tiempos, la ciudadanía, que además está pasando momentos de gran dificultad, está asistiendo atónita a un espectáculo lamentable, a un Presidente del Gobierno de la Nación que comparece y se esconde tras un plasma, ministros y ministras... En concreto, una de ellas, que parece que viajaba financiada y pagado el viaje por la trama corrupta Gürtel, y ella ni siquiera sabía quién pagaba el viaje; ex tesoreros del partido que gobierna en este país, imputados por la Justicia... Y todo ello, precisamente, bajo el halo de sospecha de que toda la cúpula del Partido Popular cobraba sobresueldos en la calle Génova. En la calle Génova, y parece que también en la calle San Fernando, porque hace unos días hemos sabido que el señor Zoido también cobraba sobres, sobresueldos, o sueldos, porque 1.700 euros mensuales, que es lo que parece que cobraba el señor Zoido, es mucho más de lo que cobran muchas familias andaluzas, y, desde luego, a lo largo de un mes.</parrafo>
        <parrafo>Le cito estos ejemplos, señora consejera, porque me entristece. Me entristece, como ciudadana y como política, el espectáculo lamentable que la derecha de este país está dando a la ciudadanía. Me entristece que actitudes de este tipo contribuyan a desprestigiar la política y a debilitar la democracia, a aumentar esa brecha que existe, a día de hoy, entre la ciudadanía y la política.</parrafo>
        <parrafo>Creo en la política firmemente. Creo en la política como el instrumento para transformar la realidad, como la noble tarea de servir a lo público. Y por eso tenemos la obligación —fundamentalmente, los que estamos en política— de dignificarla, de apostar por esa transparencia, que es la única garantía que, desde luego, puede hacernos recuperar esa confianza y ese crédito que la política y la democracia nunca debieron perder. Profundizar en transparencia es robustecer la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días, el Consejo de Gobierno aprobaba el anteproyecto de ley de transparencia, que vuelve a colocar a Andalucía como referente. Y, precisamente en ese anteproyecto, los ejes estratégicos de ese anteproyecto de ley es lo que hoy, al Grupo Socialista, nos motiva a hacerle esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos somos conscientes del momento difícil que atravesamos y del desapego de los ciudadanos en lo público. Y esta ley viene a profundizar en una nueva cultura de la transparencia, una nueva cultura hacia dentro y hacia afuera. Hacia dentro, en las relaciones que se mantienen por parte de las administraciones con sus administrados, y hacia fuera como una vacuna contra la corrupción, como una herramienta vital de abrir puertas y ventanas en las instituciones que permitan mejorar la confianza de los ciudadanos en lo público, de alejar a aquellos que vienen a aprovecharse de lo público y alejar también a aquellos otros que pretenden aprovecharse de quienes están en lo público.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley es una oportunidad de profundizar en democracia, de recuperar la confianza de los ciudadanos en las instituciones públicas y de abrir un nuevo tiempo de las administraciones. Es una oportunidad de acercar a los ciudadanos y hacerlos corresponsables de lo público, y hacerlos partícipes también de la gestión de sus impuestos y de la gestión de lo que contribuyen a lo público. Y es una oportunidad, por lo que decía antes, porque es un derecho. Los ciudadanos tienen el derecho a saber, tienen el derecho a conocer, tienen el derecho a saber cómo se priorizan esos recursos, cómo se gastan, qué es más eficaz, qué es más eficiente... Si los servicios públicos son más eficientes que aquellos que se gestionan a través de lo privado, o si se prioriza en sanidad, en educación, en servicios sociales, en todo lo que supone el Estado del bienestar frente a otras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente, esta será la norma con más trascendencia que aprobemos en esta legislatura, porque es una norma para el presente, pero, sobre todo, es una norma para el futuro y para el desarrollo de la democracia de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

