<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Patrimonio arquitectónico, Política cultural, Protección del patrimonio, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000285</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al futuro de las Atarazanas Reales de Sevilla (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Arauz Rivero y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Cultura y Deporte, relativa al futuro de las Atarazanas Reales de Sevilla, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Miguel Ángel Araúz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted tiene un problema: la Consejería de Cultura, la Junta de Andalucía es la titular de uno de los edificios más importantes no solo de Sevilla, de Andalucía, sino de Europa, las Reales Atarazanas de Sevilla, que, como bien sabe, se construyeron en 1252 y es uno de los edificios más importantes de Europa de la arquitectura medieval. Fueron los astilleros reales de Sevilla. Y tenía usted un proyecto, señor Consejero, ya no lo tiene, por eso le preguntamos, los sevillanos queremos saber, los andaluces queremos saber qué va a hacer usted con el edificio, qué planes tiene para ese edificio y cuál es el futuro de ese edificio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El día 7 de noviembre, en un periódico muy próximo a ustedes, se decía: «No hay otro enclave igual como las Reales Atarazanas para su puesta en marcha, algo que vio La Caixa en su día y que también lo ve ahora». Esto no tendría mayor importancia si lo dijera cualquier persona: lo dice el Alcalde de Sevilla el 7 de noviembre de este año. Y el día 13, el día 13, el Alcalde de Sevilla, en un acto de absoluto compromiso con la ciudad, sale festejando que La Caixa lo abandona.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señoría, la Junta de Andalucía, la Junta de Andalucía, primero, invirtió en Las Atarazanas, se lo compró al Ministerio de Defensa y lo restauró, ocho millones de euros. Cedimos el espacio, cambiando la Ley de Patrimonio de Andalucía, para que, en vez de 50 años, fueran 75, y resolvimos técnicamente todos los problemas que había. Una gran inversión, más de veinte millones de euros en un espacio único, como dice el señor Zoido, en un espacio único al lado de la catedral, al lado de la plaza de toros, al lado del Archivo de Indias, generador de cultura, de turismo y de comercio. Y con una inversión, nada más y nada menos, que de cuatro millones de euros los 75 años, 300 millones de euros, lo que significa 50.000 millones de las antiguas pesetas.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es mi idea? Mantenernos en esa propuesta. La Junta no ha hecho nada para que se rompa y vamos a defender, con todo el ardor, la pasión y el rigor de un derecho, esa apuesta que esta ciudad se merece.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lleva usted ya demasiado tiempo sin hacer nada por este edificio. Y, fíjese, me recuerda su actitud, su tozudez en esa actitud a aquellas personas a las que abandona su pareja, fíjese, y entran, ante la frustración, entran en una profunda depresión y utilizan el mecanismo de defensa más básico, más simple, más primario que hay, que es negar la realidad. Y, además, el segundo mecanismo de defensa, que es arremeter contra todo el que está a su lado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, acepte usted la realidad. Las cosas son como son. El Ayuntamiento de Sevilla, por boca de su Alcalde, señor Zoido, le ha ofrecido colaboración. Acéptela, acepte la colaboración. Si usted no sabe qué hacer con el edificio, el ayuntamiento le ofrece la colaboración. Y, fíjese, lo importante, señor Consejero: Caixa Fórum sigue en Sevilla, y hay que agradecerle a la entidad, precisamente, esa apuesta por Sevilla, por Andalucía. Y las Atarazanas siguen en Sevilla, siguen en Andalucía, no se han movido, señor Consejero, siguen ahí, y tiene usted la obligación, porque lo manda precisamente la Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía, la Ley 14/2007, en su artículo, precisamente, 14.1. Tiene usted la obligación —la obligación, fíjese— de conservar, de mantener y de garantizar la salvaguarda de los valores del edificio. Insisto mucho en esta segunda parte de la frase, «salvaguardar los valores del edificio». Debe usted garantizar. Si no sabe qué hacer con él, escuche a la sociedad sevillana; escuche al Ayuntamiento de Sevilla, que tiene mucho qué decir también y se lo ha ofrecido. Y, si no sabe, yo le puedo poner un ejemplo que seguramente le gustará, y seguramente usted lo conocerá también, de lo que es hacer las cosas bien. Le voy a poner el ejemplo del Panteón de Agripa, en Roma, que se construyó hace 1.900 años, por Adriano precisamente, y es un buen ejemplo, de los muchos que hay en Europa o hay en el mundo, de cómo integrar un edificio, con el valor que tiene, en un casco histórico, en pleno centro de Roma. Sevilla no tiene por qué ser menos. Este edificio medieval, de indudable categoría, debe tener, precisamente, ese tratamiento por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Haga algo, señor Consejero. Es su obligación: debe hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Arauz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, en tiempo récord, como hace el PP, el día 13 nos lo comunican. Dicen: «haga usted algo». El día 14 recibo dos cartas, al mismo tiempo y a la misma hora: una de Barcelona, de La Caixa, y otra del Alcalde de Sevilla. Fíjese si ha tenido tiempo el Alcalde de Sevilla de escribir al Ministerio, a su Ministerio, al Ministro Wert, para Bellas Artes, para el Arqueológico o para el Maestranza.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues no lo ha hecho. Y no solo no lo ha hecho, sino que aplaude esa decisión. Y, por tanto, ¿es igual un Caixa Fórum en Las Atarazanas que en la Torre Pelli? ¿Es igual un Caixa Fórum en el centro de Sevilla que en un parque temático? Y La Caixa... Está La Cartuja.</parrafo>
        <parrafo>Señores, La Caixa. Le he dicho a La Caixa que queremos hablar, que no vamos a renunciar. Ni queremos, ni podemos, ni debemos. Y le dicho dos cosas: Uno, los sevillanos y los andaluces hemos hecho un gran depósito de confianza, como personas individuales, como empresarios y como instituciones, y están obligados a responder a ese depósito de confianza. Y, en segundo lugar, le hemos dicho que ellos tienen que mantener el valor de la palabra dada, y de los convenios, porque bien que los aplican a mucha gente que tienen verdaderas dificultades económicas.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta, ¿sabe cuál ha sido? Que quiere negociar.</parrafo>
        <parrafo>Espero que se quede el Caixa Fórum en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el punto del orden del día relativo al control al Gobierno, se suspende la sesión, que se reanudará a las cuatro y media de la tarde con el punto sexto, proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

