<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Recesión económica, Relación estado-región, Situación financiera</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000014</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reunión entre el Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas y la Junta de Andalucía (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. Micaela Navarro Garzón, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida asimismo al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, relativa a reunión entre el Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas y la Junta de Andalucía, y la formula su diputado señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A ver si intentamos relajar hoy el ambiente, que la mañana va a dar, y la tarde, para mucho.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta viene respecto de la reunión que se tuvo en el Ministerio entre el Vicepresidente y la Consejera de Hacienda, y que me parece que es muy interesante y, por tanto, me gustaría saber la valoración y qué finalidad y contenido va a tener para los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, yo creo que esta pregunta pone en su sitio la pregunta anterior. Y pone en su sitio la pregunta anterior porque, efectivamente, nosotros hemos mantenido, la Consejería de Hacienda, la Consejería de Administración Local, una reunión muy importante e interesante con el Ministro de Administración Territorial, que hace mención a su relación con las administraciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que tener una valoración claramente positiva. De esa reunión hemos empezado a caminar juntos la Administración central y autónoma para resolver en la medida de las posibilidades los problemas de los ayuntamientos más agobiados del conjunto de nuestra Comunidad. Hay un primer paquete en cinco ayuntamientos que posiblemente el próximo Consejo de Ministros pueda empezar a resolver. Y luego habrá un segundo paquete de más de cuarenta administraciones locales, ayuntamientos de Andalucía, de todos los colores políticos, que efectivamente se puedan poner en valor una serie de soluciones que permitan dos objetivos fundamentales: uno, es ser capaz los ayuntamientos de cubrir sus servicios fundamentales; dos, el aspecto de que al mismo tiempo mantengan los niveles de empleo y además tengan la posibilidad de crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros hemos puesto encima de la mesa, y me parece importante resaltarlo hoy, diez propuestas al Ministro, y diez propuestas al Gobierno de España. En primer lugar, flexibilización de los objetivos de déficit para las administraciones locales. En segundo lugar, modificación en la prelación de obligaciones de pago en el Fondo de Liquidez. Establecer un nuevo fondo de ayuda a los ayuntamientos del conjunto del Estado y especialmente de Andalucía. Revisión del sistema de financiación local, una nueva ley de financiación local. Agrupación de las obligaciones generadas a los ayuntamientos por los distintos programas. Suavizar mediante modificación normativa las condiciones de la cuantía y de los plazos. Necesidad de convocar con periodicidad trimestral a lo que debe de ser la Conferencia Sectorial para Asuntos Locales. Establecer mecanismos flexibles para adelanto de la PIE. Devolución por la Agencia Estatal de la Administración Tributaria de las cantidades de IVA, y propuestas para el pago reducido del coste de la energía.</parrafo>
        <parrafo>Como verá, diez propuestas sumamente importantes, que, si el Gobierno de España es sensible a ellas, podrán solucionar los ayuntamientos no solo los problemas de Andalucía sino del conjunto del contexto estatal. Y, por lo tanto, hay un camino que transitar, y yo espero que el Gobierno de España sea lo suficientemente sensible, igual que lo sigue siendo el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que los alcaldes del Partido Popular no hayan oído su intervención porque, efectivamente, esto era hablar de lo que le interesa a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Es muy importante que la Comisión funcione, es muy importante la existencia en sí mismo de la Comisión. Hay que ir a ella con la voluntad que usted y tanto la propia Consejera de Hacienda han ido. Y es verdad que cinco ayuntamientos para luego extenderlo a 30.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha contado aquí el decálogo, que digo que lamento mucho que no lo hayan oído los alcaldes del Partido Popular, porque ese decálogo habla del fondo del asunto: el objetivo de déficit, la prelación de pago, los intereses de demora de la Seguridad Social, la obligación de los distintos programas de los planes de pago a los proveedores, suavizar los reintegros, la conferencia sectorial, los mecanismos flexibles para adelanto de la PIE, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Tienen una oportunidad... Usted tiene una oportunidad por delante, de verdad, de aportar al municipalismo y a sus soluciones algo muy importante. El Grupo Socialista aplaude esa decisión y esa determinación, pero le quiero advertir de algunas amenazas, que usted me lo permita. El proyecto de ley de reforma es una amenaza para este decálogo que usted ha planteado. La Comisión y la crisis no pueden ser una excusa para no abordar de fondo el asunto que les interesa a los ayuntamientos, que es la Ley de Suficiencia Financiera, y además le añado también el peligro que representa el sectarismo con el que siempre se comportan. Puse el ejemplo en la comisión de que, mientras usted estaba negociando, una semana más tarde, el Ministro Montoro con el señor Sanz reciben al Alcalde de Prado del Rey, y apuntan que van a resolver el problema solo de Prado del Rey, dentro de una Comisión en la que usted ha participado, afortunadamente, en las relaciones con el Ministerio. Ojalá haya..., esa bondad de la que se ha hecho gala, se extienda a los ayuntamientos de Andalucía, porque es una bonita tarea la que tiene por delante.</parrafo>
        <parrafo>En la comisión que usted ha impulsado junto con todo el Gobierno de Andalucía, están depositadas muchas esperanzas de los distintos municipios de Andalucía, que, de verdad, de verdad, lo que necesitan son menos peleas partidarias y más ponerse en la tarea de ayudar a los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

