<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000175</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la masificación en los colegios de Marbella (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Eduardo Díaz Molina, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Eduardo Díaz Molina, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida, asimismo, a la Consejera de Educación y relativa a la masificación en los colegios de Marbella, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Díaz Molina.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ MOLINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué calendario de actuaciones tiene previsto para solucionar los graves problemas de masificación que sufre Marbella?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde luego, reconozco —y lo quiero hacer públicamente— que la ciudad de Marbella tiene déficit en infraestructuras públicas con carácter general y también en equipamientos educativos, seguramente porque durante muchos años no se priorizó en el urbanismo de la ciudad la puesta a disposición de suelo para construir estos equipamientos. También le puedo decir que no hemos dejado de trabajar en estos últimos años para solucionarlo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las dos inversiones que concreta la pregunta, le puedo decir que, respecto al nuevo colegio en la zona de Huerto del Prado, está autorizada la construcción de un centro con capacidad para 450 plazas escolares, a cuyo fin el ayuntamiento cedió un terreno en el Huerto del Prado. Se licitó el proyecto y la obra ya está adjudicada, con lo cual, le puedo informar de que se acaba de conceder la licencia de obras en el pasado mes de agosto y los trabajos se van a iniciar de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al otro centro, que, como sabe, planteó la sustitución de dos —estamos hablando de sustitución, no de ampliación— utilizando el suelo del albergue África, el proyecto en este momento se encuentra en fase de supervisión del proyecto de ejecución. Y es verdad que por distintas dificultades, al encontrarse en el casco antiguo, pues es verdad que este proyecto va con retraso; no el anterior, que las obras, desde luego, podemos contar con ellas de manera inmediata y se van a desarrollar durante este curso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ MOLINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco su sinceridad reconociendo la masificación que sufren nuestros centros educativos en la ciudad de Marbella. Un hecho que no es reciente, este problema lo venimos arrastrando desde hace más de treinta años. Y no porque se lo diga yo, sino que se lo dice la propia comunidad educativa, con la que dialogamos permanentemente, y que sufre la falta de planificación e inversión que durante estos 30 años, en los que tienen ustedes las competencias en materia educativa, vienen arrastrando nuestros municipios. Se lo dicen también las hemerotecas, donde año tras año nos anuncian inversiones que luego no se realizan. Y, sobre todo, nos lo dicen los datos. Los datos fríos, a la hora de analizarlos, nos dicen que de los años 60 al 80 se construyeron 13 centros educativos en Marbella, con 60.000 habitantes. Desde los años 80 al 2007, donde ustedes tienen plenas competencias, y ya con 130.000 habitantes, tan solo se han construido ocho centros. Y en estos últimos cinco años —y es lo más grave— no se ha construido ninguno. O sea, ustedes, cuando gobiernan, no construyen, aunque crezca la población. Y frente a eso, sí tengo que reconocer el esfuerzo que ha hecho el ayuntamiento, que, desde el primer día, le puso a su disposición todo el suelo educativo con el que contaba.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Consejera, la verdad es que agradezco —como le decía— su sinceridad, pero Marbella necesita soluciones inmediatas. Nosotros, desde 30 años atrás, venimos sufriendo recortes. Ahora, actualmente, contamos con 300 niños en aulas prefabricadas, y también con otro tipo de recortes, que a veces no se cuenta tanto y que se sufre en el día a día de los colegios, como es el tener que utilizar las bibliotecas, los laboratorios, incluso almacenes, como improvisadas aulas, de manera que no es —por lo menos así se lo hacemos saber— la calidad y el tipo de educación que nosotros queremos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde la ciudad de Marbella —y así lo está poniendo en marcha el ayuntamiento—, no solamente tenemos claro que la educación es una prioridad, sino que hemos invertido 10 millones de euros en equipamientos educativos que son de su competencia, hemos construido comedores, guarderías, conservatorios y reparado colegios, y la verdad que no podemos seguir aguantando esta situación. Por eso quiero reconocer, en este Parlamento, la paciencia y el sacrificio que están teniendo la comunidad educativa, los padres y madres de alumnos y esos pobres estudiantes que están en este tipo de aulas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hoy le pregunto por dos centros fundamentales, como usted ha dicho, el albergue África, que lleva desde el año 2006, y actualmente se encuentra, como bien ha reconocido, en fase de supervisión del proyecto de ejecución. La verdad es que nos parece sorprendente. Y el Huerta del Prado, que tienen a su disposición, desde el año 2010, y que ya es el tercer curso en el que vienen prometiendo que son inminentes las obras y aún no se han comenzado. Los padres me piden que les traslade su inquietud y que no confían y que lo único que les puede hacer confiar en ustedes es que vean trabajando ya las máquinas. Señora Consejera, le invito a visitar Marbella, le animo a que conozca el día a día de sus colegios…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Díaz, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En fin, como le he dicho, no puedo menos que admitir muchos de los argumentos que usted ha expuesto en esta tribuna, igual que decirle —y le daré algún dato a mayor abundamiento— que, hombre, un esfuerzo la Junta de Andalucía también está realizando precisamente en estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera contradecirle, porque le presumo un conocimiento de la ciudad superior al que yo tengo, pero en la información que me pasa la Consejería sí que hablamos, en estos últimos cuatros años, de inversiones realizadas o en cargas que son 20 millones de euros, que son superiores a las de muchas capitales de provincias, y lo único que no quiero entrar en contradicción, pero sí que me hablan de un centro nuevo, en la legislatura pasada, una ampliación, 21 obras de modernización, además del equipamiento para la red de centros.</parrafo>
        <parrafo>Dé usted por sentado, dé usted por sentado —y nos vamos a ver aquí dentro de muy pocos meses— que del nuevo centro, como le he dicho, de la zona Huerta del Prado, vamos a ver las obras de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Para este curso, hay previstos cuatro o seis millones de euros, para este CEI y siete obras de reformas, y además el Plan OLA incluye siete obras de modernización en Marbella, que supondrán una inversión de 1,14 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como le digo, estamos haciendo un esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que en este mismo curso podamos avanzar y que se note, pues, esta concreción de las obras que están a punto de finalizar y de estas pequeñas obras de que les hablo, que también son muy importantes, pues les estoy hablando prácticamente de 40 intervenciones en la localidad de Marbella, de manera puntual, y como les digo, podemos contrastar, voy a profundizar en los datos. De hecho, tengo pendiente una conversación con la alcaldesa de su ciudad, y, por lo tanto, revisaré bien la información para que sepamos las carencias y las inversiones de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

