<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia judicial, Política presupuestaria, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000241</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a justicia gratuita (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Justicia e Interior, relativa también a justicia gratuita, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Enrique Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Consejero, en los presupuestos para el año 2013 la Consejería de Justicia incorpora una partida para el mantenimiento de servicios de asistencia gratuita. Me gustaría preguntarle cómo valora ese mantenimiento presupuestario y cuántas personas..., cuántos andaluces y andaluzas se beneficiarán de esta política de la Junta de Andalucía a favor de la justicia gratuita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente... Perdón, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, es verdad que tenemos un esfuerzo por mantener el servicio de asistencia gratuita —como ya le decía al señor Ferreira—, pese a los tiempos tan terribles que, económica y financieramente, atravesamos.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes —yo lo soy muy personalmente— de la honda tradición jurídica que tiene la asistencia jurídica gratuita en nuestro país, que ya aparecía en las leyes de estilo de Alfonso X el Sabio —ahí encontramos textos que se refieren a ella—.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré que Andalucía es una de las cuatro comunidades autónomas con mayor inversión en justicia gratuita. El volumen de atención e inversión que se lleva a cabo en Andalucía anualmente —si me permite que le dé algunos datos—, le diré que Andalucía es la Comunidad Autónoma con más asuntos en justicia gratuita tramitados: son 340.105 expedientes, lo que representa el 20% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>Durante 2011 se recibieron más de 180.000 solicitudes de asistencia jurídica gratuita, que generaron un total de 169.000 actuaciones de asistencia jurídica gratuita.</parrafo>
        <parrafo>Hemos financiado las necesidades de asistencia letrada y de derecho a la tutela judicial efectiva de más de 180.000 personas. Y, si quiere que le dé datos por servicios, le diré que el turno de oficio para 2013 lleva un total de 26.765.000 euros. Le diré, además, que el turno de oficio lleva consigo el 59,6% del total, y es el mayor número de asuntos recibidos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la asistencia letrada al detenido, se trata del 38%, y del 20% del total del Estado. Y en lo relativo al servicio de violencia de género, se dio lugar a 7.100 asuntos, en 2011, que corresponden al 2% del total tramitado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos que agradecer este esfuerzo de la Consejería de Justicia para mantener una partida presupuestaria que, desde nuestro punto de vista, garantiza el derecho a la tutela judicial efectiva. Y nos congratula saber que, en Andalucía, estamos demostrando que hay otras formas de gobernar a favor de los ciudadanos, a diferencia del proyecto de ley que ya está en trámite en el Congreso de los Diputados, que supone un auténtico atentado a este derecho, con subidas de las tasas judiciales de 350 a 750 euros; un proyecto de ley contra el que se han manifestado más de 12.000 abogados en toda España, y sobre el que hemos escuchado declaraciones que nos gusta escuchar, como la del Presidente del Colegio de Abogados de la Coruña, que dijo hace pocos días «que los abogados gallegos estarán siempre defendiendo a los pobres, a pesar de este proyecto de ley del Gobierno del Partido Popular». Que, de hecho, supone el establecimiento de un foso entre los ciudadanos y el acceso a la justicia. Un foso que podrán superar, como viene siendo habitual cuando gobierna el Partido Popular, quienes tienen más recursos, y que supone, de hecho, una indefensión de los ciudadanos que quieren un sistema judicial que, efectivamente, les defienda y les proteja de los privilegios de los más poderosos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto también que, en Castilla-La Mancha, el nuevo Proyecto de Ley de Tasas también incorpora subidas en las tasas judiciales. Y les quiero felicitar por su pelea por mantener esta partida presupuestaria, y, desde luego, creo que hoy tenemos que estar satisfechos, y mañana lo estaremos más en el debate presupuestario, de demostrar que, en Andalucía, se sigue protegiendo a los ciudadanos, y que hay una forma diferente de hacer las cosas, que protege a los ciudadanos de la crisis y que no hace pagar a la ciudadanía por una crisis que en ningún caso ha provocado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Benítez, usted sabe como yo que, desde luego, la actitud que mantenemos en Andalucía frente al servicio de asistencia jurídica gratuita no es la que se mantiene en otros lados.</parrafo>
        <parrafo>Se me decía hace un rato por el señor Ferreira, como dando signos de una verdadera alevosía: aprovechar el verano para reducir un 10% el porcentaje de la prestación de los servicios a los colegios de abogados. Mire usted, no se hizo en verano; en verano, gracias a Dios, estábamos medio de vacaciones, y no se aprovechó el verano, lógicamente. Pero es verdad que aquí hemos bajado un 10%, pero Madrid ha bajado un 25%, Valencia ha bajado un 20%... Vamos a compararnos un poco, en general. Y en el territorio gestionado por el Ministerio de Justicia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

