<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>8</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Paro, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000016 9-12/APP-000039</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, sobre la situación del desempleo en Andalucía y evaluación de los mecanismos previstos por el Gobierno andaluz para luchar contra el paro (pág. 39).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000016</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación del desempleo en Andalucía y evaluación de los programas y planes puestos en marcha por el Gobierno andaluz para luchar contra el paro en nuestra Comunidad Autónoma,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000039</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación actual del desempleo en Andalucía y mecanismos de lucha contra el paro previstos por el Gobierno andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, señorías, pasamos al punto siguiente del orden del día, punto sexto: comparecencias en Pleno. Y, en primer lugar, el debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación del desempleo en Andalucía y evaluación de los programas y planes puestos en marcha por el Gobierno andaluz para luchar contra el paro en nuestra Comunidad Autónoma. Y comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la situación actual de desempleo en Andalucía y mecanismos de lucha contra el paro, previstos por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, corresponde el turno, para la exposición por el Consejo de Gobierno, al Consejero de Economía e Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco, efectivamente, a petición de los grupos parlamentarios Socialista y Popular, para informar sobre la situación del desempleo en Andalucía y los mecanismos puestos en marcha y previstos por el Gobierno andaluz para luchar contra el pero.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2007, y como consecuencia de la crisis económica mundial, los mercados de trabajo de todas las economías han tenido un importante ajuste en términos de empleo, en términos de tasa de paro. El impacto de la crisis en el empleo, en los últimos años, ha sido valorado por la Organización Internacional del Trabajo, en términos de recuperación de empleo, en 80 millones de personas. Y, en el caso de la economía andaluza, la crisis económica ha tenido también un especial efecto en el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La economía andaluza se encontraba, en el año previo a la crisis, con un mercado de trabajo en una situación comparable a la de las principales economías del mundo. En el año 2007, 3.200.000 personas, de los 3.700.000 que querían trabajar en Andalucía, tenían trabajo; el 12,8% de la población activa estaba en paro... Y ese era, en todo caso, un nivel que no se había conocido desde que Andalucía se había configurado como comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La última encuesta de población activa, relativa al primer trimestre de este año, ha elevado la tasa de paro hasta el 33,2%. Es decir, en tan solo cuatro años se ha más que duplicado. Esto también ha ocurrido con carácter generalizado en las comunidades autónomas de España. Especialmente acusados son los casos de Islas Baleares, donde la tasa de paro se ha multiplicado por cuatro; o de Castilla-La Mancha, Murcia, La Rioja, Navarra, Aragón, Cataluña, Cantabria, Canarias o la Comunidad Valenciana, donde lo ha hecho por tres.</parrafo>
        <parrafo>Cabe preguntarse, lógicamente, cuáles son las causas de este aumento del desempleo que se ha observado no solo en la economía andaluza, sino también de manera prácticamente generalizada en el conjunto de la economía industrializada, donde la tasa de paro también se ha situado en niveles no conocidos. Este significativo deterioro que han experimentado los mercados de trabajo es la consecuencia de la parálisis que ha provocado en la economía la falta de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se ha visto especialmente perjudicada por esa falta de financiación, ya que su modelo de crecimiento ha estado basado en la inversión y ha necesitado de un importante volumen de financiación exterior ante la insuficiencia de nuestros ahorros internos para dar cobertura a una economía que crecía en la fase alcista del ciclo a tasas que duplicaban la media de los países europeos. En el último año del ciclo expansivo la inversión representaba el 33% del producto interior bruto: la media de la Unión Europea no alcanzaba el 22%. Como contrapartida, el saldo de créditos otorgados por el sistema financiero duplicaba, duplicaba el saldo de depósitos. Además, las dos terceras partes de la inversión de la economía andaluza iban destinadas a la construcción; un sector cuya actividad requiere financiación a largo plazo y que se ha visto drásticamente frenado por la paralización de los flujos de crédito.</parrafo>
        <parrafo>La consecuencia de todo esto es que casi el 60% del empleo que se ha perdido en la economía andaluza en los últimos cuatro años, casi el 60%, han sido empleos directos del sector de la construcción. A esto se une también el papel diferencial que ha jugado la población activa, su crecimiento en la economía andaluza. Ha aumentado en unas trescientas mil personas, más del doble en términos relativos de lo observado a nivel nacional, cuatro veces el registro de la Eurozona. Solo en Andalucía se han incorporado más activos que en países como Bélgica, Suecia, Austria u Holanda. De este modo, la consecuencia es que, de los 858.575 parados más que se han registrado en la economía andaluza desde el año 2007, casi las tres cuartas partes han sido debido a incorporaciones de nuevas personas al mercado de trabajo y empleos perdidos en el sector de la construcción. El resto de sectores, que explican el 90% del valor añadido de Andalucía, han tenido un papel más marginal y explican poco más de la cuarta parte del aumento del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, señorías, cabe destacar, además, que Andalucía ha registrado un crecimiento relativo del desempleo inferior a la media de las comunidades españolas en la crisis. Con datos de la encuesta de población activa del primer trimestre de 2012, que es la última información disponible, desde 2007 a la actualidad el paro ha aumentado en Andalucía un 182%, 25 puntos menos que la media del resto de comunidades autónomas, habiendo registrado en 11 de ellas crecimientos más elevados que en Andalucía, y ello en un contexto en el que, como se ha mencionado con anterioridad, la población activa ha crecido el doble que la media del conjunto de las comunidades autónomas y explica casi el 40% de todos los nuevos activos de la economía española. Este fuerte incremento de los activos ha permitido también situar la tasa de actividad de la economía andaluza en el 59%, por encima de países como Francia, Bélgica o Italia.</parrafo>
        <parrafo>Desde la perspectiva de la coyuntura más reciente, la última información conocida del mercado laboral, relativa a datos mensuales de paro registrado y de afiliados a la Seguridad Social de mayo, muestran una evolución positiva en términos cuantitativos, pero menos favorable de la observada en años anteriores. Se ha reducido el número de parados en mayo en 5.859 personas respecto al mes anterior; ha aumentado el número de afiliados en 4.529. Son datos, insisto, menos favorables de los observados en este mismo mes de mayo en los dos años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación ha ocurrido con carácter general en el conjunto de las comunidades autónomas, siendo llamativo el incremento interanual del paro registrado de Extremadura, de Castilla León, de Castilla-La Mancha, superiores al registrado por Andalucía; comunidades autónomas estas que también presentan descensos interanuales de la afiliación a la Seguridad Social más acusados que Andalucía. De esta forma, el balance de los cinco primeros meses de 2012 en Andalucía es el de un aumento del paro de casi setenta y cinco mil personas, que es casi diez veces lo observado en igual periodo del año anterior, y, en igual sentido, el balance de la afiliación es el de un descenso, que contrasta con los aumentos que se registraron en el mismo periodo en los dos años precedentes.</parrafo>
        <parrafo>Estos resultados vienen a confirmar la encuesta de población activa y ponen de manifiesto los efectos que está teniendo la política económica emprendida en lo relativo específicamente a la reforma laboral y en la política de recortes indiscriminada que el Gobierno de España está planteando; políticas que están teniendo consecuencias negativas sobre la actividad económica y, por tanto, sobre el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En particular, señorías, la reforma laboral no está consiguiendo los objetivos perseguidos. Por un lado, las empresas están acelerando el proceso de despido de los trabajadores, ante el abaratamiento del mismo, como pone de manifiesto la destrucción de empleo en lo que va de año y a la que me he referido cuantificándola con anterioridad, y, por otro, no se está favoreciendo la reducción de la temporalidad, ya que se está acelerando también la destrucción de empleo indefinido. En concreto, se ha reducido en España un 3,4%, mientras que el año pasado descendía a una tasa del 2%.</parrafo>
        <parrafo>En este escenario, el Gobierno andaluz ha actuado, y lo está haciendo, en los inicios de esta legislatura, de una manera muy distinta a la del actual Gobierno de España, en los tres frentes en los que tiene posibilidades de intervención para contribuir a la mejora de la economía, según las competencias que tenemos atribuidas, como son la política fiscal, la política financiera y la política de oferta.</parrafo>
        <parrafo>En materia de política fiscal, y desde una perspectiva económica, han sido múltiples las iniciativas para hacer frente a la crisis, desde medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica a medidas urgentes de carácter administrativo, o para potenciar inversiones, y de simplificación administrativa; unas iniciativas normativas que han incidido en una fiscalidad orientada a una mayor progresividad y equidad del sistema. Se han incrementado los tipos impositivos de las rentas más altas del impuesto sobre la renta, se han establecido tipos más altos para las mayores herencias, el gravamen en el impuesto de transmisiones patrimoniales para los inmuebles de mayor valor también ha aumentado, y se ha restablecido el impuesto de patrimonio, elevando los tipos aplicables. Asimismo, se ha puesto en marcha en Andalucía un impuesto sobre los depósitos de las entidades de crédito con oficinas en Andalucía y se ha desarrollado la fiscalidad ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Son reseñables también modificaciones normativas que han actuado sobre nuestro sistema financiero o sobre parte de nuestro tejido productivo, como son los trabajadores autónomos, como son las sociedades cooperativas, ambos amparados en leyes que fueron aprobadas por esta Cámara por unanimidad a finales del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>En política de financiación, este Gobierno ha apoyado a las empresas, y lo sigue haciendo, para generar empleo, combatiendo los efectos de la crisis y preparando al sector productivo para que, una vez que se superen las actuales dificultades, se alcance nuestro potencial de crecimiento en el menor plazo de tiempo. Para ello nos hemos dotado de un sistema de incentivos a las empresas que sustituye parcialmente a las subvenciones por apoyo financiero, incidiendo en empresas y en sectores de futuro que en las actuales circunstancias ven dificultado el acceso a la financiación en los mercados de capitales. Me refiero a instrumentos como los incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial, el acceso de nuestras empresas, facilitado desde la Junta de Andalucía al fondo tecnológico o al programa Interconecta, los fondos reembolsables a empresas, o el programa de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales. Todas estas actuaciones se han complementado desde una política de oferta con un impulso y un desarrollo de acciones con incidencias en nuestros sectores productivos. En concreto se ha actuado en sectores tradicionales y propios de la economía andaluza, pero también en otros, como las energías renovables, la industria aeronáutica, la biotecnología, o específicamente en el proceso de internacionalización, en el proceso de promoción de las exportaciones de nuestra economía y de nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, señorías, se ha hecho buscando también el consenso en concertación, con diálogo constante con los agentes económicos y sociales de nuestra Comunidad Autónoma y con la definición y puesta en marcha también de medidas concretas en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En particular, se ha luchado contra el desempleo en el ámbito de nuestras competencias, en lo que a materia de políticas de empleo se refiere, en dos líneas estratégicas. De una parte, mediante la mejora de la empleabilidad de la población activa, con especial orientación hacia segmentos de población más afectados por el desempleo —me estoy refiriendo al Plan MEMTA o a los planes Motiva y 45 Plus— y, de otra parte, mediante planes de empleo específicos basados en el impulso a la inversión productiva y sus efectos directos sobre la generación de empleo, como han sido las dos ediciones del Plan Proteja y el Plan OLA —el Plan de Oportunidades Laborales—. El Plan MEMTA ha afectado a 185.000 personas; el Proteja de la primera generación, a 19.024; 12.439 han sido los puestos de trabajo afectados en la segunda edición del Proteja —ambos programas, en los que han colaborado los ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, los 771—; y, adicionalmente, en torno a cinco mil puestos de trabajo estarán vinculados al Plan de Oportunidades Laborales de Andalucía, con inversiones en infraestructuras educativas y que afecta, preferentemente, a parados de larga duración con cargas familiares y que no sean beneficiarios de ningún tipo de subsidio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a partir del acuerdo de gobernabilidad de Andalucía que supone el acuerdo para Andalucía suscrito entre el Partido Socialista e Izquierda Unida, el Gobierno andaluz impulsa todas las actuaciones en materia económica hacia un único objetivo: combatir el desempleo y hacerlo a favor de la creación de puestos de trabajo. Es una prioridad que ha marcado y marcará las decisiones del nuevo Gobierno. En el primer Consejo de Gobierno, el 8 de mayo pasado, se aprobó el inicio de la elaboración de un plan de choque a favor del empleo, con una dotación de 200 millones de euros, para combatir el paro de larga duración y que afecte a aquellas personas que han perdido prestaciones. Con ello se da respuesta al compromiso adquirido por el Presidente de la Junta de Andalucía en su discurso de investidura, se da respuesta también al acuerdo por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este plan de choque por el empleo, que actualmente se está culminando en su elaboración, actuará sobre tres bloques: amplía en 100 millones de euros la dotación económica del Plan de Oportunidades Laborales en Andalucía, para contribuir a la creación de empleo y proporcionar oportunidades preferentemente a personas desempleadas de larga duración; con un programa de mejora forestal y regeneración medioambiental y rural, dotado con 90 millones de euros y centrado en la generación de empleo verde en el medio rural; y con el impulso a la rehabilitación de viviendas mediante una ampliación de 10 millones de euros de los recursos destinados al programa de rehabilitación autonómica. Por tanto, mejora en las infraestructuras públicas y privadas, en protección y prevención medioambiental y en rehabilitación de viviendas conforman el contenido del Plan de Choque por el Empleo, coherente también plenamente con el marco definido en la Estrategia Europea 2020, y que esperamos poner en marcha de forma inminente. Un plan que conocerá el Gobierno en los próximos días.</parrafo>
        <parrafo>Y, más allá de esta respuesta coyuntural, señorías, también el Gobierno de Andalucía trabaja en un plan estructural, en lo que hemos venido en llamar la Agenda Andaluza por el Empleo. Una agenda y un plan que debe propiciar la aportación en común de recursos y la puesta en marcha de políticas consensuadas. Un programa que está también dentro del acuerdo de gobernabilidad de Andalucía, un proyecto que exige sumar esfuerzos, compartir objetivos y comprometer conjuntamente acciones para la recuperación del empleo. Se hará en concertación con los agentes económicos y sociales, se hará en concertación con las instituciones de la economía, con la sociedad andaluza, a diferencia de lo que se hace en otros planes que se puedan producir o plantear en el resto de España. Y, señorías, se presentará a este Parlamento para su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Habrá de ser el principal elemento en torno al cual se nuclee el próximo marco de apoyo comunitario que se financien con los fondos europeos para el periodo 2014-2020. Tendrá en cuenta a colectivos prioritarios que están en estos momentos más afectados por la crisis en materia de empleo, como son los jóvenes, las personas que llevan en desempleo un periodo de tiempo extenso, las personas con discapacidad, la población en riesgo de exclusión social o las mujeres, teniendo en cuenta el empleo en igualdad.</parrafo>
        <parrafo>En síntesis, señorías, desde la Junta de Andalucía se ha identificado al desempleo como el mayor desafío para la economía y para la sociedad andaluza en estos momentos. Y, ante ese desafío, se está actuando, se va a seguir actuando, desde el ámbito de nuestras competencias, en el terreno de las políticas de empleo, con medidas destinadas a favorecer la empleabilidad de las personas desempleadas, con medidas destinadas a favorecer la contratación de parados del sector de la construcción por la vía de planes de estímulo fiscal. Un desafío al que deben orientarse entiendo que todas nuestras fuerzas políticas, todos nuestros esfuerzos. Un desafío que, permítanme también, debería contar con el apoyo del Gobierno de España, desde la colaboración y, por supuesto, desde el respeto mutuo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, fijarán su posición en esta comparecencia los grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y, en su nombre, su portavoz, la señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, en este principio de legislatura hay que decir que la situación del paro en Andalucía, en nuestra Comunidad, no son datos como para estar contentos del trabajo realizado en la legislatura pasada, para estar contentos de los trabajos realizados, para estar contentos de lo conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, como bien decía el Consejero, hay que hacer el análisis, desde lo que supone a nivel europeo, a nivel mundial, de cuál es la situación actual de Andalucía. Y no es ni más ni menos que la consecuencia, por una parte, de la crisis de las políticas neoliberales, especialmente en el ámbito financiero, aplicadas o permitidas por los gobiernos occidentales en el contexto de la regulación financiera y del proceso de acumulación del capital a escala global. De otra, las políticas neoliberales aplicadas en los años del desarrollismo económico, esos años de desarrollismo económico..., que los puso en marcha el Gobierno de Aznar, con aquello de que se podía construir en cualquier lugar, y que luego el Gobierno de Zapatero lo continuó, yendo hacia un desarrollismo económico con pies de barro, como hemos visto en el tema de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Han acentuado los desequilibrios económicos de nuestra Comunidad, el déficit estructural de nuestra balanza comercial, terciarización de nuestra economía, descenso continuado de la formación, dependencia asfixiante de las cadenas comerciales transnacionales de nuestro tejido productivo y, sobre todo, cuando la crisis ha mostrado la cara más dura, el rostro más duro: más de un millón doscientos mil parados, más del 20% de la población andaluza en pobreza extrema y una sociedad tremendamente hipotecada. Ese es el perfil de la Andalucía de hoy.</parrafo>
        <parrafo>En una Andalucía que se encuentra en el área económica en el capitalismo desarrollado y que se ha convertido en una región económica muy dependiente de los centros económicos de la Unión Europea, con actividades económicas de baja productividad, baja capacidad de generación de renta y de valor añadido, la crisis económica se manifiesta con mayor dureza, evidentemente. Y las políticas neoliberales aplicadas por los gobiernos del Partido Socialista y el Partido Popular, sin analizar ni corregir las causas de la crisis, tienden a perpetuar este modelo económico capitalista que nos ha traído hasta aquí.</parrafo>
        <parrafo>Abundar en dichas políticas perjudicará, como no puede ser de otra manera, a la afección general, y por su condición de dependencia, máxime si a eso le sumamos la reforma laboral, o las reformas laborales, una primera del Gobierno de Zapatero, que no vio los brotes verdes, y una segunda, que es injustificada, y que lo que va a poner sobre la mesa..., lo que va a poner va a ser ni más ni menos que 600.000 parados en este país. De esos 600.000 parados, evidentemente, un número importante recaerá en la comunidad más grande de este país. Por lo tanto, necesitamos cambiar esta dinámica y poner en acción otras políticas para que Andalucía salga del pozo económico y social en el que se encuentra y, por lo tanto, genere empleo.</parrafo>
        <parrafo>En esta coyuntura, planteamos, desde la izquierda transformadora, desde Izquierda Unida, una política económica más planificada en la que el Estado induzca estrategias con políticas activas para el desarrollo económico y la protección social. Hoy es más necesaria que nunca una política económica para transformar a Andalucía, para hacer frente a los dos problemas fundamentales que tiene Andalucía en estos momentos: por un lado, recuperar un tejido productivo que hoy por hoy se deprime en el marco de un nuevo modelo de desarrollo económico y social; por otro lado, crear empleo y hacer frente al drama social que sufren millones de andaluces y andaluzas, el aumento de la pobreza y la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Para alcanzar estos objetivos, desde Izquierda Unida consideramos que son necesarios dos grandes acuerdos: para recuperar un tejido productivo en el marco de un nuevo modelo de desarrollo económico y social es necesario y urgente impulsar un pacto por el crecimiento económico, el empleo y el cambio de modelo de desarrollo. Y eso se tiene que hacer desde el consenso y el diálogo con los agentes económicos y sociales. Hay que intervenir también, como no puede ser de otra manera, en la economía con apuestas estratégicas para el corto y medio plazo que respondan, en primer lugar, a la crisis de demanda en la que estamos inmersos, y eso significará poder lograr la transformación del modelo productivo, crear una base industrial sólida que invierta en I+D+i, una política energética alternativa y un sistema educativo más vinculado al sistema productivo y mejorar la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Con la inversión directa, esa inversión, que esos planes de ajuste, que esa imposición y esos recortes del Gobierno de la Nación imponen a Andalucía, y que en estos momentos está llegando muy disminuida, de manera muy raquítica para poder invertir, y, sin embargo, vamos a tener que hacer grandes esfuerzos en buscar la inversión directa, orientándola al relanzamiento de la actividad económica en el ámbito territorial con nuevas estructuras productivas, eliminando las causas que impiden su propio desarrollo, sustituyendo importaciones por tejido productivo propio y activando las potencialidades se sale de esta crisis en la que estamos inmersos, y somos capaces de crear empleo, pero solo desde la apuesta por un nuevo modelo de desarrollo y también, como no puede ser de otra manera, con la inversión pública, esa inversión pública que nos niega el Gobierno de la Nación, el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Esta política para que sea eficiente ha de darse en el marco de una planificación integral de la economía, con fórmulas activas de participación y cogestión de los agentes económicos y sociales. Esto significa inversión política, política de inversiones que ha de orientarse a desactivar los factores exógenos que impiden el desarrollo de la economía andaluza, y es impulsar los sectores estratégicos de nuestra economía, estimular el desarrollo, el comercio local; no se trata solo de dinamizar la demanda interna, sino de desarrollar industria, agricultura, desarrollar turismo, superando las causas que impiden su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Se necesita poner en marcha, como decía, un nuevo modelo de desarrollo a partir del desarrollo de programas de actuación que permitan superar las deficiencias estructurales que se producen en los sectores económicos, estratégicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es preciso, también, acometer la ordenación del territorio en el desarrollo de la comarcalización, para articular una política medioambiental equilibrada, un desarrollo agrario e industrial conforme a las necesidades productivas y un desarrollo energético más eficiente, con una optimización de los planes de desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es urgente, como no puede ser de otra manera, y necesario la creación y puesta a disposición de todo ese desarrollo, de todo ese plan, de todo ese acuerdo, ponerlo a disposición de la economía social, de la pequeña y mediana empresa, de los autónomos, y también, como no puede ser de otra manera, con la generación y creación de instrumentos de financiación, y eso significa comenzar ya a trabajar en lo que es el trabajo, el grupo de trabajo que tiene que ponerse en marcha en este Parlamento para ir hacia nuevas entidades de financiación, o, lo que nosotros diríamos de manera más directa, ir en la línea de la banca pública.</parrafo>
        <parrafo>También es necesario en estos momentos, como objetivo de nuestra política económica, crear empleo y hacer frente al drama social que sufren millones de andaluces, y hacer frente al aumento de la pobreza y la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, ante todo, con un millón, doscientos y pico mil parados, con una tasa de paro del treinta y uno y pico por ciento, donde más del 40% no tiene ninguna prestación, y más de cuatrocientas mil familias ya no reciben absolutamente nada, se encuentran en el umbral de la pobreza, sin ningún tipo de recursos, es evidente poner en marcha, y necesario también, ese segundo plan del que hablaba al principio, un plan de empleo contra la pobreza y la exclusión social. Por eso también ponerlo sobre la mesa, porque así lo tenemos acordado en el acuerdo por Andalucía, lo que ese grupo de trabajo, de lo que tiene que ser la renta básica en el camino de la renta básica. Su objetivo no es otro que el que la ciudadanía andaluza tenga unos ingresos mínimos, unas prestaciones sociales y un acceso garantizado a los servicios públicos básicos que le permitan tener unas condiciones de vida dignas.</parrafo>
        <parrafo>El pacto social significa articular desde abajo un tejido social de defensa contra la pobreza y el desempleo, y también, como no puede ser de otra manera, con diálogo y con consenso con los sindicatos, las asociaciones de parados, Cáritas, Cruz Roja, etcétera, con el fin de cubrir las necesidades mínimas de todas las familias andaluzas, y con la participación económica y administrativa de la Junta de Andalucía y de las corporaciones locales. El objetivo principal no puede ser otro que el que todas las familias andaluzas, ante el drama de la crisis, tengan cubiertos los niveles mínimos de subsistencia. Por eso decía que estos planes a corto plazo se plasman en un plan de choque, como usted decía, con medidas urgentes para reactivar la economía y la generación de empleo, lo que hablaba anteriormente: la rehabilitación de vivienda, el plan forestal, el tema de la educación; pero eso no significa que estamos trabajando en ello, eso significa que hay que aligerar, que hay que ponerlo en marcha ya, que a partir del mes de julio esas propuestas suponen 20.000 empleados. Y, miren ustedes, mientras algunos pretenden que lo que hagamos sea despedir a 24.000 empleados públicos, desde esta tribuna, desde este Gobierno Partido Socialista e Izquierda Unida, lo que impulsamos es la creación, a través del plan de choque, de 20.000 empleos más, y eso significa 44.000 familias más que van poder seguir viviendo, seguir comiendo en esta Andalucía nuestra, que tiene 1.200.000 parados ya y que está en una situación bastante dramática. Por eso es urgente y es necesario que en este mes de julio se ponga en marcha ese plan de choque.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, como no podía ser de otra manera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Escobar, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... el plan de lucha contra la pobreza. Lo decía el Defensor del Pueblo en su intervención al inicio: los grandes problemas que tiene Andalucía en estos momentos son el desempleo, es el paro y es la situación de drama que están viviendo muchas familias que están ya en una pobreza extrema, y no voy a repetirle, señor Consejero, que hay que seguir trabajando en las políticas activas de empleo, y eso significa, como no puede ser de otra manera, una apuesta clara y decidida por tener un servicio andaluz de empleo con todas las prestaciones, y eso significa, todas las prestaciones significa con el personal necesario y suficiente como para poder darle el servicio que los ciudadanos nos demandan, y ahí sabe usted perfectamente que estoy hablando nuevamente de los promotores de empleo, de los asesores de empleo y de todas las personas que hacen posible que los desempleados puedan ser atendidos debidamente en las oficinas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, en este caso, el señor Gómez Domínguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ya tuvimos oportunidad en otro Pleno de debatir aquí de las políticas activas de empleo y empecé mi intervención diciendo que el paro es el principal problema que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A buen seguro que todos, todos somos sensibles a este grave problema y somos conscientes, además, que los ciudadanos exigen de nosotros una respuesta, y una respuesta contundente a este problema que acucia a miles de familias andaluzas y españolas.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema fundamentalmente estriba en las recetas. No son las mismas, evidentemente, desde la derecha que desde la izquierda. El Gobierno de España ha aprobado una reforma laboral que ha supuesto un recorte de derechos sin precedentes para los trabajadores españoles. Ha roto el principio de igualdad entre empresarios y trabajadores, cosa que no había pasado durante la democracia, y está destruyendo, y está destruyendo a pasos agigantados el empleo estable, favoreciendo la temporalidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma laboral, lejos de crear empleo, como decía, lo está destruyendo, y lo está destruyendo a pasos agigantados. Las propias cifras del Gobierno nos dicen que durante el año 2012 se destruirán más de setecientos mil empleos en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y al margen de la reforma laboral, el Gobierno se ha lanzado en una cruzada contra la austeridad. Siendo razonable, evidentemente, que en tiempo de crisis sea necesario reducir el gasto público, hacer una política de austeridad, esta cruzada está yendo yo creo que ya más allá de lo razonable. La austeridad no puede ser la única política económica. Pero es que esta política económica está profundizando, en aras de esa austeridad a ultranza, está profundizando aún más la crisis económica que ahora mismo azota a nuestro país; una reducción brutal del gasto público, que estamos hablando de los salarios de los trabajadores y poniendo en riesgo a los proveedores que trabajan para ellos; el copago sanitario, gravando la enfermedad y no la salud; la subida del IRPF —tanto de lo mismo—; la subida de la luz este próximo domingo un 4% por encima del IPC, y la más que presumible subida del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, todas estas medidas no se anunciaron durante la campaña electoral del 20 de noviembre. Pero es más, la gran mayoría de ellas no se anunciaron antes de las elecciones autonómicas en Andalucía, por lo cual, parte del debate a los ciudadanos se les ha hurtado.</parrafo>
        <parrafo>Esta política ha llevado, en teoría, esta política ultraconservadora que tendría que haber conseguido efectos casi inmediatos, según lo que nos vendieron, y casi la felicidad, como nos anunció Rajoy en un mitin durante la campaña electoral, ha traído que la prima de riesgo estuviese en 196 puntos básicos el 4 de mayo del año pasado, y actualmente esté en 532 puntos básicos —es decir, tres veces más de lo que estaba hace menos de un año—, y no solamente eso, sino que, como ya sabemos, hemos solicitado el rescate financiero para nuestro sector bancario; que la Bolsa haya bajado un 30% desde el 1 de enero de 2012, y que el desempleo se haya disparado, como anteriormente dije. El 52,01% de los desempleados son menores de 25 años, un 3,5% más —y hablo de datos nacionales— que a finales de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Este camino de la austeridad no es un camino nuevo, ni somos los españoles pioneros en este camino de la austeridad. Gran Bretaña, cuando los conservadores vencieron hace dos años, iniciaron este camino, y este camino de dos años de austeridad a ultranza no ha dado los resultados que los británicos querían que hubiese dado.</parrafo>
        <parrafo>Hace muy poco conocíamos, después de dos años de austeridad, de recortar presupuesto, que el primer trimestre en Gran Bretaña el país había entrado en recesión, cayendo el PIB un 0,2%. Pero es aún peor —y se ha dicho hoy aquí ya, en esta sesión plenaria—, y es que, en mayo, y según datos propios, o facilitados por el propio Estado, en mayo, el déficit acumulado, para este año, es ya del 3,41% del PIB, prácticamente lo que se preveía para el conjunto de 2012, cuando en mayo —y cabe recordarlo—, en mayo del año pasado, en mayo de 2011, ese déficit público era de tan solo el 2,59% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué viene a decir esto? Que el gran problema no está en el déficit público: está en la caída alarmante de los ingresos. También tenemos datos del propio Estado en los que se nos habla de que en la liquidación del IVA se ha recaudado un 20% menos. ¿Por qué? Entre otras cosas porque el consumo interno de Andalucía y de este país ha caído de forma precipitada.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, mientras que no estimulemos la economía, mientras que no entremos en un crecimiento, no generaremos empleo, ni en Andalucía ni en este país.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenemos que orientar todas nuestras medidas a estimular la economía y, como decía antes, a que haya un crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos que tenemos y que hemos estudiado en la Historia de España, España necesita un crecimiento por encima del 2% del PIB, y ahora mismo está en recesión económica.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, por esto tenemos que estimular la economía haciendo exactamente lo contrario —y lo anuncio ya aquí— que está haciendo el Gobierno de la Nación. Tenemos que ir por el camino de una progresividad y equidad en nuestro sistema fiscal —ya lo ha dicho aquí el Consejero—; apoyar a las empresas y los emprendedores, para generar empleo; potenciar sectores de los que somos competitivos, como las energías renovables, la industria aeronáutica, la biotecnología...; proceso de internalización de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello apoyamos el camino trazado desde la Consejería de Empleo del Gobierno autónomo de la Junta de Andalucía; una agenda andaluza por el empleo desde el consenso y el diálogo, y no desde la imposición. Porque, sinceramente, otro modelo es posible. Es más, yo creo que en estos momentos es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular. Para ello tiene la palabra su portavoz, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero de Empleo, pues tengo que decir que no ha convencido en su comparecencia. Y no es cierto que la prioridad sea el empleo para este Gobierno, para este bipartito, y menos para el señor Consejero, cuyo único objetivo, creo, sinceramente, que es, por un lado, desmantelar la Consejería de Empleo, para tapar la vergüenza de los ERE, y, por otro lado, tapar esas falsedades de todos esos planes de empleo que ponen en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, si comparamos la evolución del empleo en los últimos cinco años, de 2007 a 2012, pues uno de cada tres activos andaluces está en paro. Actualmente hay, como ha dicho el señor Consejero, 1.329.600 desempleados, se ha triplicado la cifra de paro en estos cinco años, donde había Gobierno socialista en Madrid y Gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de paro femenino, a la cual usted no ha hecho referencia, alcanza ya el 35,06%, cuando en el año 2008 era del 19,14%. De la tasa de paro juvenil, a la que tampoco ha hecho referencia, pues en Andalucía se sitúa en el 57,66%. Más de uno de cada dos jóvenes andaluces menores de 25 años está en paro. ¿Y cuál es la realidad? Que aquí se viene destruyendo más empleo que en el conjunto español.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se han destruido 513.600 empleos, un 16,1%, tres puntos por encima de la media. En el conjunto español la destrucción ha sido del 13,13%. En Andalucía, el número de hogares con todos sus miembros en paro se ha cuadruplicado en estos cinco años, aumentando en un 313%. De tener 108.200 hemos pasado a 447.000 familias con todos sus miembros en paro. La provincia de Cádiz, la provincia con mayor tasa de desempleo de España. Y el señor Consejero, en su intervención, achaca esa tasa de paro a la falta de financiación y a la reforma laboral. Falso. Si en los dos últimos meses se ha creado empleo.</parrafo>
        <parrafo>El paro, señor Consejero, en Andalucía es culpa de los treinta años de Gobierno socialista. Y la Consejería de Empleo, ¿qué es? Pues es el resultado de la suma de la corrupción, los fraudes, los planes engaño y la falta de ejecución  presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, en el discurso de la portavoz de Izquierda Unida parece que no se ha enterado de que está en el Gobierno de la Junta de Andalucía. Critica todas estas políticas del Partido Socialista. Pero es que ahora son sus políticas, porque las hacen de manera conjunta y consienten esas bajadas de sueldo y el despido de empleados, despido de los promotores de empleo, despido de los ALPE y despido de los Orienta. Y reclama inversión pública, y acaba de votar a favor de los recortes de su Gobierno. Creo que tiene ahí un problema de identidad; problema de identidad propio de Izquierda Unida al entrar en este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Partido Socialista en su intervención, pues parece que tiene dotes de estadista internacional o de estadista nacional, porque, de parlamentario andaluz, poco, porque ha hablado poco de lo que quiere hacer para Andalucía y de la autocrítica y de la responsabilidad de su partido de treinta años de Gobierno socialista que nos han llevado a esas tasas de paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, quisiera hacer una pequeña historia de esos planes que van prometiendo, que van poniendo en marcha, pero que son mentira, son engaño. Hagamos un repaso.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado pusieron en marcha el Plan de Oportunidades Laborales en Andalucía, el Plan OLA, el MOTIVA, el 45 plus y el Segunda Oportunidad Educativa. Bueno, pues, de este último, el que se llamó SOE, solamente han invertido, en 2011, 64.000 euros de los 12 millones previstos. Eso son planes engaño, planes fantasma: eso es engañar a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Según ha publicado el ABC, al menos en cuatro provincias andaluzas, Sevilla, Córdoba, Granada y Jaén, ningún parado se ha beneficiado de contratos del MOTIVA y 45 plus, incluido dentro de ese plan que llamaron Plan Proyecta. Y eso que anunció una inversión de 485 millones en 2011 para emplear a 215.000 andaluces. Y hay que preguntarle: Señor Consejero, ¿dónde ha ido a parar ese dinero? ¿Dónde están esas promesas de planes laborales que no se cumplen? Si es que a promesas no les ganan; pero, desde luego, a ejecutar la inversión tampoco les gana nadie, de incumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Sumado estos engaños, de estos planes a que me he referido, hay que hablar también de otros tres planes que pusieron en marcha el año pasado y que ahora han refundido en lo que han llamado el Plan de Choque. Pero, me voy a detener, porque es que es digno de hablarles a los andaluces, para explicarles esos engaños continuos del Partido Socialista, que es la causa, ni más ni menos, de esas tasas tan altas de desempleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Forestal comenzó en 1989 y, desde entonces, se han dejado de invertir más de dos mil doscientos noventa millones de euros. Según la Asociación de Empresas Forestales, las inversiones en el sector forestal andaluz se recortaron en 2011 un 88%. Por tanto, plan engaño, plan fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Plan de Rehabilitación de Viviendas. Ahora parece ser que es la solución, pero en 2010 destinaron un 71% menos de subvenciones, y el propio Gobierno reconoció al Defensor del Pueblo que no había disponibilidad presupuestaria para rehabilitación de viviendas ni para 2011 ni para 2012. Por tanto, resumen: plan engaño, plan fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Ampliación del Plan Ola. De los 200 millones presupuestados el pasado año, a enero de 2012 solo se había ejecutado el 35,5%, 64 millones de euros. Con este plan preveía el Gobierno socialista la creación de más de cinco mil empleos directos en el sector de la construcción. ¿Cuál es la realidad? Que desde su puesta en marcha se han destruido 27.400 empleos del sector de la construcción. Por supuesto, la Junta de Andalucía no ha difundido ningún dato de los contratos surgidos en base a ese Plan Ola. ¿Y cómo se puede plantear ahora, señor Consejero, esa continuidad de ese plan como alternativa a la destrucción de empleo cuando se ha demostrado que es un plan fracasado porque, también, a su vez, en un plan engaño?</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vienen a refundir esos tres planes —el Plan Forestal, el Plan de Rehabilitación de Viviendas y el Plan Ola— y dicen que es un Plan de Choque, con 200 millones de euros. Pero, qué casualidad, esos mismos 200 millones de euros son el mismo presupuesto que tenían ya y que han incumplido. Pero, ¿quién se lo va a creer ya? ¿Sus socios de Izquierda Unida consienten este engaño? Ellos lo han denunciado también durante la anterior legislatura y, ahora, ¿qué se ponen, una venda en los ojos ante estos engaños? Esto recuerda, este Plan de Choque, pues recuerda al Plan E, de obras municipales, puesto en marcha por Zapatero, que costó a las arcas autonómicas 585 millones de euros y que no sirvió de nada. No bajó, no bajó... Los beneficios en la creación de empleo fueron escasos y cortos, y solo sirvió para aumentar el déficit.</parrafo>
        <parrafo>Y con este Plan de Choque, señor Consejero, le pregunto: ¿qué incidencia tendrá entre las mujeres?, ¿en cuánto se tiene previsto bajar esa tasa de paro femenino que alcanza el 35%? Nos tememos que pocas mujeres, o ninguna, van a ser contratadas. ¿Y qué incidencia tendrá, señor Consejero, ese Plan de Choque entre los jóvenes con formación, esos jóvenes que tienen una tasa de paro del 57,66%? Pues igual, poca o ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera hacerle, señor Consejero, también una serie de reflexiones, que, a su vez, constituyen preguntas que me gustaría que usted, en su réplica, contestara. En Andalucía se baten todos los récords de desempleo. Y, de forma paralela, ¿qué ocurre? Pues que la Consejería de Empleo es la protagonista de escándalos y de fraudes sin precedentes.</parrafo>
        <parrafo>El caso de los ERE. Fraude en la mitad de los incentivos para la contratación y negligencia en la Consejería en el control y vigilancia de las ayudas. La Guardia Civil tiene un atestado donde dice que el fraude es masivo y se da en el 51% de las ayudas a la contratación.</parrafo>
        <parrafo>Fraude en incentivos a la contratación de personas con discapacidad. Tenemos el escándalo de que una empresa recibió casi un millón de euros en ayudas de la Junta y no creó ese empleo. La Fiscalía le recordó a la Consejería de Empleo el deber que tiene de ejercer ese control y que no lo está cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Más escándalos: una red de trato de favores en subvenciones para cursos de formación para el empleo, que ya costó una dimisión de un diputado socialista; la Cámara de Cuentas reveló un mal uso de fondos y otras anomalías en el programa de formación del plan Proteja; la Fundación Andaluza de Fondos de Formación y Empleo utilizó casi la mitad de fondos de estas subvenciones del plan Proteja para realizar cursos ajenos.</parrafo>
        <parrafo>Otra reflexión con pregunta, señor Consejero: ¿qué hacen con el dinero que no ejecutan de los presupuestos? Eso también es una causa por la que el desempleo aumenta en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se denuncia el impago de las escuelas taller, el impago del convenio para la contratación de los ALPE, el impago de la subvención a los centros especiales de empleo, peligrando los puestos de trabajo de los más desfavorecidos, de los discapacitados. No ejecutan el presupuesto de las políticas activas de empleo, ni los planes falsos de empleo... Pero, ¿qué es lo que están haciendo con el dinero destinado a la Consejería de Empleo?</parrafo>
        <parrafo>Ese debate, se merece, desde luego, un debate en exclusiva, pero le pido que responda, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, explique por qué aprueba el despido de esos ALPE; por qué plantea suprimir los programas de orientación y fomenta la precariedad laboral de los promotores de empleo, reduciéndoles la jornada de trabajo y ofreciéndoles 600 euros al mes... Eso sí, consolida la FAFFE. Pretende desmantelar la Consejería de Empleo, pero, sin embargo, consolida la red paralela integrada por militantes del PSOE y consolida los 95 directores de las UTEDLT, que son cargos políticos socialistas a los cuales no despide nadie.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida: rebajan los sueldos a los funcionarios y, sin embargo, mantienen en sus puestos a los cargos políticos socialistas. Es que da vergüenza escuchar los discursos de los portavoces de Izquierda Unida y del PSOE, los que permiten esa bajada de sueldo de los funcionarios, el despido de 2.800 personas vinculadas a las políticas activas de empleo y consolidan la Administración paralela.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El resumen de los últimos años de las políticas de empleo —y esto no es por culpa de Rajoy, señor Consejero—: récord en parados, 1.329.000 después de 30 años de Gobierno socialista; récord de familias con todos sus miembros en paro, 450.000; cuatro planes de empleo fracasados, los suyos, no los de Rajoy, los del Gobierno socialista; falta de ejecución presupuestaria, responsabilidad del Gobierno socialista, de usted, señor Consejero, y de los anteriores; impago en programas en ejecución —lo que le he dicho, las escuelas taller de los centros especiales de empleo—; corrupción en la Consejería: ERE, fraude de centros especiales de empleo, fraude en subvenciones para cursos de formación, fraude en el Proteja... Es que esa es la Consejería de Empleo, la suma de los fraudes y de los planes engaño. ¿Y cuál es el resultado final? Desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el resumen de lo que está haciendo el Partido Socialista. Y, ahora, que le está ayudando Izquierda Unida, eso es lo que consiente: los mismos planes fracasados, los mismos planes engañados que no han ejecutado y que no han servido nada más que para aumentar las tasas de empleo, vienen ahora, los refunden y crean un nuevo Plan de Choque. Ese es el fracaso, nuevamente. Y lo único que vamos a tener es mayor número de desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Habla de incentivos de innovación... Pues, señor Consejero, tendrá que ser más cauto porque hay que recordarle el fraude del Bahía Competitiva en Cádiz. Y no se ha referido tampoco en su comparecencia a los conflictos laborales abiertos todavía de Santana Motor o de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Habla de medidas fiscales de apoyo a la creación de empleo que han anunciado. ¿Y sabe usted de lo que se pueden beneficiar? Cuatrocientos euros en la deducción del IRPF.</parrafo>
        <parrafo>Esas no son las recetas. Ese va a ser el único resultado: más paro en Andalucía. ¿Qué es lo que tiene que hacer? Corregir la corrupción de la Consejería de Empleo. Pero no la tape, la ataja y la corrige. Y ponga planes en planes que no sean engaño, y planes que se ejecuten realmente en los presupuestos, que será...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el único modo de crear empleo. Espero su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra el debate el Consejo de Gobierno. En su caso, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en mi anterior intervención me he referido a medidas, a medidas contra la crisis económica, contra sus causas para contribuir a eliminarlas, contra sus efectos o consecuencias negativas para intentar amortiguarlas, para contribuir también a recuperar la actividad productiva y, por tanto, el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Me he referido a medidas y me he referido a políticas, a políticas fiscales, a pagar más quien más tiene, quien más hereda, quien más gana o quien más contamina; es decir, a la progresividad. Me he referido también a medidas financieras e incentivos a la actividad productiva y a fondos reembolsables. Y me he referido a políticas de oferta, a políticas de sectores y a políticas de factores.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, como esperaba, yo creo que como esperaba cualquiera de un debate de este tipo en esta Cámara, el Partido Popular se ha limitado, como siempre, a la crítica destructiva; como siempre, a lanzar y decir barbaridades, señora Ruiz, para distraernos de la realidad y del análisis y evitar responsabilidades, porque, le pese a quien le pese, en España gobiernan ustedes. Nada hay en positivo, ninguna aportación, y me gustaría saber si alguna vez seremos tan felices de poder atender alguna idea en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señoría, cuando vemos el nivel de paro, el nivel de desempleo, el nivel de destrucción de empleo, aparte del análisis que yo he pretendido trasladar en la primera intervención, tendremos también que plantearnos si aquí hay alguna Administración, si aquí hay alguna situación que influya también en la realidad de Andalucía. Porque hasta hace unos meses, señoría, hasta hace algo más de seis meses, había una que influía mucho, que era el Gobierno de España. Y ahora parece que no. Y por eso ya va también pareciendo, ¿no?, que esa historia de la herencia recibida acaba siendo ya más una excusa de incompetentes, qué quiere que le diga. Llevan ustedes ya más de seis meses, señorías, su partido, gobernando España. En 2011, los principales indicadores mostraban una moderada recuperación en muchos casos. Hoy las perspectivas son peores, algo habrá pasado desde entonces, y explicará, o ayudará a explicar por lo menos, contribuirá en algo la explicación, de lo que está pasando y de cómo estamos, de cómo está la economía, de cómo está el mercado de trabajo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Nacional de Estadística decía, cuando ustedes llegaron, cuando ustedes llegaron, que el producto interior bruto estaba creciendo al 0,7%, una tasa moderada, pero que estaba creciendo al 0,7%. Hoy nos dice que está decreciendo al 0,4. Y nos dice el Instituto Nacional de Estadística de manera oficial que estamos en recesión. Bueno, algo habrá pasado cuando el Instituto Nacional de Estadística nos dice en la Encuesta de Población Activa que el paro estaba creciendo cuando ustedes llegaron, señora Ruiz, hace seis meses, estaba creciendo al 8%; ahora está creciendo al 14,8%. Está creciendo mucho más, está la cosa peor. Señora Ruiz, no hace falta que haga ninguna referencia, la ha hecho el portavoz del Partido Socialista, a la evolución de la prima de riesgo durante estos meses, qué quiere que le diga. De la hecatombe que suponía estar en el entorno de los 330-340 puntos básicos, estamos sobrepasados de los 500, y yo creo, sinceramente, que eso es peor. Alguna, alguna responsabilidad, alguna responsabilidad asumirán en algún momento.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el Banco de España, señora Ruiz, confirma que la recesión se acelera. Algo tendrá que ver el Partido Popular con que la recesión se acelere, con que vaya indicando ya el Banco de España con su indicador sintético que va a ser peor el dato de crecimiento del segundo trimestre de lo que ha sido el primero, y el primero ya es recesión. De que también nos diga que se va a intensificar la destrucción de empleo, de que el consumo privado cae con fuerza, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es en términos económicos, pero yo creo que en términos políticos también tendríamos que darle alguna vuelta a esto. Alguna vuelta. Porque aquí parecía que, cuando se iba a cambiar el Gobierno de España, todo iba a cambiar a mejor, que se iban a arreglar los problemas. Y además es que eso lo dijeron. Lo dijo el actual Presidente del Gobierno, tal cual. Pero los problemas no se han arreglado, los problemas van a peor, como he dicho, en términos económicos. Pero es que además hay más incertidumbre, hay muchísima menos confianza dentro y fuera de España sobre la evolución futura, sobre la evolución que va a tener la economía española. Y eso, señoría, supongo que también tendrá una pequeña parte —vamos a dejarlo ahí, si quiere— de responsabilidad por parte del Gobierno de España, ese que antes tenía tanta responsabilidad en lo que pasaba en Andalucía. A lo mejor tiene alguna responsabilidad, a lo mejor tiene algo que ver una reforma laboral hecha sin consenso, por imposición, despojando de derechos a los trabajadores, retrocediendo treinta años respecto a lo que se había conseguido. No sé, a lo mejor a alguien se le puede ocurrir también el que este Gobierno anuncie unas medidas y luego tome las contrarias, o tome medidas que ni siquiera ha anunciado, como estamos acostumbrados que sea la norma del Consejo de Ministros. O a lo mejor, pues tiene también algo de afectación a lo que es la confianza del resto del mundo en la evolución de la economía española, y por tanto de las economías de las comunidades autónomas que constituyen España el que se diga que no hace falta un rescate financiero e inmediatamente se acabe solicitando. Pero, eso sí, se dice que no es un rescate financiero, que es una línea de crédito. O que se eliminen derechos fundamentales que afecten a los servicios públicos, y que por tanto afecten a la competitividad de la economía, y que por tanto afectan a la capacidad que vamos a tener de crecimiento y devolución de nuestras deudas. O que, señora Ruiz, a lo mejor afecta también a nuestra credibilidad que todavía sigan diciendo que no se va a subir el IVA y todo el mundo sepa que lo están estudiando en el Ministerio de Economía. Todo eso es importante, eso son esas decisiones, esas reformas estructurales que había que hacer, que era importante hacer, que nos iban a cambiar la vida. Y a buen seguro, seguro que nos la van a cambiar y nos la están cambiando. Pero, señora Ruiz, para peor.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo que le digo eso le digo también, y hago referencia a algo que me ha trasladado. No es verdad, no es verdad que en Andalucía durante la crisis económica haya crecido más el paro que en el resto de España. No es verdad, es incierto, es falso y solamente responde a la demagogia con la que nos tienen acostumbrados. Cuando, además, propugnan unas cosas y dicen otras, y desde luego lo que propugnan no lo practican allí donde gobiernan. Mire, señora Ruiz, el paro, según la Encuesta de Población Activa, desde que hay crisis económica en términos definidos por el Institución Nacional de Estadística, hasta el último dato conocido, ha crecido en Andalucía una barbaridad, y eso es lo primero que he dicho en mi intervención, no hace falta que nos refiramos a otras personas que han estado en esta tribuna. No he empezado ninguna intervención sin reconocer ese hecho, lógicamente. Ha crecido un 182, pero es que en España ha crecido un 207. Bueno, eso que propugnan, que sería tan maravilloso para el crecimiento del empleo y la reducción del paro en Andalucía, qué quiere que le diga, en Murcia llevan ya algún tiempo gobernando, pues no ha crecido un 182, ha crecido un 287; en Castilla-La Mancha, donde está la Secretaria General de su partido, ha crecido un 292; en Baleares, un 330. El último dato de paro registrado..., porque me puede decir, bueno, pero es que esto ha sido más reciente. El último dato de paro registrado, en mayo, en la interanual, en Andalucía ha crecido mucho, un 14,5, pero es que en Extremadura ha crecido un 18,2. ¿Qué políticas son las que aplican en Extremadura para que crezca más el paro que aquí? Pero es que en Castilla y León ha crecido un 17,6. ¿Qué políticas son esas para que crezca el paro más que aquí? Pero es que en Castilla-La Mancha ha crecido un 17. Entonces, yo le pido de verdad que someta un poquito las reflexiones que realiza al ámbito mínimo de la razón. Porque es muy complicado entender que las cosas se están haciendo muy bien en España, cuando ha crecido el empleo destruido en 375.000 personas, que es lo mismo que se destruyó de empleo todo el año 2011, que fue un año terrible. Bueno, pues en un trimestre ustedes han conseguido lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, sí, se les llena la boca achacando el problema a las comunidades autónomas, a las políticas públicas, y, lo siento, no coincido con usted, y coincido con el análisis que ha hecho la diputada de Izquierda Unida: no es una responsabilidad de las comunidades autónomas, no es una responsabilidad del endeudamiento público, de las políticas públicas desarrolladas, en absoluto, en absoluto, eso no es cierto. Los datos lo dicen, hay un déficit público en España de ocho puntos porcentuales del producto interior bruto, tres corresponden a las comunidades autónomas, cinco a la Administración central. Pues me dice de dónde es la responsabilidad del déficit. Si el 25% del endeudamiento de España procede del sector público, sean comunidades autónomas o no, pues el problema no es un endeudamiento del sector público. Seguramente, además, buena parte de ese endeudamiento del sector público está ahora mismo contabilizando ese endeudamiento privado que ha asumido el sector público, en particular por decisiones de su Gobierno, para que deuda privada de los bancos sea ahora, después de un rescate, deuda pública. A lo mejor, a lo mejor tenemos que estar haciendo análisis un poquito más detenidos, señora Ruiz, de los que hacemos.</parrafo>
        <parrafo>El problema es evidente que no es de comunidades autónomas, el problema es evidente que somos, por cierto, las prestadoras de los servicios públicos. A lo mejor eso es lo que tiene que ver con la crítica a las comunidades autónomas. El problema no es del sector público. Y por tanto, un mal diagnóstico, señora Ruiz, suele llevar acompañadas malas recetas. Malas recetas. Cuando hablamos de reducir el déficit público y el endeudamiento no solo hay que verlo en términos absolutos, hay que verlo respecto al denominador, respecto al PIB, respecto a nuestra capacidad para devolver esa deuda que hemos acumulado o que queremos acumular para invertir. A lo mejor hay que hacer ese pequeño análisis y, por tanto, darnos cuenta que son necesarias políticas para atender el crecimiento, para atender el producto interior bruto. Son necesarias políticas, por supuesto, desde la responsabilidad con las cuentas públicas y la lealtad que tiene que tener cualquier gobierno, por supuesto. Pero también comprometidas con el empleo, con la actividad productiva, con la seguridad de las personas en términos de prestación de servicios públicos, con el apoyo, por tanto, a sectores, como le he dicho antes, tradicionales y a sectores en los que queremos estar cuando acabe la crisis económica, con el apoyo a nuestros factores productivos. Los factores productivos como la cualificación de la gente, como la investigación y el desarrollo, la internacionalización de las empresas... Todo eso hay que hacerlo para que cuando la crisis minore, o internacionalmente estemos en otra situación, estemos más fuertes y con mayores posibilidades de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y coincido también con la diputada de Izquierda Unida en el sentido de que las políticas activas de empleo son fundamentales en estos momentos. Es que es un atentado a la razón el pensar que cuando peor está el mercado de trabajo es cuando hay que abandonar las políticas activas de empleo. Por eso en esta tribuna, y también en la Comisión de Economía, ese tema se ha tocado. Y, además, creo que como Consejero lo he tocado también ante los medios públicos para que lo conozca el conjunto de la opinión pública. Porque hacen falta, insisto, políticas fiscales, políticas financieras, políticas de oferta que, dentro de lo que son las posibilidades de la Junta de Andalucía, sirvan para intentar ayudar a la gente a salir de la crisis, y al sistema; pero también políticas específicas de empleo que afecten a promotores, a orientadores, a la intermediación; que afecten a las escuelas-taller. Por supuesto, señora Ruiz, por supuesto. Pero, oiga, es que eso estaba dentro de las responsabilidades de financiación del Ministerio. Sí, no se sonría. Si es que hemos ido a una conferencia sectorial y nos han dicho que no existe ese dinero. Si es que saqué el último día...</parrafo>
        <parrafo>Mire, le saqué el último día un papel que le dieron a este Consejero donde venía la cantidad expresa. O sea, no me diga que no porque es que salen en el BOE. Es que esa manía de a fuerza de repetir lo que no es verdad no se convierte una mentira en verdad, señora Ruiz, no se convierte, no se convierte.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, mire, yo, en este tema, sí voy a hacer una referencia, en respuesta a lo que ha dicho también el diputado del Partido Socialista, porque no deja de ser curioso, señoría, que me diga que no. Además, es sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el martes pasado, el martes 19, se produjo en el Congreso de los Diputados, pues una situación pintoresca —vamos a dejarlo ahí, ¿no?—; algo, en cualquier caso, yo creo que digno de recordar en este momento. Hubo una proposición no de ley, de Izquierda Unida, una proposición no de ley que fue presentada por el diputado de Izquierda Unida señor Coscubiela Conesa y que se debatió y que se votó, y que lo que pretendía, pues era que, desde la perspectiva de quien tiene que financiar las políticas activas de empleo, se arreglase la situación de las personas promotoras de empleo y se asegurase el mantenimiento hasta 2015 de esos puestos de trabajo, de esa actividad que se viene desarrollando para estas personas. Una proposición no de ley muy parecida a una enmienda en los presupuestos que dije hace 15 días en esta tribuna que había presentado el Grupo Socialista, y que ustedes votaron a esa enmienda del Grupo Socialista que no. Bueno, esta PNL, esta proposición no de ley del día 19, presentada por un diputado de Izquierda Unida en el Congreso, fue aprobada, fue aprobada. Fue aprobada con los votos del Partido Popular. Sí señor, fue aprobada. Lo que pasa es que luego nos enteramos de que el PP vota por error en el Congreso, por error, a favor de prolongar hasta diciembre el contrato de los promotores de empleo. Claro, ya, de la sorpresa, pasamos a tener que lamentar el que ustedes se equivocaron porque votaron a favor de mantener los contratos de los promotores de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esa es la situación en la que nos encontramos: que ahora, por parte de la responsable o de la portavoz del Partido Popular, se le dice a este Consejero que estamos echando a los promotores de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, de verdad, de verdad que me cuesta trabajo, me cuesta un esfuerzo —sobrehumano a veces— esta perenne búsqueda de la evidencia, ¿no?, de la evidencia, señora Ruiz. Pero yo espero que no tengan y que no sigan, de verdad, sinceramente, por este camino.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las decisiones que adopta la Junta de Andalucía, cuando son interpretadas como recortes y tienen una financiación que proviene de los Presupuestos Generales del Estado, como mínimo, como mínimo, debe de entenderse en cuanto a quién le afecta a esas responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Estos programas —y lo voy a decir leyendo— «venían siendo subvencionados por parte del Gobierno de España», y esa cantidad señorías, ha dejado de venir, y, por tanto, la Junta ha puesto fin a un contrato que era temporal. Europa Press, 26 de junio de 2012. No lo dice el Consejero de Economía de la Junta de Andalucía: lo dice la Consejera de Empleo y Economía de Castilla La Mancha, doña Carmen Casero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero no, no le basta, seguramente, para darse cuenta de que la financiación de las políticas activas de empleo corresponden al Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le pido es que sean coherentes; que, si critican los recortes que se tienen que producir, los ajustes, los llamemos como los llamemos, eso es lo de menos, bueno, apoyen también a la Junta de Andalucía cuando reivindica que no se produzca ese recorte y critiquen a quien toma la decisión; pero no critiquen a quien, además, tiene que lamentar el que esa decisión se produzca, como es el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y así lo espero. Espero, de verdad, no voy a renunciar nunca a la creencia, por mucho que se me trate de ingenuo, de creer que vamos a contar con ese apoyo desde el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El día 8 de junio le pedí a la Ministra Báñez, una ministra andaluza, de empleo, del ministerio que ha tenido la responsabilidad de este recorte en las políticas activas de empleo, le pedí una reunión: una reunión para poder articular un plan de impulso al empleo en Andalucía que tuviese en cuenta ese diferencial que se había puesto en las políticas activas de empleo, que pudiésemos darle continuidad a los promotores y a los entes locales de empleo y que, además, que estábamos dispuestos, como Junta de Andalucía, a, durante un periodo transitorio, asumir parte de esos costes dentro de las dificultades y las disponibilidades presupuestarias. Le pedí una reunión a la Ministra, la Ministra me ha contestado hoy, ha fijado una reunión para el 18 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero su apoyo; espero el apoyo, como Consejero del Gobierno de Andalucía, lo mismo que sé que voy a tener el apoyo del Grupo Socialista y espero tener el apoyo del Grupo de Izquierda Unida, para que Andalucía, en esa reunión, responda, en cuanto a las necesidades, a lo que vamos a plantear, que fue lo que se le planteó por escrito.</parrafo>
        <parrafo>Y una última reflexión. También voy a reflexionar antes de irme, desde esta tribuna, en otro sentido, señorías. No minusvaloren, no le quiten importancia al Plan de Choque, no minusvaloren el Plan de Choque. Se lo digo sinceramente. Apóyenlo, díganle al Gobierno de Madrid que apoye el Plan de Choque. Seguramente, quien se vea beneficiado, las personas que se vean beneficiadas dentro de esos ámbitos, seguramente se lo agradecerán. No dejen pasar esa oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y no dejen tampoco pasar la oportunidad, señora Ruiz, de contribuir a la agenda por el empleo: no la dejen. Vamos a hacerla con diálogo, la vamos a traer a este Parlamento. No lo rechacen de principio: no lo rechacen. Apóyenla y convenzan a los responsables del Gobierno de España de que también deberían de apoyarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

