<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Poder consultivo, Agua, Gestión del agua, Reglamento administrativo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000011</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al borrador del Reglamento del Banco Público del Agua (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilma. Sra. Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al borrador del Reglamento del Banco Público del Agua, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra su diputada, la señora Vioque Zamora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el afán de transparencia que desde la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente se ha realizado en materia de agua, una forma de posibilitar la disponibilidad de agua con fines de interés público —los bancos públicos de agua— se ha convertido en la herramienta eficaz para conseguir una verdadera flexibilización del régimen convencional de derechos del agua, y así, de esta manera, se les permite el acceso a este recurso, el agua, a unos sectores con el máximo respeto a nuestro medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 20 de febrero, de 2012, se presentó en el Consejo Andaluz del Agua el borrador del Reglamento del Banco Público del Agua, con lo cual nos gustaría, señor Consejero, que nos explicara en qué consiste dicho reglamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Aguas de Andalucía, aprobada en julio del año 2010, introduce, como usted sabe, la regulación de los bancos públicos de agua, que suponen un avance respecto de la normativa ya existente sobre centros de intercambio de derechos de uso de agua.  En este reglamento se autoriza la creación de tres bancos públicos correspondientes a las tres demarcaciones hidrográficas andaluzas en que la Junta de Andalucía tiene competencias: las cuencas mediterráneas andaluzas, Guadalete y Barbate, y Tinto, Odiel y Piedras.</parrafo>
        <parrafo>Los bancos públicos de agua permitirán a la Administración andaluza realizar ofertas públicas de adquisición de derechos del uso del agua con las finalidades siguientes: Primero, la consecución del buen estado ecológico de las masas de agua; en segundo lugar, la constitución de reservas para los fines previstos en los planes de demarcación; en tercer lugar, la atención a los fines concretos de interés autonómico, y, en cuarto lugar, la cesión a otros usuarios por el precio que en su caso se acuerde. Para ello, la dotación de los bancos públicos de agua en cada una de las demarcaciones tendrá la siguiente procedencia: ofertas públicas de adquisición de derechos del uso del agua, derechos obtenidos como consecuencia de expropiaciones, revisión o extinción por cualquier causa de derechos concesionales. Y el acceso a las dotaciones de agua de los bancos públicos podrá producirse por asignación específica fundada en el interés público autonómico o como consecuencia de una oferta pública de enajenación. Para la adquisición de derechos del agua no se requerirá la condición previa de usuario. Por su parte, para asignar agua por interés público, dichas razones deberán estar motivadas, y la consejería competente en materia de aguas —es decir, la que dirijo— deberá analizar su viabilidad en función de las reservas del banco.</parrafo>
        <parrafo>Me permito, señora diputada, indicarle finalmente que, una vez aprobado el borrador del decreto, por el cual usted se interesaba —se ha dado trámite de información pública al mismo, acaba de concluir—, se han solicitado informes a todos los sectores implicados. Todo ello realizado con el mayor control y transparencia, con el objetivo, que ya se marcó en el Acuerdo Andaluz por el Agua, de no convertir el recurso en un producto especulativo sino en una oportunidad de generación de riqueza, desde la premisa del desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

