<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Gestión empresarial, Participación, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-12/CC-000005</numero_expediente>
    <extracto>Solicitud de creación de comisión de investigación relativa a la gestión de los fondos públicos llevada a cabo por la empresa pública de Inversión y Gestión de Capital de Riesgo de Andalucía, Invercaria, entre los ejercicios 2005 y 2010, en relación a su cartera de empresas participadas y los diversos programas desarrollados por ella (pág. 112).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 50 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, terminado el punto séptimo del orden del día, continuamos con el punto octavo, relativo a la solicitud de creación de comisión de investigación sobre la gestión de los fondos públicos llevada a cabo por la empresa pública de Inversión y Gestión de Capital de Riesgo de Andalucía, Invercaria, entre los ejercicios 2005 y 2010, en relación a su cartera de empresas participadas y los diversos programas desarrolladas por ella, solicitado por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz. Para la presentación de la iniciativa, de esta solicitud, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, autor de la iniciativa, su portavoz, el señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con su venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular pide hoy que el Parlamento de Andalucía abra una investigación sobre Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>Desde el ámbito jurídico, el Tribunal de Cuentas investiga Invercaria; el Juzgado de Instrucción número 16 investiga Invercaria; la Fiscalía Anticorrupción y la Policía investigan Invercaria, con serias acusaciones de fraude, falsedad y malversación de caudales públicos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el Partido Popular pide que se investigue políticamente Invercaria, porque hay caso Invercaria, por más que el Gobierno andaluz lo niegue.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Invercaria es para el Partido Popular otro fondo de reptiles. Es otro instrumento de actuación política que, bajo el discurso del capital riesgo, de la innovación —y tengo que decir que otras gaitas—, ha servido para otorgar ayudas injustificadas a empresarios amigos del Gobierno, sin norma. Fondos públicos para proyectos con menos papeles que los expedientes de Guerrero, a proyectos sin fundamento empresarial alguno —algunos rocambolescos y caprichosos—, con actuaciones muy determinadas en localidades de Andalucía con dificilísima explicación, en unas provincias más que en otras. Dinero público para empresas que ya se habían beneficiado de las ayudas del programa 3.1L. Insisto, decenas de millones de euros otorgados sin ley, sin procedimiento, sin criterio técnico, de forma arbitraria y con clarísimo menoscabo de fondos públicos. Como verán, señorías, el paralelismo entre Invercaria y el caso de los ERE es sencillamente total.</parrafo>
        <parrafo>Como similar ha sido también la respuesta del Gobierno andaluz: negar el caso, quitarle hierro, acusar de montaje a la oposición, no solo al PP, también a Izquierda Unida antes del pacto de Gobierno. Tapar, mentir y demorar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es preciso abrir una investigación parlamentaria que aclare qué ha pasado en Invercaria, cómo funcionaba, cómo se dirigía, qué controles tenía el dinero público, cuánto dinero se ha mal utilizado y se ha defraudado y, por supuesto, si se han activado ya los mecanismos para recuperarlo.</parrafo>
        <parrafo>Porque de eso se trata, de saber qué se ha hecho mal y quiénes son los responsables políticos de que al menos cuarenta millones de euros de los andaluces se hayan esfumado. ¿Qué responsabilidades políticas va a asumir el Gobierno andaluz? Porque, al igual que en los ERE, hay quien desde el Ejecutivo supo de sus irregularidades, las tapó y las negó.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta comisión responde también al empeño del Gobierno andaluz de no asumir esas responsabilidades políticas. El Gobierno del señor Griñán va tarde y por eso va a trompicones, a rebufo de los hechos, siempre los hechos. Tras un año desde que surgió el escándalo, solo ha dado explicaciones poco convincentes, yo diría que patéticas en algunos casos, y otras veces con clarísimas contradicciones y medias verdades. El Gobierno ha vuelto, como en los ERE, a enrocarse.</parrafo>
        <parrafo>El informe de la Cámara de Cuentas sobre la actividad de Invercaria en el año 2009 fue de tal contundencia que mirar para otro lado, como ha hecho el Gobierno del señor Griñán, es todo un despropósito. Todos en el Gobierno y en el PSOE se aplicaron entonces al argumento exculpatorio que repiten todavía hoy: montajes del PP, campaña de desprestigio, comportamiento ejemplar en Invercaria, legalidad absoluta.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se puede mantener todavía que el dinero público se repartía en relación a la dimensión de los proyectos, la facturación de la empresa, la solvencia de los equipos de gestión y las expectativas de rentabilidad? Esta explicación oficial no se compadece con las ayudas otorgadas a IDENTIVIA —que perdía 4.000 euros diarios—, a VEHÍCULOS versátiles, a EDM, a New Technology Chiller, y un largo etcétera de empresas. Por eso, 30 de las 39 analizadas en 2009, ¿estaban ya en pérdidas por cumplir esos requisitos?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz ha vivido de espaldas a los hechos. Hoy, la Policía y la justicia investigan la vida entera de Invercaria y hoy, la Policía incluso piensa que la información trasladada a la Cámara de Cuentas por Invercaria no se ajusta a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también el Gobierno andaluz ha faltado a su palabra. El Consejero Ávila dijo en octubre que se iba a abrir una investigación interna. Yo mismo le pregunté en diciembre por su resultado. No contestó, silencio absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no puede ser que en Invercaria esté todo el mundo investigando menos Griñán y el Parlamento de Andalucía. Pero, desde el primer momento —y esta es la cuestión fundamental—, los datos del informe de la Cámara de Cuentas eran incontestables: descontrol, despilfarro, arbitrariedad.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria estaba excluida intencionadamente del control de la intervención de la Junta y no contaba con nadie que internamente realizara funciones de auditoría y control.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria sí estaba incluida en la Orden de Incentivos, pero, qué casualidad, no se siguió el procedimiento marcado en dicha orden.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria no tenía establecido un procedimiento para la toma de decisiones en las inversiones. Algunos proyectos fueron otorgados sin planes de negocio, sin propuestas de inversión técnica y sin resolución alguna.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria no tenía determinado ni publicado ningún criterio para determinar los requisitos que deben reunir los beneficiarios, las condiciones de los préstamos que otorgaba. Algunos préstamos se dieron sin avales ni garantía.</parrafo>
        <parrafo>En relación al personal, el informe fue demoledor: contrato sin convocatoria pública, las tablas salariales, complementos, importes y préstamos personales eran aprobados, de forma unilateral, por el Presidente. No existían mecanismos de control de presencia. Se detectaron trabajadores que, siendo contratados y pagados por Invercaria, no prestaban sus servicios en ella, los célebres mochileros. La tarjeta del Presidente de Invercaria echaba humo: 25.000 euros solo en el año 2009. Posteriormente, ese informe pasaba a analizar una serie de inversiones y participaciones en empresas que resultaron una auténtica calamidad para las arcas públicas. ¿No le suena esta denuncia de la Cámara de Cuentas al caso de los ERE? Señorías, insisto, paralelismo total. Si hasta se ha blindado con un seguro la gestión de los directivos de Invercaria, como se hizo con el señor Rivera.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, todo indica que también a este informe le ha dado el Gobierno andaluz el mismo trato que le dio a las 15 advertencias de la Intervención General sobre el programa, sobre la gestión del 3.1.L.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no debo pasar por alto el contenido de una grabación a la señora Gómiz, testada hoy y admitida por los tribunales, porque son —y cito, literalmente, de fuentes de la policía científica y de los peritos judiciales— fiel reflejo de las conversaciones. Esas grabaciones confirman todos los desafueros cometidos en Invercaria, todos. Tampoco puedo obviar algo fundamental: como en la Dirección General de Trabajo, en Invercaria no había funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, en mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil resumir en diez minutos la historia de un escándalo, pero sí creo que he expuesto motivos suficientes, graves y bien justificados, para que el Parlamento abra una investigación. Y espero que, quienes ahora son los adalides de la transparencia, no nieguen la posibilidad obligada y legítima de solicitar y de aprobar una comisión de investigación. Antes de que el Gobierno andaluz desmantele Invercaria, como es su intención —hoy hemos conocido que los 25 millones del programa Jeremie no van a ser gestionados por Invercaria—, antes que acaben con Invercaria... Por cierto, después de unos días, en los que la propia Consejera de Presidencia, doña Susana Díaz, mantuviera que Invercaria era una empresa muy útil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas Machuca, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios ante esta solicitud de creación de comisión de investigación, tomará en primer lugar la palabra el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Castro Román, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>No lo voy a negar, cuando conocimos esta solicitud del Partido Popular, tuvimos cierta sorpresa y alguna indignación, incluso, por la forma, por el momento, por el debate que se está dando en el conjunto de España, de nuestro país, y también por la imagen y por unas intenciones que, aunque son legítimas, entendemos que son casi exclusivamente partidarias por parte del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, desde nuestro punto de vista, el Partido Popular vuelve a hacer gala de su oportunismo. En estos momentos, donde la credibilidad de dicho partido está más que en entredicho, en el que hierven los casos Bárcenas y Gürtel, viene de perlas rescatar de la chistera una comisión de investigación, presentada en mayo del año 2012 —hace casi un año—, en un intento de pasar a la ofensiva por parte de quienes son, en este momento, el epicentro de la corrupción, de la vergüenza nacional y el mayor ataque a la imagen de España en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir que ustedes estuvieron muy sobrevalorados, y que hoy, ante el sobrecogimiento que tienen, quieren pasar al ataque. Y, además, lo hacen de una manera extraña: solicitando la investigación de un periodo concreto, 2005-2010. ¿Por qué no llegamos hasta hoy, hasta 2012? Parece más razonable.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, además, parecen muy preocupados por los valores de Izquierda Unida... Parecen esos secretarios políticos de la época estalinista, que velaban por el dogma... Nos parece simpático, pero, bueno, ustedes seguirán con sus... Pero, ¿no se ponen un poco colorados? Colorados de ruborizarse, no de rojos. Porque, claro, nos achacan falta de valores a Izquierda Unida... ¿Ha visto usted a alguien de Izquierda Unida, o algún comentario de Izquierda Unida, con sobres de dinero negro? ¿Ha escuchado o ha visto usted a alguien de Izquierda Unida, al que tenga el partido pagado como funcionario, y que esté implicado en casos como Gürtel? ¿Ha visto a algún dirigente de Izquierda Unida que conduzca un Jaguar que se encontró en su garaje, con las llaves puestas, y dijo «voy a utilizarlo porque, si está aquí, será por algo»?</parrafo>
        <parrafo>En fin, si Izquierda Unida ha perdido sus valores, ¿qué es lo que han perdido ustedes, que dando vueltas de 360 grados no lo pueden encontrar?</parrafo>
        <parrafo>Además, nos parece erróneo, porque hacen esta petición intentando tapar una lastimosa actuación, la suya, en la comisión de investigación de los ERE. En ella huyeron de todo rigor y dispararon a todo lo que se movía. Su dictamen, escrito a priori, a piñón fijo, no cambió ni un ápice desde el comienzo de la comisión, y seguramente hubiera sido el mismo con independencia del discurrir de la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, su falta de rigor —fíjense, no queremos que vuelva a ocurrir lo mismo— les llevó a una sorprendente coincidencia con el Partido Socialista en una votación lastimosa, que, como ya sabemos, mutiló todas sus conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se lo he dicho otras veces, y es un asunto que para nosotros es importante, de fondo, y es que el Partido Popular, ustedes, son hoy la entidad que más está desprestigiando y denigrando a la política y a las instituciones en general. Puede parecer paradójico, porque son los políticos mejor pagados de este país. Pero, permítanme decirlo así, ustedes hoy, para la democracia, tienen más peligro que una piraña en un bidé.</parrafo>
        <parrafo>Todo apunta a que aquí también el Partido Popular tiene escrito su dictamen de antemano, y no pueden permitirse cerrar políticamente una investigación, porque se trata de acabar con un arma política que utilizan continuamente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Salas ha hecho un repaso de los ámbitos en los que se investiga Invercaria. Ya no importa, ya no se cuestionan la idoneidad de una investigación con tantas investigaciones paralelas en otros ámbitos abiertos, porque fue objeto de declaraciones planteadas en el transcurso de la comisión de investigación de los ERE. Y esa, para nosotros, es una razón para negar esta comisión de investigación. No ha pasado el tiempo suficiente desde la última comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y lo ocurrido merece una reflexión más pausada y serena, y con más tiempo del transcurrido, sobre todo porque no hay nada que haga pensar que haya un cambio de actitud del bipartidismo, de los grandes partidos, por un lado, a disparar a todo lo que se mueva o, por otro lado, a defender con uñas y dientes a los suyos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ¿qué piensa Izquierda Unida sobre Invercaria? Que es una empresa, como sabemos, de capital-riesgo. Y es la palabra riesgo la que la caracteriza. Por su propia naturaleza no va al beneficio seguro, sino que asume un cierto riesgo, especialmente en las fases iniciales de una empresa: realiza una apuesta por la tecnología y el desarrollo innovador, y además intenta llegar a sitios donde, especialmente en tiempos de crisis, el capital privado no puede llegar.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, esto es cierto, no puede eximir a Invercaria del rigor e incluso de la obtención de unos resultados globales positivos. Se perderá a veces, pero la mayoría hay que ganar, y se trata de apuestas a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, no queremos escurrir el bulto. Ahí está el informe de la Cámara de Cuentas, y de él, referido a un único ejercicio, no podemos decir que nos guste su contenido. Hay asuntos que nos parecen que se tienen que despejar, y ya veremos a dónde llegan esas investigaciones que ustedes han dicho del Tribunal de Cuentas. Pero hay otras Invercarias: sociedades de capital-riesgo, como la de Madrid, que actualmente se está subastando a 2,9 millones de euros. Una empresa cuyo valor era el capital social de 14 millones de euros y acumula pérdidas de valor de 34,1 millones de euros; subasta que se ha quedado desierta hasta dos veces.</parrafo>
        <parrafo>El capital-riesgo de Madrid encomienda su gestión, dirección y administración —ya que le preocupa tanto que aquí no haya funcionarios— a una sociedad gestora. ¿De quién? Cien por cien participada por Bankia. Un capital-riesgo de Madrid que no tiene personal propio para ahorrar, en teoría, pero que le pagó a la persona que desarrollaba esos servicios. ¿Saben cuánto, en 2009? Pues 830.000 euros. Es una vergüenza que el de aquí haya tenido 25.000 euros de dieta. ¿Pedimos la comisión de investigación? Porque el de Madrid tuvo 32.000 euros de dieta ese mismo año. Pero, claro, como la Comunidad de Madrid solamente tiene el 49%, escapa del control y fiscalización de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, reiterar que Izquierda Unida Los Verdes está a favor de las comisiones de investigación, pero en serio, no utilizándolas como instrumentos para embarrar, para enmierdar —perdón por la expresión, pero no he encontrado ninguna que se ajuste más—, para desprestigiar a lo público, para centrar el debate en lo negativo, para tapar carencias y no buscar soluciones a los problemas, porque, después de la tramitación papelón de la Comisión de Investigación de los ERE, ¿hoy creen que nos hemos empoderado ante la ciudadanía para darle credibilidad a este instrumento? Nosotros creemos que Izquierda Unida, modestamente, hizo su papel y lo hizo coherentemente. Una comisión de investigación no puede ser el escenario de la confrontación bipartidista, eso es lo que ustedes quieren y no estamos dispuestos a avalar.</parrafo>
        <parrafo>Seamos claros, cuando se piden comisiones de investigación en casos como el de los ERE o Bárcenas, también Gürtel o Invercaria, ustedes siempre dejan caer algo. Siempre se insinúa lo mismo, que hay financiación ilegal de los partidos, que el favorecer a determinados intereses privados tiene la contrapartida de que los beneficiarios contenten a los benefactores bajo cuerda, financiándolos ilegalmente. Y de donativos y de esas cosas parece que sabe mucho el Partido Popular y, especialmente, sus sucesivos tesoreros hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>También en Andalucía, porque también en Andalucía hay destacados dirigentes del Partido Popular que aparecen en los llamados papeles de Bárcenas, aparecen ingresos en las cuentas B procedentes de Málaga. Y aquí también parece ser que hay sustanciosos sobresueldos, no sabemos si serán por los incentivos electorales al ganar las últimas elecciones autonómicas, como ha sido el caso del señor Rajoy, que, como una empresa más, pues tiene sus incentivos por productividad. Por cierto, todavía no hay ni una querella de lo de Bárcenas, y algunos estamos esperándolas, a ver si van fructificando.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Izquierda Unida sí quiere una comisión de investigación, pero no esta en exclusiva sobre Invercaria, sino una que vaya al fondo de la cuestión, que parece siempre sobrevolar las declaraciones de los partidos. Y queremos hacer una comisión de investigación de la financiación de los partidos políticos andaluces: del Partido Popular, del Partido Socialista y de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que la Comisión parlamentaria permanente sobre Financiación de los Partidos Políticos tiene que dar lugar a una auténtica comisión de investigación sobre la financiación de los partidos políticos —esa era nuestra intención cuando registramos en su día el escrito que ambos grupos mayoritarios de la Cámara siguieron y registraron después—, bien en sí misma o convirtiéndose en su práctica y funcionamiento en una comisión de investigación, o bien creando en su seno una comisión especial de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Por una vía o por otra, o por la ordinaria a través del Registro en la Cámara y del debate en el Pleno del Parlamento, hay que poner sobre la mesa la contabilidad íntegra de todos los partidos políticos. ¿De dónde sale el dinero, señoría? ¿De dónde salen los sobresueldos? ¿Se declaran dichos sobresueldos? ¿De dónde sale el dinero para los coches? Por cierto, de algunos dirigentes del Partido Popular, critican ustedes mucho los coches oficiales pero es que el Partido Popular tiene coches oficiales para sus cargos.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién dona? ¿Cuánto dona? Vamos a investigar todo eso. ¿Cómo se pagan las facturas? ¿Quién paga las facturas de las campañas que...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En 30 segundos, señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Que comparezcan los responsables de finanzas o tesoreros de los partidos, comprobemos los ingresos con pelos y señales, y los gastos, a ver si nos cuadran. Son muchas las preguntas, y mientras no las respondamos, lo demás es baladí.</parrafo>
        <parrafo>Y continuará cerniéndose la sombra de la sospecha sobre las instituciones y las personas que se dedican a la política. Sean valientes, seamos valientes, pueden investigar a Izquierda Unida. La señora Oña lleva planteando esa teoría fantástica mucho tiempo —lo ha hecho hoy el señor Zoido— de esa confabulación de la banca mundial para donar millones y millones a Izquierda Unida. Investiguémoslo, demostrémoslo, si eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Y comprométanse aquí a crear esa comisión de investigación sobre nosotros mismos, comprométanse a no acogerse a ningún derecho a no declarar como partido, y entonces recuperarán algo de la credibilidad que tienen perdida, por no hablar de sus propios valores. Esa será la única comisión de investigación que hoy aceptará Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista sobre esta iniciativa, tendrá la palabra su portavoz, el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hoy es un día extraño. El Partido Popular últimamente no tiene el don de la oportunidad y, efectivamente, hoy se ha conocido, como ha anunciado el señor Castro, la disolución por liquidación de la empresa de Madrid de capital riesgo, con una pérdida de 34,5 millones de euros. Y, además, pide una comisión de investigación en el día en el que se conoce también que el Congreso rechaza la comisión de investigación sobre la Ministra Mato, o que también el señor Floriano dice tranquilamente que no quiere una comisión de investigación de la financiación irregular de los partidos en el Congreso porque no quiere que le investigue Rubalcaba, el presidente legítimo de un número muy importante de españoles no quiere que lo investigue Rubalcaba porque quiere que lo investigue un juez. Luego hoy no es el día más propicio.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho ya que pide aquí que se investigue políticamente Invercaria, que es un fondo de reptiles que ayuda a amigos del Gobierno, que tiene 40 millones de euros esfumados, que es otro ERE y que los socialistas, como siempre, miramos para otro lado. Luego, ¿para qué le hace falta a usted la comisión de investigación, si el veredicto lo tiene escrito? Por lo tanto, si lo sabe, pues yo creo que no le hacía falta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo creo, además, que España..., que la crisis económica y el drama de los seis millones de parados y el retroceso de años en la calidad democrática y en los servicios públicos básicos amenazados de privatizaciones..., yo creo que esa etapa de incertidumbre, con un gobierno del Partido Popular en mayoría absoluta y ahora atenazado y paralizado por la inmensidad de la propia crisis y de la crisis..., que todos los españoles tienen las manos en la cabeza, o con la financiación, o presunta financiación ilegal del Partido Popular, ¿no? De verdad que si resultara cierto..., y créame si le digo que yo espero y deseo que no lo sea, pero estaríamos ante una de las crisis institucionales más potentes que ha vivido España y no crea que me alegra, de verdad, ¿eh?, no me alegra. Creo... Todo lo contrario, porque afecta, y afecta duramente, a todo el sistema político democrático. Hoy, por tanto, yo también aquí quiero decir que más que nunca la clase..., eso llamado o mal llamado «clase política»..., deberíamos, y ustedes especialmente, estar a la altura, tener la mirada alta y las pretensiones aún más.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular aquí con esta petición lo que hace es justo lo contrario, intenta con Invercaria decir..., y pretender tapar la situación que hoy vive el Partido Popular. No hay corrupción en Invercaria, y lo saben, y lo saben. Hacen daño sin importarle, intentar tapar el caso de Bárcenas, que no quería ni decirlo. Entiendo que es un asunto que... Ustedes Invercaria lo conocen bien, no pretenden de verdad el noble principio de la verdad sino que solo quieren arremeter contra el PSOE, contra la Junta de Andalucía, sin importarles ninguna consecuencia. El PP, en mi humilde opinión, no sé qué le pasa... Esta mañana, cuando yo venía por la autopista me preguntaba quién le traza la estrategia al Partido Popular en Andalucía, quién, por qué no se paran a reflexionar y pensar qué ha ocurrido en este breve espacio de tiempo para encontrarse con un Partido Popular que gana, un líder que gana pero pierde y se va, se quedan sin líder y buscan uno y lo ponen en cuestión, discuten y desautorizan al que ponen, sienten además que el propio Gobierno nacional les desautoriza con su política diaria en Andalucía, vuelven en la estrategia de enfangar y, lo que les faltaba, dirigentes políticos también en ese extraño caso que todos los españoles sienten alarmados.</parrafo>
        <parrafo>Pero no giran, no cambian de estrategia, no cambian. Y decía usted que sabe que en Invercaria..., le decía yo que sabe que en Invercaria no hay nada, lo sabe. Ha habido cinco iniciativas, cinco iniciativas en el Parlamento: una PNL, tres preguntas, una comparecencia del propio Consejero y encima la fiscalización del informe de la Cámara de Cuentas, que usted tuvo la oportunidad de posicionarse. En todas han contado con la colaboración del Gobierno de la Junta de Andalucía, en todas. Invercaria está sometida a control financiero por la Intervención, tiene un organigrama... Si usted me deja terminar. Lo tiene y sabe usted, porque lo dije en comisión, ustedes pueden decirlo y ahí están los datos. Tiene un organigrama, no hace prestamismo laboral, tiene instrumentos de contratación, los expedientes se han completado, los gastos del presidente se han justificado, hay criterios de baremación para los préstamos y las cuentas responden fielmente a la imagen de la propia empresa.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes, erre que erre. Creen haber encontrado un nuevo caso ERE, y lo exprimen, lo fuerzan, lo retuercen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, yo le voy a relatar por qué creo yo —y ya lo hice en la Comisión, por tanto no aporto nada nuevo—..., por qué creo yo que han montado, como usted bien dice, ya, previamente, poniendo el parche, de que es un montaje, que nosotros decimos que es un montaje del Partido Popular. Usted lo sabe. Hombre, porque la denuncia de Invercaria parte de un trabajador —fíjese usted que a mí no me gusta hacer estas cosas, pero es que no tengo más remedio—..., de un trabajador, hijo de un destacado militante del Partido Popular en la provincia de Cádiz y colaborador del señor Arenas. Hace las grabaciones..., hace las grabaciones y tarda un año en entregarlas al juzgado, justamente las entrega mes y medio antes de las elecciones. Curioso y más curioso todavía: que se las presenta directamente a la señora jueza Ayala —Alaya, perdón, lleva usted razón—, y justo ella le dice..., y justamente ella le dice que no es de su competencia, y se lo remite al juzgado competente. Es curioso, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que en febrero, marzo y abril, que es cuando se publica por la Cámara de Cuentas y se hace público el Informe de Fiscalización, horas..., horas después —no llegó ni a hora y media— estaba colgado en la página web del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho también en otras ocasiones: la auditoría que realiza…, la auditora que realiza el informe en la Cámara de Cuentas días después, solo unos días después, es aupada por el propio Partido Popular como Consejera de la Cámara de Cuentas. Y no digo más porque, además, no hace falta. No, lo propone el Partido Popular, ni quito ni pongo. Yo no quiero hacer juicios de valor, pero esa es la concatenación de los hechos que se han producido, uno tras otro. Y no hablo..., y, por supuesto, todos me merecen..., me merecen el máximo respeto..., me merecen el máximo respeto las personas, y solamente hago una concatenación de los hechos que se han producido, y enlazo estas coincidencias —que, por lo menos, permítame que me parezcan extrañas, ¿no?—. Yo le digo que ni las quito ni las califico ni las pongo, pero esa es una secuencia de los hechos que se han producido. Por tanto, permítame que tenga la posibilidad de pensar que, efectivamente, estamos ante un montaje del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recordarle, además, una cosa: que la única..., la única sentencia que ha recaído sobre Invercaria ha sido favorable, favorable, y, además, todos los testigos que han participado aseguraron no haber hecho jamás un informe falso ni recibir presiones de ningún tipo. Y le digo, como le comenté en la Comisión, que Invercaria ha sido un instrumento útil a la economía andaluza: ha invertido 62 millones de euros en 278 proyectos y ha ayudado y contribuido a la creación de 3.000 puestos de trabajo en Andalucía. Sus trabajadores, de los tres que llaman despectivamente mochileros, dos de ellos se encontraban en el Observatorio Económico de la Consejería de Innovación, y el otro, en el Centro de Apoyo del Desarrollo Empresarial. Los tres en la búsqueda de la captación de proyectos para Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los gastos del Presidente, que aquí pomposamente se dice —25.000 euros pagados—, han sido todos debidamente justificados, y solo 1.902,78 céntimos ha tenido que devolver por no haber la justificación. Luego escándalo, relativo.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la empresa FIVA, que les preocupa y cuestionan su existencia, etcétera, etcétera, etcétera, a principios de 2008 ya tenía 50 clientes, entre ellos Halcón Viajes, Bahía de Golf, Tecnosolar, etcétera, etcétera. A los programas de fondos propios —Melkart, Gaya, Campus y Altantis—, han permitido la creación de más de doscientas empresas, incluso algunas de ellas tan destacada como la Fundación Ana Bella, que trabaja con mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria es una sociedad de capital riesgo y se define por sí misma. Por su razón de ser, y dada la variedad de los casos, se hace muy difícil establecer un procedimiento tipo y sistemático para una empresa de capital riesgo, como bien y acertadamente dice, no lo digo yo, sino que esto lo dice el Informe SEPI, de desarrollo económico. SEPI dice que, para una sociedad de capital riesgo, por su razón de ser y dada la variedad de los casos, es difícil establecer un procedimiento tipo y sistemático. Porque si fuera de la otra manera, estaría en el mundo normal de las relaciones financieras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por eso ahí está la quiebra de la Sociedad de Madrid; quiebra que no voy a contar más porque no tengo la oportunidad, en el corto espacio de tiempo, de decirle por qué ha quebrado. Pero en cuanto a las empresas con pérdidas, también decirle que es imposible medir la viabilidad en un solo año: tendrá que hacerlo respecto de la vida entera de la compañía para comprobar dónde está. Y, por cierto, si hiciéramos…, durante toda la vida de las sociedades que han participado en Invercaria, el 47% de las empresas ahora dan beneficios...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor Presidente. Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Llegado a este punto, simplemente decirle, en lo que a mí respecta y en lo que respecta al Grupo Socialista: repudiar cualquier acto, cualquier tipo de actuación ilegal, y si alguien ha hecho mal, que lo pague; pero que respondan por ello es lo normal. Pero… tendrá que reconocer que la Consejería le ha facilitado toda y cada una de la información que se le ha posibilitado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, pidió ver los expedientes. Fue usted en septiembre; lo solicitó, el Consejero se lo permitió, como es lógico, como corresponde, como es lógico. Fueron ustedes a la sociedad Invercaria, lo pidió Rafael Salas, el diputado señor Rafael Salas y doña Patricia del Pozo. Y no solo fueron ellos dos, sino que fueron acompañados de Teresa Ruiz-Sillero, don Carlos Rojas…, el mismo portavoz fue a la investigación. Por tanto, cinco diputados han estado en Invercaria analizando los expedientes, que, por cierto, tengo aquí a cuál de cada uno de ellos… —lógicamente también, porque tengo la información que me ha suministrado...—…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Porque he preguntado, como ustedes han hecho, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señorías del Grupo Parlamentario Popular, no interrumpan al orador.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque..., porque es público, ¿no? O es...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego mantengan la calma</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, su tiempo... Se ha excedido. Vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, mire usted, yo termino. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Los expedientes estaban..., los expedientes se los ha puesto a su disposición...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego que se calle.</parrafo>
        <parrafo>Sí, directamente.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, si está hablando un diputado en la tribuna, no le interrumpa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, continúe y termine, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No creo que sea ninguna barbaridad decir que cinco diputados del Partido Popular han ido a Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Usted no sabe la que yo tengo, pero no quiero discutir con usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No dialoguen, señorías del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Déjame terminar... Si me dejan terminar, se lo explico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, no dialogue con el Partido Popular. Y, por favor, termine su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que no me dejan terminar.</parrafo>
        <parrafo>Pues, no creo que sea secreto que ustedes por escrito, a la Consejería, hayan solicitado estar el día 18, a las 10:30, en Invercaria. Si eso es secreto, que venga Dios y lo vea.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, que no debo saberlo. Bueno, muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Termino muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>La transparencia..., la transparencia —que estaba pedido por escrito, por tanto con transparencia, pedido por escrito— les ha permitido ver los expedientes de los que estamos hablando, que es el fondo del asunto. Los expedientes los han visto todos y cada uno de ellos. La mitad, según me han dicho.</parrafo>
        <parrafo>No, no... Bueno, si quieren hacer de ello un caso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, ahora sí que ha excedido su tiempo con creces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino..., termino con una cosa. Termino, simplemente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, sinceramente, que, como decía el artículo de El País del otro día, deben ustedes estar muy preocupados porque es una tarea —y lo digo textualmente y lo leo, porque es importante—..., «es una tarea de nuestros líderes políticos encabezar un proceso regenerador, aun conscientes de su impopularidad y falta de credibilidad entre los ciudadanos». Si somos capaces de hacerlo, prescindiendo de los sectarismos y la voracidad del poder, la crisis institucional española puede ser conjurada. Pero si, acosados por la opinión y las sombras del pasado, se enrocan en su endogamia y hacen oídos sordos a las demandas de la ciudadanía, el régimen emanado de la Constitución del 78 correrá innecesarios peligros. Por tanto, el futuro, también ustedes tienen que contribuir a hacerlo, no hagan escándalos donde no los haya.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, lo que tienen que hacer es reflexionar, de verdad, qué es lo que ocurre en el seno del Partido Popular para encontrarse en la posición política en que hoy se encuentran.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, el señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hemos asistido antes, en el debate del Presidente, al Presidente de la Junta de Andalucía, presumiendo de transparencia, de calidad de la democracia, de Gobierno abierto... Pues, una señal inequívoca de la calidad de la democracia es la validez de las comisiones de investigación. Y nosotros tenemos el derecho y la legitimidad de pedirlas, y de justificarlas. ¿Qué hacemos? ¿Miramos para otro lado con los escándalos? ¿Miramos para otro lado?</parrafo>
        <parrafo>¿No es un escándalo, por ejemplo, el fondo de reptiles, Bahía competitiva, Mercasevilla y los 100.000 kilos de pintura, Iván Chaves, la Federación de Mujeres Progresistas, el PROTEJA, las políticas de empleo mal ejecutadas...? Esos son escándalos. Y nuestra obligación, evidentemente, moral, política..., es exigir responsabilidades. Y un mecanismo son las comisiones de investigación. ¿Eso no tiene que ver nada con la calidad de la democracia, señor Castro? ¿O tenemos que investigar lo que usted quiera, eso es lo que usted quiere, que investiguemos lo que usted quiera?</parrafo>
        <parrafo>Me llama muchísimo la atención de quienes presumen, efectivamente, lo he dicho antes, los adalides de la democracia, en los últimos ocho años, nueve, tres legislaturas, de 30 comisiones de investigación, aquí, ni una, no ha sido apoyada ni una por el Partido Socialista. Entonces, eso es un punto de partida importante para ver qué credibilidad tienen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la financiación de los partidos y demás, se ha utilizado ese argumento, señor Castro, no le quepa la menor duda, máxima transparencia en la financiación de los partidos, luz y taquígrafos en las cuentas de los partidos políticos. Y nadie podrá decir que el Partido Popular se ha quedado con las manos en los bolsillos. Hemos publicado las cuentas del partido y las cuentas de nuestros dirigentes. ¿Usted sabe cuál es el mayor secreto que hay ahora mismo en España? Las cuentas de Rubalcaba, las cuentas de Rubalcaba, el sueldo de Rubalcaba.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, y transparencia no es solo la financiación de los partidos; transparencia también de la propia Administración. ¿O lo que vale solo es la transparencia que prediquen ustedes? Tendremos derecho también nosotros a pedir muchas cosas de una Administración absolutamente opaca. Si en el sector público se lo ha tenido que sacar una sentencia del Tribunal Superior de Justicia porque son ustedes opacos como un taco de piedra. Los dos, ya; los dos, ya.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, al señor de Izquierda Unida supongo que no le importará tampoco que investiguemos los créditos condonados por los bancos a Izquierda Unida. Hombre, claro, la connivencia, la connivencia de Izquierda Unida con el sistema bancario, hombre, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted una intervención llena de insultos, se lo digo de verdad. Los olivos se cavan uno a uno, decía el señor Valderas. Pues ahora le toca a este olivo, y el olivo se llama Invercaria, y no vale mirar para otro lado. Por cierto, la señora Doblas se lo preguntó al responsable de IDEA; ahora ya no vale tampoco, no vale que Invercaria era la cueva de Alí Babá y los cuarenta ladrones, no vale. Se ha metido la mano de forma indebida en los fondos públicos, eso ya no vale ahora, no vale lo que decían ustedes de que el virus de la corrupción ha infectado a toda la Junta de Andalucía. ¿Qué pasa ahora? ¿Qué pasa ahora, señor Castro?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>«Tiraremos de la manta, levantaremos las alfombras, limpiaremos la era y acabaremos con el chalaneo»..., el señor, el señor Valderas. Y, además, ante notario. Firmaron ante notario. Hoy, están ustedes boicoteando las comisiones, ¿saben por qué? Por los sillones, por los sillones, claro que sí. Se acabaron los principios, porque están ustedes ya en la organización, claro que sí, y por eso les importa un pimiento la ética. Recuerde lo que decía doña Laura Gómez, claro: «Si me comprometiera con la ética no estaría en la organización». Ya están ustedes en la organización, ya están, tapando... [Aplausos.], tapando.</parrafo>
        <parrafo>¿Validez de la comisión de investigación? Claro que sí, no venimos con el veredicto escrito. Lo que pasa, señor Jiménez Barrios, es que no se puede ir con falsedades, y usted ha dicho cinco preguntas que le hicimos..., claro, a un señor que no contesta nunca. Es que el Consejero Ávila es el Consejero mudo, no contesta nunca. Le preguntamos por una cosa, y contesta: «Los pimientos están o son verdes». Eso no vale, eso sí que es un desprecio a los derechos de los diputados y a la verdad que se tiene que perseguir en este Parlamento. ¿No dijo usted que iba a abrir una comisión de investigación? ¿Quiénes son los funcionarios que están investigando? ¿Quiénes son los interventores? ¿Quiénes los instructores? ¿Qué resultados tienen? Díganlo. «Hemos creado tres mil puestos de trabajo». Falso, falso. «Las cuentas de Invercaria están supervisadas por la Comisión Nacional del Mercado de Valores». Falso, rotundamente falso. «Todas las empresas contaron con informes técnicos». Estoy repitiendo lo que él me decía. Electria, Electria, consultora para la sostenibilidad ambiental... Si las empresas del ex marido de la señora Valenciano, otra que..., esa es otra oscuridad, no sabemos lo que gana la señora Valenciano. Esas empresas no contaron con informes técnicos, no contaron con informes técnicos. ¿Miramos, por otro lado, las afirmaciones de la señora Gámiz? No hay procedimiento, lo único que estoy preparando son unos expedientes que no están, todos los que están por encima de mí saben lo que hay en Invercaria. ¿Y no quieren que investiguemos eso? ¿Qué quieren, connivencia con la corrupción y connivencia con el escándalo? Del Partido Popular de Andalucía, desde luego que no, desde luego que no.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y presumiendo de la igualdad de los trabajadores, la igualdad, el Estatuto de los Trabajadores, continuamente. Pero el informe de la Cámara de Cuentas dice que los procesos de selección del personal de Invercaria no estaban basados en la igualdad, el mérito y la capacidad. ¿Esa es la igualdad de los socialistas? ¿Por qué estaban contratados esos señores? ¿Por qué había mochileros en Invercaria? Dos más, Juan María González Mejías y Stephan Mattesi, son mochileros en Invercaria; es decir, señores que cobraban de allí pero no trabajaban allí. ¿Qué hacemos, qué hacemos, nos callamos, miramos para otro lado, no le parecen a Izquierda Unida suficientes argumentos para abrir una comisión de investigación? ¿Cómo podemos tolerar, señorías, que haya préstamos a esos trabajadores de casi trescientos mil euros? ¿Pero esto qué es? ¿Qué ocurre?</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, ahora voy a dedicarle unas palabras. La primera, que es muy grave, que usted sepa, no que nosotros hayamos ido a Invercaria, que era nuestra obligación... Por cierto, trabajito nos ha costado, trabajito nos ha costado, por una sencilla razón: porque el señor Ávila no mandaba los expedientes al Parlamento, tan verdad como que me llamo Rafael, se le tuvo que reclamar dos veces, y además, le voy a decir otra cosa, lo horripilante es que usted sepa los expedientes que hemos visto, que lo ha dicho usted aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué hay, micrófonos en ese despacho? ¿Qué hay, micrófonos como los del Partido Socialista de Cataluña? ¿Qué hay, micrófonos?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro que sí, claro que sí. ¿Nosotros no investigamos, señor Jiménez Barrios, que de las 39 sociedades en el año 2009, 30 estuvieran en pérdidas? ¿Nosotros no investigamos que de las 59 del año 2011, 44 no tenían al día la publicación de sus cuentas? Nosotros eso no lo investigamos. ¿Nosotros, con eso, qué hacemos, miramos para otro lado? ¿Le parecen pocas las razones que estoy dando? Le voy a dar alguna más, de lo que hemos visto allí, para que también se sepa, claro que lo saben, de pe a pa.</parrafo>
        <parrafo>Fumapa, Fumapa, Fumapa, ya en 2008 es una empresa ya tiene 180.000 euros de deuda con proveedores, pues se le da un préstamo de 300.000. Pues, muy bien, hay un informe jurídico del 5 de octubre del año 2010, de un despacho, Bores y Cía... Por cierto, ya empiezan a aparecer los despachos, y se da un plazo de siete días a Fumapa para que devuelvan los créditos, 5 de octubre. Pero es que, ¿saben ustedes desde cuándo llevaba Fumapa en suspensión de pagos? Desde junio de 2010. ¿Qué hacemos, que nosotros esa gestión la damos por buena, esa negligente gestión? ¿Sabe lo que dice la Administración concursal? Según la Administración concursal, queda probado que Fumapa no tiene pagos desde julio de 2008, desde que les dieron los créditos, desde que les dieron el préstamo. ¿Saben lo que dice el informe definitivo de la Administración concursal? Que Invercaria jamás planteó incidente alguno ante la autoridad judicial durante los años de incumplimiento. Es decir, que no le pidió que Fumapa devolviera los créditos, igual, igual que el caso de los ERE, exactamente igual, exactamente igual. ¿Y por qué préstamos a unos sí y a otros no? ¿Y por qué ayudas a unos sí y a otros no? ¿Esa es la igualdad del socialismo? ¿Esa es la igualdad de oportunidades? ¿Es esa la transparencia?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, podía darle más, Med&amp;Check, Electria, que es el origen, porque en Electria le obligan al técnico a que tenía que poner un quince por ciento más de beneficio. ¿Y por qué? ¿Y por qué? ¿Esa es la gestión eficaz, la legalidad? ¿Todas esas cosas presumen harán ustedes? ¿Eso es así? ¿Están ustedes de acuerdo, señor Jiménez Barrios? ¿A usted le parece que eso es una manera correcta de proceder? ¿Usted no cree...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, lleva usted un minuto más del tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señor Jiménez Barrios, señores de Izquierda Unida, que ustedes están cavando la fosa a la investigación, a la posibilidad de investigar en este Parlamento, que es un gesto desleal e inmoral con este Parlamento y con la democracia. Hay datos suficientes para investigar Invercaria, basta solo el informe de la Cámara de Cuentas. Luego han aparecido más cosas, y más que aparecerán, porque tanto los ERE como Invercaria están vivitos y coleando.</parrafo>
        <parrafo>Es la primera vez que subo aquí —no por oportunidad, sino por obligación, señor Castro— a defender que el Parlamento abra una investigación por transparencia, por ética, por calidad de la democracia. Pero hay un elemento novedoso aquí. Del PSOE, me lo espero todo, todo; de ustedes, no. Porque lo penoso hoy aquí es que están ustedes tapándoles las vergüenzas al Partido Socialista en una gestión que no era la suya.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente. Voy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego, lo haga de verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cuanto a financiación de partidos, luz y taquígrafos. Pero que conste una cosa —no vayamos de ocurrencia en ocurrencia—, lo que usted ha dicho hoy aquí no está en el papel que el señor Tapias entregó en la reunión de partidos. No vayamos a salto de mata para justificar lo injustificable, que es su posición hoy aquí, en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la sesión plenaria, que reanudaremos a las dieciséis treinta.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

