<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Desarrollo industrial, Formación profesional, Industrialización, Provincia de Cádiz, Ayuda pública, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000039</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a que el Tribunal de Cuentas corrobora el desvío de 16 millones al Plan Bahía (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, que formula el Grupo Popular al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, es relativa a que el Tribunal de Cuentas corrobora el desvío de 16 millones al Plan Bahía. Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ayer pedían dimisiones con denuncias de papeles falsos en Madrid, y usted tiene hoy aquí un auténtico papelón. Va usted contestando de corrupción en corrupción, en relación con las políticas de empleo. Lo penúltimo, el Plan de Empleo Bahía de Cádiz, 2008-2009, 2010-2011, donde ya tienen que devolver ni más ni más menos que 4,9 millones de euros por mal uso de esos fondos, y están pendientes de justificar 16 millones de euros; dicho por el Tribunal de Cuentas: desvío del dinero para otros fines y uso indebido y no justificado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tiene usted que decir de este nuevo caso, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, me alegro de volver a verle en estas nuevas lides parlamentarias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Consejería tiene una interlocución directa con el Servicio Estatal de Empleo, y la colaboración y la lealtad institucional, en la relación entre las administraciones, es lo que ahí prima. Hay un Informe de Fiscalización del Tribunal de Cuentas al Servicio Estatal de Empleo, unas recomendaciones, y se están acordando.</parrafo>
        <parrafo>Y la máxima actualidad de su pregunta, y que qué tengo que decir sobre este nuevo caso, se refiere a un informe de enero de 2012, enero de 2012, de hace más de un año, que ha sustituido, con su pregunta, a una pregunta que tenía formulada con anterioridad su Grupo parlamentario y que tenía que ver con las políticas activas de empleo y que seguramente han considerado que no era el momento más oportuno después de que el Consejo de Gobierno, el martes, aprobase medidas a favor del empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la primera reclamación, por cierto, se la hizo, para devolver dinero, el señor Zapatero, que usted lo sepa. Y, segundo, son muchas las cartas reiterándole que hay que devolver ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no me extraña que lleguemos a los datos de paro de 1.400.000 parados si ustedes a lo que se han dedicado y han permitido es al saqueo del dinero de los parados en Andalucía. Han permitido todo tipo de fraudes.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a hablar de otro fraude, el fraude del Plan Bahía Competitiva, el fraude de las ayudas a la reindustrialización de Cádiz. Un nuevo robo, esta vez del dinero de los parados, de más de veinticinco millones de euros que tenían que haber ido destinados a la reindustrialización y que se han fugado, que los hemos vuelto a perder. ¿Ustedes cómo se pueden atrever a presumir de planes de empleo si, de todos los planes de empleo que han puesto en marcha, se ha robado el dinero y se ha fugado el dinero? Eso es una irresponsabilidad, señor Consejero. Por eso no extrañan los datos de paro que hay en Andalucía. Siempre es lo mismo: familias socialistas beneficiadas, socialistas contratados a cambio, entornos empresariales socialistas sin escrúpulos que hacen desaparecer el dinero, discriminación política en las ayudas, falsos informes de solvencia, entramados empresariales constituidos exclusivamente para acceder a esas ayudas. Empresas fantasmas que tenían los domicilios en los bares del pueblo —los bares de Alcalá de los Gazules eran el domicilio social de las empresas—. No tenían actividad económica, no tenían capital social, la documentación económica era falsa, y ustedes les daban las ayudas. Sin embargo, para las ayudas que tenían que dar, por ejemplo, a González Byass o a José Estévez, que son dos bodegas importantes en la provincia, decían: «quitarlos, pasarlos a reserva, hay que bajarles la puntuación». Pero, sin embargo, a quien hoy está imputado le decían: «aunque sabemos que se va a perder el dinero, hay que darle el dinero». Esos son los informes que hacía el Gobierno socialista, del que usted presume que trabaja por el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a dar un dato. Hoy acaba de conocerse que toda la cadena de mando del Ministerio de Industria ha sido imputada. Cinco nuevos imputados en el caso del Plan Bahía Competitiva: el Secretario General de Industria, la Secretaria General de Industria del Gobierno de Zapatero, el Director General de Industria del Gobierno de Zapatero, el Subdirector General de Industria del Gobierno Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, veo que su desmesura sigue funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., yo no he hecho ningún saqueo, como usted acaba de decir. Yo no he permitido nada, como usted acaba de decir. Así que, por favor, ¿eh?, un poquito de respeto al honor de las personas, un poquito. Usted ha mentido en prácticamente todo lo que ha dicho, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, en todo lo que es esta pregunta, señor Sanz, en todo lo que es esta pregunta hay tres elementos a destacar.</parrafo>
        <parrafo>Primero, que sustituye a una que tenía que ver con el empleo y traen ustedes a colación algo que se está estudiando entre las administraciones de hace más de un año.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, mire, esta tarde, si está tan preocupado por el empleo, hay una PNL —que además cita expresamente a la Bahía de Cádiz—: apóyela.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, señor Sanz, y muy importante, en el Plan Bahía, al que hace usted referencia, fue detectado un posible fraude por los técnicos de Idea, de la Agencia de Innovación; fue denunciado en el Servicio de Blanqueo del Banco de España por la Junta de Andalucía; fue trasladado a la Fiscalía por la Junta de Andalucía. Y todo lo que se está derivando y todo lo que usted está poniendo aquí sobre la mesa como un gran descubrimiento ha sido defendido por este Consejero en este Pleno y en esa tribuna. Así que no se ponga medallitas, porque esas medallitas, si las hay, están en otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

