<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Organización administrativa, Proyecto de ley, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000048</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. María Colón Lozano, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida a la misma Consejería y relativa al Anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Manuel Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado viernes el Consejo de Ministros analizó el informe que tiene ese nombre tan rimbombante, y afectaba a la dedicación exclusiva, a los cargos de confianza, a las retribuciones de los alcaldes. Y también, con la intervención de los pequeños municipios, podrá afectar a los órganos de representación establecidos en la legislación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Gobierno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, ayer tuvimos la oportunidad en este Parlamento de tener un profundo y amplio debate en esta materia, que yo creo que preocupa a todo el conjunto de las instituciones públicas andaluzas y también a la ciudadanía, por lo que le afecta directamente cualquier modificación en materia de reforma local. Por lo tanto, cualquier valoración sobre el texto que contiene la última versión nos lleva a la conclusión siguiente: se trata de una modificación, que hay que calificarla de radical, de la estructura de la planta local española y, por tanto, del propio Estado, de lo que son las relaciones entre las tres partes que conforman el Estado: la Administración local, la Administración autónoma y la Administración del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que decir que ha habido... Frente a lo que debe ser una participación en una materia tan sensible, tan delicada y que afecta a la estructura administrativa y territorial de nuestra Comunidad Autónoma, no ha habido ningún elemento de participación. Hasta este momento, le puedo asegurar que no ha habido nada de participación. Parece como si el Gobierno de España quisiera darle la espalda a la participación de las comunidades autónomas, y, por lo tanto, no quisiera verse obligado a reconsiderar objetivamente los aspectos que están planteando. Afecta directamente a lo que ha sido la descentralización política y administrativa a favor de las corporaciones locales en Andalucía, por lo tanto, a la Laula y la Patrica.</parrafo>
        <parrafo>Habrá que replantearse en función de cómo quede la situación de esta reforma, el alcance de la Laula y la Patrica, porque condicionan elementos de competencia y elementos de financiación, y habrá que establecerlo con la suficiente claridad.</parrafo>
        <parrafo>Y debe ser, al mismo tiempo, un motivo de preocupación el que pueda haber ayuntamientos de primera, ayuntamientos de segunda. ¿Y en qué sentido lo digo? Lo digo en el sentido de que los ayuntamientos menores de 20.000 habitantes se ven claramente afectados por esta ley, y algunos ayuntamientos menores de 5.000 pueden desaparecer como tales, y eso es, lógicamente, un peligro en materia de representatividad y de democracia local.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también está afectada la democracia local. Y luego, en ese ser ayuntamientos de primera o de segunda, tenemos también otra realidad, el tema de quién puede dedicarse desde el plano de la acción local, directamente a representar adecuadamente a sus ciudadanos. Y, efectivamente, hay un amplio embudo y un ancho embudo para las grandes ciudades y un cortito embudo, estrecho embudo, para las pequeñas.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual también hay otro peligro: el peligro de la privatización, el peligro de la marcha atrás, el peligro de la vuelta atrás a escenarios municipalistas que estaban superados, porque, efectivamente, el venir una reforma local en este momento a empoderar a las diputaciones sobre el tema de los ayuntamientos significa una marcha atrás en la descentralización política y administrativa. Por lo tanto, también, con el mapa en la mano, se puede situar que hay un interés electoral en todo lo que significa este replanteamiento de la planta local o del planteamiento de la Administración local...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo estoy de acuerdo con usted en que esta reforma pretende privatizar servicios, no simplifica la estructura municipal, no aclara las competencias, no garantiza la financiación y, además, tiene como objetivo atentar contra los pueblos de menos de 20.000 habitantes, con el único objetivo de conseguir lo que no fue capaz el Partido Popular de conseguir en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, efectivamente, yo estoy de acuerdo en que la inmensa mayoría de los ciudadanos que viven en esos pueblos estarán de acuerdo con nosotros. Y, por supuesto, en lo de hablar de cobrar los municipios pequeños, ya lo puedo contar, porque creo que ayer tuve una intervención y no tuve tiempo de hacerlo definitivamente. Ponía el ejemplo de la provincia de Cádiz, ¿no?: 716 concejales en 44 municipios al día de hoy, 213 con dedicación exclusiva; con la reforma, 289, 76 más. Cuatrocientos cuarenta y siete no cobran nada en este momento; con la reforma, 427 no cobraran nada, 20 menos, que pasaran los siguientes a cobrar. Ciento treinta y cinco cargos de confianza al día de hoy, 252, es decir, 117 más con la reforma.</parrafo>
        <parrafo>Y las retribuciones también son aquí algo realmente llamativo. Por ejemplo, el alcalde de El Puerto cobra en este momento 52.364 euros y va a poder llegar a cobrar hasta 75.000 euros; tiene 16 cargos de confianza al día de hoy y, con la reforma, podrá tener 25. En Jerez, Jerez tiene cinco cargos de confianza al día de hoy y va a poder llegar con la reforma a 27. Luego falso, de toda falsedad, y decía ayer el señor Nieto que estábamos ante la pregunta de si un alcalde de menos de 1.000 habitantes podía cobrar o no podía cobrar 1.000 euros. El alcalde de Benaocaz, del Partido Popular, ya ha manifestado en los periódicos lo que le ocurre: el hombre cobra 1.400, que comparte con un teniente de alcalde, y tiene 714, ¿por qué no va a cobrar para sus mil habitantes o 714 habitantes y sí va a dirigir los destinos un concejal del ayuntamiento de Cádiz, que cobra 400.000 euros al mes? No tiene sentido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

