<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Administración provincial, Reforma administrativa, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000027 9-13/APP-000028</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, a fin de valorar la reforma para la racionalización y sostenibilidad de la Administración local emprendida por el Gobierno central y su incidencia en Andalucía (pág. 68).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000027</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, a fin de valorar la reforma de la Administración local emprendida por el Gobierno de España y su incidencia en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000028</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el impacto en Andalucía de la reforma para la racionalización y sostenibilidad de la Administración local presentada por el Gobierno central,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, Vicepresidente y Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, dos minutos del día veintiséis de febrero de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a la cuarta comparecencia de esta tarde que es la relativa a la reforma de la Administración local emprendida por el Gobierno de España y su incidencia en Andalucía, solicitada por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y por el Grupo Socialista, y la desempeñará el Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales y Vicepresidente de la Junta, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, VICEPRESIDENTE Y CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco hoy, a partir de las solicitudes formuladas tanto por Izquierda Unida como por el Partido Socialista, también en nombre del Consejo de Gobierno, que consideraba oportuno y tremendamente ajustado que compareciéramos ante una situación como es el planteamiento de la reforma de la Administración local planteada por el Partido Popular y por el Gobierno de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Se llama a esta reforma Reforma de la Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, y yo diría que, efectivamente, estamos ante un proyecto que afecta claramente a la democracia local, a todas las ciudades y también al conjunto de toda la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>El informe, creo —como ya conocen sus señorías—, es elaborado por el Gobierno central, una parte del Estado. Y quiero hacer aquí hincapié en que el Estado está conformado por tres administraciones: especialmente la local, la Administración de carácter autonómico y el Estado, y todos conforman parte del Estado. Pero el Estado conforma una reforma para modificar radicalmente otro nivel del Estado, la Administración local. Y lo hace sin contar con éste ni con la Administración autonómica, que tiene competencias en la materia y que tiene en muchos casos —yo diría— asumidas las competencias exclusivas en materia de régimen local.</parrafo>
        <parrafo>Lo hace además muy a pesar de haber planteado en mis reuniones con el Ministro Montoro, en nombre del Gobierno de la Junta de Andalucía y ante el Gobierno de España, la oportunidad y necesidad de convocar la Comisión Intersectorial en materia local para buscar un acuerdo político, un acuerdo desde el punto de vista territorial y de las administraciones, y, cómo no, un acuerdo necesario también entre las fuerzas políticas que tienen marco de actuación en el terreno municipal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, antes de entrar en el análisis del mismo, quiero expresar el más enérgico rechazo a las formas de su comunicación y presentación, porque, por un sentido básico de lealtad institucional que no ha existido, nadie nos ha preguntado nada a pesar de que la Administración autonómica tiene las competencias que reconoce el artículo 60 y a partir del 91 al 95 como recoge nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>La denominada reforma de la Administración local no es una reforma, a nuestro juicio, a juicio del Gobierno de la Junta de Andalucía, a juicio de esta Vicepresidencia y de la responsabilidad que ostento como Consejero, es una demolición del poder local y de lo que ha significado y significa la Administración local en la vertebración social y territorial del conjunto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Desprecia el principio rector que ha movido con mayor o menor ambición la normativa de desarrollo de los ayuntamientos: el de la Administración más cercana. Los municipios españoles desde 1979 fueron la expresión más evidente de la llegada de la democracia, pero si hablamos de Andalucía al mismo tiempo fueron el elemento más sustancial institucional y más importante de impulso del desarrollo de la autonomía y del autogobierno. Desde ese principio de Administración cercana, se configuraron los ayuntamientos como las entidades que visualizaron la democracia en nuestro país y que representan la primera experiencia, hasta ahora irreversible, de la descentralización política y administrativa. Y en eso sigue el Gobierno de la Junta de Andalucía, en eso sigue el Estatuto de Autonomía, en la necesidad de profundizar en la descentralización, que no recentralización, de lo que representa la autonomía local en materia política y en materia administrativa.</parrafo>
        <parrafo>En el informe presentado al Consejo de Ministros se defiende que se clarifican por primera vez las competencias municipales por ley cuando, en realidad, ya sería la segunda generación de estatutos de comunidades autónomas, cuyos ejemplos más claros representan los Estatutos de Cataluña y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y los Estatutos de Cataluña y de Andalucía ya han marcado claramente en el 2007 en nuestra tierra un elemento importante de descentralización política administrativa, desde el plano competencial y desde el plano también exclusivamente financiero. Han definido las competencias propias de los municipios en una suerte de segunda descentralización con un sentido profundamente municipalista, estatutos que son leyes orgánicas aprobadas por las Cortes y que forman parte del bloque constitucional. Y ustedes tendrán que recordar que la aprobaron en esta Cámara por unanimidad y que la aprobaron también en el Congreso de Diputados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Dice el informe que elimina duplicidades y competencias impropias para ajustar la Administración local a los principios de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera consagrados en la Ley 2/2012, de 27 de abril, que desarrolla el citado artículo 135 de la Constitución Española, madre del cordero. La madre que dice que todo se debe a los mercados, nada se debe a las administraciones públicas, nada se debe al conjunto de los ciudadanos y ciudadanas, y, si sigue, seguiremos planteando que es para servir exclusivamente a los elementos de privatización.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, no elimina duplicidades, pues existen las competencias compartidas y se mantiene la posibilidad de que los municipios saneados afronten cualquier servicio, sino que, en todo caso, se eliminan competencias propias de los municipios en aspectos socialmente tan relevantes, temas importantes como la educación, la salud, los servicios sociales, para pasarlos a las comunidades autónomas. Estamos ante una ley de recentralización hacia arriba desde un planteamiento que en Andalucía hemos hecho lo contrario: marcar hacia abajo elementos de competencia.</parrafo>
        <parrafo>Aspectos que —como dijera el Presidente de la Junta de Andalucía acertadamente— suponen que se pretenda anular de hecho dos leyes descentralizadoras. Podemos discutir si el alcance era mayor o menor, si había que alcanzar más, pero lo que es real es que la LAULA y la PATRICA eran leyes descentralizadoras, insuficientes tal vez. Ahora nos encontramos con que han superado todos los límites gracias a un Estatuto totalmente municipalista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, digan ustedes los señores de la bancada de la derecha, que representan al Partido Popular, la reforma respira un tutelaje de una Administración sobre otra. A mí me recuerda los tiempos de inicio de mi trabajo municipal en 1979 y anterior a 1979. Permítanme que les diga que esto no tiene solo un tufillo preconstitucional, tiene un tufillo claramente franquista, de Administración superada por la democracia. No huele por lo tanto, a limpio, ni huele a moderno, ni huele a futuro, ni huele a cercanía del poder al conjunto de los ciudadanos, tratando de implicar a los ciudadanos cada día más.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sabe a un centralismo absorbente, tremendamente absorbente. Ignora las competencias autonómicas sobre régimen local, los artículos que antes les he mencionado, desprecia a los ayuntamientos como parte del Estado, en pie de igualdad con otras administraciones. Aquí parece haberse olvidado de aquello del 50-25-25, incluso de aquello, quizás más exagerado 33-33-33 en el marco de competencias y en el marco de financiación de los ayuntamientos. Aquí, señorías, reside la clave de bóveda de la reforma: debilitamiento de la democracia local a través de la reducción de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Anteposición de los principios financieros neoliberales sobre cualquier otra consideración en la gestión municipal, intervención y fortalecimiento de las diputaciones, que es una institución curiosa, de elección indirecta, de elección de segundo grado y sin ninguna representatividad directa de las urnas ni de los ciudadanos ni ciudadanas. Por lo tanto, con déficit de transparencia y déficit de control por muy bien que lo puedan estar haciendo, cuestión que no traigo al debate.</parrafo>
        <parrafo>Acaba con cualquier proceso de descentralización, señores del Partido Popular, de política administrativa de muchos ayuntamientos. Además, pone en peligro a muchos ayuntamientos, a muchas mancomunidades y a muchos consorcios. Y, además, les quita toda ilusión y toda la esperanza a las ELA, a lo que significan las Entidades Locales Autónomas del conjunto de Andalucía, de las cuales, algunas del Partido Popular, y que están pidiendo segregación, autonomía, independencia, de su municipio, porque así lo consideran.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos ante un informe con graves consecuencias, y hay que decírselo a los ciudadanos y ciudadanas: cuando se recorta la democracia, se debilita la democracia, se debilita la cercanía del poder central a los ciudadanos, hay graves consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de ellas. La reforma implica descentralización, vuelta atrás, vuelta al pasado, vuelta al túnel del tiempo. A mí me da la impresión muchas veces de que, en las siete plagas que significan las reformas del Partido Popular sobre nuestro Estado y nuestro territorio, como aquellas siete plagas de Egipto, efectivamente, se pretende una cuestión: romper con todas las conquistas acumuladas en estos cuarenta años, porque ya tardaremos otros cuarenta en recuperarlas. Y a eso hay que decir, desde esta Cámara andaluza, que no es posible consentirlo.</parrafo>
        <parrafo>Ataca las competencias y la autonomía política, eliminar el  poder de lo más cercano, alejando a la ciudadanía de la gestión de lo público, del control de lo público, y fortalece una deriva autoritaria: el alejamiento de la política de la población, algo que, desde la izquierda, tenemos que confrontar, porque cada día hay que acercar más la acción política.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central pretende que los ayuntamientos vuelvan a ser menores de edad, con menos democracia, menos participación.</parrafo>
        <parrafo>La reforma plantea tutelaje de una Administración sobre otra, competencias autonómicas. Además, ignora las competencias autonómicas, desprecia los ayuntamientos como parte del Estado, como Estado.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de clarificar competencias cuando lo que quieren decir es reducción.</parrafo>
        <parrafo>Entran en conflicto con los estatutos de autonomía, como el de Andalucía, que, por cierto, es ley orgánica de mayor rango que las que quieren plantear en esta reforma. Por lo tanto, entra en un terreno de competencias en materia de derechos y en materia de constitucionalidad e inconstitucionalidad. Y además es un ataque a la descentralización municipalista, yo diría a los 771 ayuntamientos del conjunto de Andalucía, y los meto a todos, gobierne quien gobierne.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de eliminar las duplicidades. No será así.</parrafo>
        <parrafo>Se camina en línea contraria con el municipalismo europeo. Pueden ir, si queréis, a nuestro país más cercano, a nuestra amiga Francia: 36.000 entes locales existen en este momento en un país tan importante como Francia, que, efectivamente, tienen en el poder local uno de sus instrumentos más importantes de cercanía y de desarrollo democrático. Por lo tanto, tampoco vamos en la línea europea. Y si miramos competencias y otros temas, aún menos; aún menor, en este terreno.</parrafo>
        <parrafo>Pretenden también recentralizar al funcionariado, los interventores tendrán el control económico-financiero, dependiente, evidentemente, del Estado central.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué estamos procurando también, algo que ya ha muerto en Italia? Con eso de la tecno-cracia o de los tecnócratas al Gobierno, ¿qué se pretende, los tecnócratas al Gobierno municipal, eliminando la soberanía del conjunto y el poder del pueblo, que tiene el poder de controlar, de quitar y poner a cualquiera de los que han elegido si no están cumpliendo con las normas para las que fueron planteadas?</parrafo>
        <parrafo>Es particularmente dura con los 509 ayuntamientos —el 66% de los municipios andaluces de menos de 5.000—, que podían llegar a ser intervenidos unilateralmente, porque lo dice la ley: los 631 municipios de Andalucía, el 89% menores de 20.000 habitantes, podrán perder gran parte de sus competencias a favor de la diputaciones, creándose municipios de primera y municipios de segunda.</parrafo>
        <parrafo>Se estima una pérdida de puestos de trabajo equis. Hoy decía el señor Beteta que no se puede precisar hoy. Muy bien, no la precisemos hoy, pero eso es lo que decía el señor Beteta: «Hoy no se pueden precisar cuántos puestos de trabajo se van a perder». Efectivamente, podemos tener un cálculo de Comisiones y de UGT, de las centrales sindicales..., desde la propia posición de lo que entendemos desde la Consejería de Administración Local, pero eso también está ahí: se pueden perder —el señor Beteta lo reconoce— puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de limitación de remuneraciones. Pues, muy bien. El 82% de cargos públicos, cuando esa ausencia de remuneración ya existe, si prácticamente el 82% —más del 80%— de los cargos públicos municipales no cobran, o cobran muy poco, y entregan mucho. Eso sí, luego crea un marco de diferencia para que, efectivamente, salgan beneficiados, en ese tema de la remuneraciones, ayuntamientos incluso que hoy están cobrando menos, que pueden cobrar mañana con la ley. Entonces, no entendemos, es una falacia lo que dicen el señor Beteta y el señor Montoro de ahorrar. Es verdad, se lo dice a una ciudadanía que puede comprar ese tema, en un momento de crisis económica, en el que hay que plantear transparencia, claridad, control, elementos de eficiencia, elementos de lucha contra cualquier tipo de despilfarro, y es más, y sacar de la vida pública al que meta la mano, por no decirle que hay que cortarle la mano; fuera, expulsado de la vida pública, porque eso es lo que significaría entrar en la grandeza de la democracia y reencontrarnos con la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En su defensa de la reforma, el PP se centra en un discurso, a mi juicio, exclusivamente populista, exclusivamente de reducción de cargos públicos, para dar paso a la privatización.</parrafo>
        <parrafo>Yo conozco ya muchos sectores de privatización. Llegan, y en los dos primeros años parece que te lo dan todo, y, al tercer año, te lo cobran todo. Y puedo poner de ayuntamientos del conjunto de Andalucía, en materia de servicios importantes, así.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades locales, como he dicho, quedan divididas en dos grupos, acabando con la voluntad descentralizadora de las 48 andaluzas, y la reforma huele a un modelo de democracia de baja intensidad. Esta es la realidad, es decir, que hoy nos plantea con esta reforma, con esta nueva plaga, en las siete plagas, que se pueden definir, cual Egipto, que, efectivamente, el Partido Popular nos está trayendo en su acción de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, por más veces que repita una mentira, no acaba siendo verdad, señores del Partido Popular. Y esta reforma no conduce a ningún objetivo, más allá de limitar, recortar la democracia y abandonar la democracia local a una suerte..., trasladándola a cuarenta años atrás.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno se plantea que puede ahorrar una serie de millones. Nosotros no lo vemos por ningún sitio. Hay otras formas de ahorrar, si quieren les digo algunas, que ya claman la ciudadanía y claman las mareas: menos dinero a la banca, menos dinero a los que se han llevado, del sudor de la gente, del conjunto de nuestra tierra, todo lo que han querido, engañando en un modelo de carácter especulativo y de carácter financiero, que no trae ni siquiera una apertura de crédito ni una fluidez, ni para los ayuntamientos, ni para las pequeñas y medianas empresas, ni absolutamente para ninguno de los instrumentos económicos que lo necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la reforma refleja los prejuicios neoliberales carentes de conexión con la realidad de los ayuntamientos de que sobra Estado y Municipio. No compartimos el planteamiento del Partido Popular, que mientras menos Estado, mejor. No compartimos que mientras menos Administración, mejor. Ni vamos a compartir nunca el principio de que mientras menos Estado, mejor, porque así los podemos coger, desde los poderes públicos y los mercados, y ahogarlos en la bañera. No estamos dispuestos a aceptar que a los ayuntamientos del conjunto de Andalucía, por unas normas que no compartimos, se pretenda ahogarlos en la bañera, porque no avalan los planteamientos que hay encima de la mesa, ni se ha discutido democráticamente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la reforma —y voy terminando— colisiona con el Estatuto de las Autonomías. La reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía reforzó el municipalismo, con la definición de competencias propias de los municipios, en su artículo 92, ante la ausencia de referencias explícitas a las mismas de la Constitución Española. Y ahí está, y es una ley orgánica de peso superior a la que se nos está planteando encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía está organizada territorialmente por municipios y provincias, sin las cuales es imposible comprender la evolución de la configuración actual. Y le doy un dato: somos el dieciocho y algo por ciento de la población española, y solo tenemos el 9,5% de los municipios del conjunto del Estado. A lo mejor el señor Montoro, el señor Beteta, se han equivocado al mirar el mapa nacional, y han confundido otras comunidades autónomas con la Comunidad Autónoma de Andalucía y con un medio rural fuerte, en el que los ayuntamientos han servido para que haya un desarrollo más equilibrado entre el territorio interior y el territorio de las grandes ciudades, o el territorio del litoral. Y eso tiene su importancia, desde el punto de vista económico, en una comunidad autónoma de un sector agroganadero importante..., agroalimentario muy importante, y que no se puede tirar por la borda, porque se trata, efectivamente, nada más ni nada menos que de quitar ayuntamientos de en medio, eso es lo que se está planteando, como decía el otro día un alcalde: «Si siguen así, no voy a necesitar que Montoro venga a cerrar las puertas de este ayuntamiento, lo cerraré yo mismo». Porque hay una fórmula de eliminar los derechos y de eliminar la Constitución del conjunto de Andalucía, que es nuestro Estatuto. La fórmula es por ahogamiento económico: te ahogo económicamente, y al ahogarte económicamente no puedo, absolutamente, hacer nada con respecto a la situación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que cae y raya en elementos de inconstitucionalidad. Hay razones que marcan ese elemento de recurso de inconstitucionalidad, que anuncio en esta comparecencia estamos estudiando desde una posición de solvencia, desde una posición de análisis tranquilo, de análisis sosegado, para que, efectivamente, cuando demos un paso lo demos con todos los elementos de fundamento, razones políticas, razones jurídicas, razones de todo tipo, que nadie nos pueda decir que queremos una confrontación. No queremos ningún tipo de confrontación, ni en este debate ni en el debate del 28 de febrero. El problema es que un pueblo tiene razones más que suficientes para salir a la calle a defenderse cuando es atacado. Y es que el pueblo de Andalucía está siendo atacado, atacado por todas las partes y por todas las reformas que se están planteando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para apreciar la conformidad o disconformidad con la Constitución de una ley, disposición o acto con fuerza de ley, del Estado y de las Comunidades Autónomas, el Tribunal Constitucional considerará, además de los preceptos constitucionales, las leyes que dentro del marco constitucional se hubieran dictado para delimitar las competencias del Estado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, VICEPRESIDENTE Y CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es el caso... Y termino en un minuto, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nosotros vamos a defender nuestro Estatuto de Autonomía, vamos a defender la estructura administrativa de nuestra Comunidad Autónoma, la estructura que hemos consolidado a partir del 28 de febrero, esa estructura que sienten directamente el conjunto de ciudadanos y ciudadanas, que es tremendamente racional y que, efectivamente, está dando resultados de carácter positivo. Por lo tanto, no podemos compartir... Que esta ley no garantiza y no clarifica las competencias; esta ley no garantiza el control financiero más eficaz y riguroso; en esta ley no se defiende al mundo local; no permite hacer efectivo el principio de una Administración, una competencia; no ahorrará gastos. Por todo ello, señorías, quiero trasladarles hoy esa voluntad del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía de defender los intereses del municipalismo de nuestra Comunidad Autónoma. Y lo hago y lo hacemos en la antesala del 28 de febrero, sabiendo que la Administración local juega un papel imprescindible en la vertebración social y territorial de nuestra Comunidad Autónoma, y que tienen que seguirse los pasos de un Estatuto de Autonomía que plantea descentralización política y administrativa a favor de los ayuntamientos, por encima incluso de las diputaciones. Y es curioso, hace poco tiempo ustedes mismos decían que había casi que eliminar las diputaciones, y al poco tiempo volvieron en función de un resultado electoral... Permítanme que les diga que el Gobierno del Partido Popular es muy poco serio cuando plantea una reforma de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar su posición en esta comparecencia, tendrá la palabra en primer lugar el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, señor Serrano Jódar, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, el Proyecto de Ley sobre la Reforma de la Administración Local que el Gobierno del Partido Popular pretende sacar adelante supone la vuelta del régimen centralista de control, de intervención y fiscalización, que acabará con todas las competencias y la autonomía política y con la suficiencia económico-financiera de los municipios del Estado español, especialmente de aquellos de menos de 20.000 habitantes, garantizada por la Constitución Española de 1978 en sus artículos 140 y 142. Lo que tanto esfuerzo ha costado conseguir durante más de 34 años, y lo que fue en su día un gran pacto de Estado entre todas las fuerzas políticas y agentes sociales, que supuso que miles de concejalas y concejales, de alcaldes y alcaldesas, fueran elegidos por sus vecinos, accediendo al gobierno de sus ayuntamientos y consiguiendo que los pequeños municipios salieran del abandono más absoluto en el que se encontraban y se incorporaran a una nueva época, donde los valores democráticos y de progreso prevalecieran sobre el caciquismo radical que ciertos estamentos del poder ejercían sobre la población, y, para qué nos vamos a engañar, donde el médico, el veterinario, el cura y el cacique del pueblo eran los que podían ejercer la política; donde nadie se preocupaba por las infraestructuras municipales, prácticamente sin edificios municipales, no se conocían los servicios sociales ni se prestaba ni una décima parte de los servicios que se prestan hoy en día... ¿O es que ustedes creían que corrían la leche y la miel por las calles de los pueblos de Andalucía y de España? ¿Para qué? Para que el Gobierno pretenda desmantelarlo todo sin contar con los municipios, ni con la Administración autonómica. Están solos, ustedes están solos. Y están obcecados, que es lo peor, en arrasar con todo de un plumazo, sin contemplar las consecuencias sociales en forma de pobreza, pérdida de empleo, deterioro de los servicios públicos que con ello provocarán sobre la sociedad, principalmente en las capas más populares y más empobrecidas. Amparados en una mayoría absoluta, que sí podemos calificar de legal, y es legal, pero una mayoría que se ejerce en fraude del programa electoral ofrecido a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Siempre se ha dicho que la Administración local, y en especial la Administración municipal, es el pariente pobre del resto de las administraciones. Esta pobreza endémica se ha visto reflejada en la falta de un sistema de financiación adecuado que haya hecho posible que los municipios, en especial los de menor población, contaran con las fuentes de financiación adecuadas para prestar los servicios públicos que socialmente se consideran imprescindibles. Y no me refiero solo a los servicios mínimos y esenciales que menciona la Ley de Bases del Régimen Local, sino a aquellos otros servicios que sirven para elevar y potenciar la calidad de vida: sanidad, educación, servicios sociales. Parece ser que la población de los municipios de menos de 5.000 habitantes, el 66% del total de los municipios andaluces, no tenía ni tenemos derecho a tener una guardería adecuada, unas instalaciones deportivas dignas, un centro de salud confortable, unas zonas verdes en condiciones, o unas instalaciones aptas para el tratamiento de residuos; justamente, aquello que más demandan nuestros conciudadanos a sus gobiernos municipales.</parrafo>
        <parrafo>Pero la falta de un sistema de financiación adecuado, consentido por todos los gobiernos, ha desembocado en un endeudamiento que tampoco se puede calificar, como pretende el Partido Popular, de desorbitado, si se compara con el endeudamiento del propio Estado o incluso de las comunidades autónomas. Estamos hablando de una deuda de apenas el 4,5% del total de la deuda de las administraciones. Y a pesar de ser la Administración con menor deuda la han sometido a la estabilidad presupuestaria del cero por ciento del déficit, mientras el Estado acabará por encima del 7%.</parrafo>
        <parrafo>Menosprecian a las mujeres atentando contra la democracia paritaria y ponen en riesgo el cumplimiento de la Ley Integral contra la Violencia de Género, impidiendo la igualdad real entre hombres y mujeres. ¿Qué sentido común —les preguntamos—, qué sentido común pueden tener unos señores que ganan por encima de 100.000 euros, más los pluses y sobresueldos, para pedirles sacrificios y eliminar precisamente a los alcaldes que ejercen durante las 24 horas del día, como técnicos, fontaneros, electricistas, más por devoción que por vocación, o que por las cuatro perras de las que ustedes les van a privar?</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados y señoras diputadas, esta reforma que pretende el Partido Popular no está presidida ni muchos menos por la idea de sacar a los municipios del pozo al que les ha llevado la falta de un sistema financiero adecuado, articulando instrumentos de autofinanciación. Eso es una falacia. Detrás de esta reforma se esconden dos objetivos, y no muy legítimos que digamos.</parrafo>
        <parrafo>El primero es absolutamente mercantilista: ahorrarse un puñado de millones de euros a costa de desmantelar el Estado del bienestar que los gobiernos municipales han logrado con enorme esfuerzo para sus vecinos desde que empezó la andadura democrática y la recuperación de la autonomía municipal en el año 1979; privatizar servicios esenciales para la población —salud, educación—, creando nichos financieros quizás para recolocarse como asesores o consultores o entregárselos a sus amiguetes de las sociedades mercantiles.</parrafo>
        <parrafo>El segundo es político, y es mucho más grave, porque supone el desmantelamiento de la autonomía municipal y la vuelta al centralismo y a la intervención, lo que hace pensar en viejos fantasmas del pasado y la vuelta del caciquismo y el elitismo en la representación política. Pero es que con el tiempo supondrá la eliminación de más de 3.000 municipios, dará paso a la reforma de la Ley Electoral, donde solamente jugarán las grandes circunscripciones y los grandes partidos políticos, lo que supondrá la desaparición de aquellas fuerzas políticas minoritarias que sirvan de balanza para equilibrar la representación del sentir de la población. Si analizamos el mapa municipal español, en la mayoría de las grandes circunscripciones, que es donde domina el Partido Popular, la jugada será maestra. Suprimirán las pequeñas circunscripciones, duplicando o triplicando las posibilidades de hacerse con las diputaciones, por cierto, corporaciones provinciales que no son elegidas por votación directa y que en la mayoría de ellas prevalece el clientelismo y la falta de control. Una vez que las hayan fortalecido, se harán con el control de la Administración local y arrinconarán a todas las comunidades autónomas de signo político contrario. Esperemos que estas intenciones sean abortadas por el pueblo español, mediante su movilización, y por qué no pedir incluso su insumisión, porque de lo contrario los que nos sentimos y creemos en el municipalismo habremos perdido 34 años de esfuerzos por su obcecación. No podemos permitir que se desmantelen más de tres mil municipios, que quedarán vacíos de competencias, sin posibilidad de poder seguir prestando a sus vecinos unos servicios dignos para la escasa capacidad económica con la que cuenta por parte del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, ¿es que las diputaciones provinciales o las comunidades van a asumir la obligación de mejorar la calidad de estos servicios? O, incluso, sin llegar tan lejos, ¿asumirán la obligación de mantenerlos en las condiciones actuales? Yo digo que no, puesto que, detrás de estas reformas, solo hay privatización de los servicios públicos, eliminando el carácter social de los mismos y la pretensión de que nuestros impuestos no se destinen por más tiempo para los servicios públicos, sino para subvencionar el sistema financiero, junto a la barcenalización del país.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, interviene el Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, este es un debate de un gran calado y de una gran importancia que merecería la pena que todos los alcaldes que están presentes en la Cámara como diputados hoy estuvieran aquí. Era un debate, de verdad, de un enorme calado y de una enorme profundidad, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Como ha contado el Vicepresidente, han transcurrido ya casi treinta años de la Ley Reguladora de Bases de Régimen Local, con más de veinte modificaciones en su andadura, y justo ahora, que el país se encuentra en una enorme crisis económica que no tiene precedente, justo ahora se propone esta reforma, lamentablemente, para los ayuntamientos que siempre les toca en los peores momentos las posibilidades de reforma, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En esta reforma se afirma que se intenta racionalizar la estructura organizativa, clarificar el régimen competencial, eliminar las duplicidades, interventores y secretarios generales para favorecer la profesionalidad, el control financiero y supondrá un importante ahorro económico. Bien, es un cúmulo de buenas intenciones que yo humildemente intentaré trasladar, que creo que detrás de la norma no hay nada de eso.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es un cúmulo de buenas intenciones que ha provocado el rechazo más enérgico de la mayor parte de las fuerzas políticas y de la mayor parte de los alcaldes, por supuesto los del Partido Socialista, pero también muchos del Partido Popular, que ya algunos vemos también en prensa.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, manifiesto también el rechazo de mi grupo porque creo que la ley o el informe que se ha redactado se ha hecho sin la participación, una participación que, en este caso, debería ser muy profunda, muy elaborada y muy con el intento de encontrar un camino, porque es justo lo que le hace falta a la Administración local. Han buscado deliberadamente no hacerlo y lo que han dado como resultado es, como decía el Vicepresidente, el intento de desmantelar otra parte del poder importante del Estado, como son los propios municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que esta vez, en esta ocasión, el poder municipal es justamente quien ha contribuido…, probablemente de los que más, ha contribuido a realzar, a fortalecer y a desarrollar el estado democrático de este país, y, por tanto, se le debería tener una extraordinaria consideración porque ha sido una parte y un pilar fundamental del estado democrático que hoy conocemos.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde quedan las frases de apoyo que hemos leído una y otra vez de los líderes y dirigentes del Partido Popular de apoyo a la autonomía local? ¿Dónde queda esa frase? Y las hemerotecas están llenas de la defensa de la autonomía municipal ante cualquier tipo de injerencia de cualquier otra administración que se creyese superior.</parrafo>
        <parrafo>Han ignorado a las comunidades autónomas y, en el caso de Andalucía, con una peculiaridad, ¿no? Porque a la existencia de la LAULA, que clarifica las competencias y que le da y le asigna unas competencias, y que mediante la PATRICA la financia de una manera incondicionada, choca frontalmente con lo que dice esta reforma. Por lo tanto, estamos ante un conflicto jurídico latente, que a ver quién es el que lo va a resolver, porque, si todo lo que conforma la reforma es ley básica, probablemente no habría discusión. Pero ustedes saben también que una parte importante de lo que se contempla en esa reforma no se considera ley básica. Por tanto, va a ser un trabajo muy arduo el que van a tener que hacer muchos de los juzgados y de los jueces que van a tener que intervenir a la hora de dilucidar cuál de ellas va a prevalecer, porque las competencias que unos y otros se asignan no son coincidentes y no son equivalentes.</parrafo>
        <parrafo>Han utilizado, como era lógico, la Ley de Estabilidad Presupuestaria, el dogma de la austeridad, y, por tanto, arman ahí, a través de esa Ley de Estabilidad, durante el tiempo que ya lleva de vigencia, arman un control de Gobierno recentralizador.</parrafo>
        <parrafo>Atacan las competencias sin respetar el mandato emanado de los votos ciudadanos y de la democracia. Otorgan a las diputaciones facultades que chocan con los gobiernos votados directamente por los propios ciudadanos. Las grandes ciudades mandarán sobre los pequeños, auténticos perdedores, los pueblos o los municipios pequeños, auténticos perdedores de esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>Pongo un ejemplo de mi provincia, que siempre recurro a ella, pero Cádiz o San Fernando, que, por cierto, lugar de origen del Presidente de la Diputación Provincial actual, tendrán la espada del control sobre los servicios públicos de Benaocaz, de Torre Alháquime, de Torrecera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El sistema ideal de estándares y evaluaciones sobre los servicios públicos es de imposible cumplimiento. No es posible, porque —ya lo explicaré más adelante— cómo es posible establecer un método estándar de evaluación de los servicios desde el ministerio para aquellos que no sean capaces de aplicarlo en función de esos baremos ser sustituidos de sus competencias por las diputaciones provinciales. Es realmente complejo, y también ahí se augura un gran conflicto, que, seguramente, van a tener también trabajo los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello refleja un único objetivo, y esto no es baladí, no lo digo hoy..., no intento tener palabras gruesas, ¿no?, sino que estoy convencido de que la estrategia en la elaboración de esta reforma tenía un objetivo: la parte que le faltaba al Partido Popular de penetración de sus votos en el mundo rural. Tienen las grandes ciudades, tienen las diputaciones, tienen la mayor parte de las comunidades autónomas y chocan una y otra vez con el mundo rural, y aquí han encontrado, por la puerta de atrás y no por la de los votos legítimos, han encontrado la posibilidad no ya de sustituirlos democráticamente con los votos, sino de ser capaces de mandar sobre esos pueblos a través de esos estándares de evaluación de los servicios que aplicarán las diputaciones provinciales, que más del 65% de las diputaciones provinciales están actualmente en manos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, les digo también algo. España aprobó y firmó la Carta Europea de Autonomía Local, que se hizo en Estrasburgo el 15 de octubre de 1985, la firmó el Estado y el Reino de España. Dice justamente que el Reino de España apoya esta Carta, y únicamente no se considera vinculado por el apartado 2 del artículo 3 de la Carta, en la medida en que el sistema de elección directa en ella previsto —que es, justamente, el de sufragio universal y directo— ha de ser puesto en práctica en la totalidad de las colectividades locales incluidas en el ámbito de aplicación de la Carta europea, justamente donde no lo es: en las diputaciones provinciales. Por eso se aprueba la Carta por España, por el Reino de España, con la salvedad de las diputaciones provinciales. Que no critico, sino que es justamente consecuencia de una ley que hay que reformar.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Popular pretende que los ayuntamientos pequeños vuelvan… Lo ha dicho aquí el compañero de Izquierda Unida, pero a mí gráficamente me recordaba aquello de que los alcaldes muy pequeños de 1.000, de 2.000, de 1.500 van a quedar para extender la alfombra, para los ramos de flores y para la banda de música o para recibir al Presidente de la Diputación, como si fuese el gobernador civil de la época, ¿no? Porque la ley ni da ni se acerca a la raíz del problema de verdad de los ayuntamientos. El problema de verdad de los ayuntamientos es una Ley de suficiencia financiera, que no se aplica, que no se hace. Y justamente aquí han perdido una nueva oportunidad para discutir sobre el fondo del asunto.</parrafo>
        <parrafo>El texto considera, cómo no, despilfarradores a los ayuntamientos, desprecia a los empleados públicos, dice que el ahorro que va a suponer la reforma son de 7.129 millones de euros, pero no hay ningún estudio que haya sido aportado a nadie que demuestre de dónde sacan las cifras para los 7.000 millones de euros. No hay un estudio económico, porque tampoco hace falta ser un lince para comprobar la complejidad de la evaluación de los servicios públicos en todos los municipios de España para ver, con el traslado de competencias, cómo se evalúa ese estándar al que todavía el ministerio ni siquiera ha empezado a evaluar. Por tanto, difícilmente, tendrá una estimación económica al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Las deudas de los ayuntamientos son solo del 4,5%, y, como acaba de explicar el Vicepresidente, el 40% de esta deuda, que es el 4,5 del total de España de la deuda pública, el 40% lo tienen solo diez ciudades, diez ciudades, y, por cierto, diez de ellas, la mayor parte son de 250.000 habitantes, incluido Madrid, que ha dejado ella sola, ella sola una auténtica..., de esas diez ciudades, ella sola se lleva el 80% y, por cierto, lo hace el ministro.</parrafo>
        <parrafo>Es complicado, ¿verdad?, pero el grueso del ahorro afirma que lo sacarán de clarificar las competencias quitando las impropias y lo reducen a Educación, a Salud, a Servicios Sociales, abandonando esas duplicidades. Luego, volveré a ello, pero estar de acuerdo con la formulación, a mí me parece que es una obviedad. Es decir que hay que quitarles las competencias impropias a los ayuntamientos, por supuesto, pero, desde luego, no es este el método ni el mecanismo.</parrafo>
        <parrafo>Qué va a ocurrir, qué va a ocurrir con el cálculo de los ingresos por la PIE, esto es importante retenerlo. El cálculo para la PIE, para el ingreso del Estado por parte de los ayuntamientos está considerado una pieza clave, una pieza clave, el esfuerzo de los ayuntamientos en el área de Educación. Si Educación es una de las competencias que, por cierto, yo estoy de acuerdo, pasa a otras administraciones, va también a ocurrir que el dinero para la evaluación de la PIE que actualmente reciben los ayuntamientos, ¿se les va a quitar a los ayuntamientos?, ¿no se le va a dar a la Comunidad Autónoma? Es algo que todavía queda por resolver. Si el servicio se traslada a las comunidades autónomas, y aquí también quiero, que creo que es un tema interesante, porque es verdad que hay que discutir sobre esto, esto es lo que hay que hacer, si le quitan las competencias de Educación -y estamos hablando de más de tres mil centros de Primaria en Andalucía-, significará, como mínimo, que estamos hablando de tres mil empleados públicos que en la Consejería…, en la guardería de esos centros públicos, tres mil aproximadamente. Luego ¿van a trasladar tres mil empleados públicos a la Comunidad Autónoma? Es posible el encaje jurídico con relaciones laborales tan complejas y tan difíciles de entender y de compaginar unas entre otras para pasar a la Administración autonómica nada más y nada menos que tres mil, que ojalá pudiera hacerse, acompañado por supuesto de la correspondiente transferencia económica, ¿quién va a tomar esa decisión?, ¿qué fórmula jurídica permitirá encajarlo?, ¿qué ocurrirá también, por ejemplo, con las oficinas económicas de los ayuntamientos, de fomento económico? Pero si es que creo que no hay ningún ayuntamiento que no tenga una oficina de fomento económico, de lanzamiento de la economía de su pueblo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Pero es un tema complejo, y me quedan tantas cosas, que, realmente, no tengo la oportunidad de decirlo, pero es que creo que es interesante porque este es el debate central.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, termino, no es ni un ahorro ni es tampoco una clarificación de las competencias. Mañana tendré la oportunidad de volver sobre lo que ocurre, sobre lo que ocurre con el número de concejales. Le voy a dar un dato que es importante también retener.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho por activa y por pasiva que, junto a las competencias, va a suponer un ahorro económico y una clarificación de las competencias, y se ha dicho por activa y por pasiva que va a disminuir la dedicación exclusiva de los munícipes, que van a bajar el sueldo de los alcaldes y que va a haber menos asesores. Falso de toda falsedad. No solo es falso sino que doy datos, porque han salido ya publicados en prensa, por tanto, no estoy diciendo ninguna cosa que no haya salido en los periódicos.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la provincia de Cádiz hay 716 concejales, total, el número total en la provincia de Cádiz; de los cuales, 513 de esos 716 no cobran ni un euro; 213 tienen dedicación exclusiva, actualmente, al día de hoy. Con la reforma, con la reforma en la mano, extrapolando lo que la reforma dice a los ayuntamientos en el número de concejales y el número de munícipes que tienen, podrán cobrar 289, es decir, 76 más podrán tener dedicación exclusiva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor, señor Jiménez Barrios, le ruego definitivamente que cuando diga «termine», lo haga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es algo repetido aquí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, también les digo, ahora mismo hay 135 asesores, 135 asesores en la provincia de Cádiz, cargos de confianza, con la reforma, 252 cargos de confianza podrán ser habilitados por los distintos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Luego de verdad que lamento no tener el tiempo suficiente para un trabajo que creo que merecía la pena. Este es un debate de los que tienen un largo alcance, un largo recorrido pero, en cualquier caso, ni la ley va a favorecer que haya una clarificación de las competencias, ningún ahorro económico y tiene detrás un torpedo democrático que significa acabar con los pequeños municipios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado que todavía, a esta hora, el debate parlamentario estuviese aquí el…, eso que se definió como el mirlo, el mirlo blanco del Gobierno autonómico, el Consejero de Justicia al que parece que, además de los toros, le gusta el fútbol, y, por eso, a esta hora estará en otras obligaciones a las que se debe.</parrafo>
        <parrafo>Decían, decían algunos responsables del Partido Socialista y algunos medios de comunicación que era el mirlo blanco, decían que era el independiente en un Gobierno de socialistas y comunistas. Nosotros teníamos dudas sobre su independencia y, como dicen ellos, si anda como un pato, nada como un pato y hace cua cua, es un pato. Hoy, hoy, el señor consejero ha hecho cua, y hemos visto que no es cierto eso de que era independiente, que tiene una ideología, y que está muy bien instruido en esa ideología. Lo que no sabíamos es que esa ideología venía de Alemania, de otra época, y tenía esos rasgos tan autoritarios como los que demuestra habitualmente en sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hoy asistimos una vez más a la táctica habitual del Gobierno socialcomunista de Andalucía: la crítica preventiva, la confrontación y el ataque para prevenir y para prever lo que pueda ocurrir en Andalucía. Hoy lo han hecho además con un discurso profundamente marxista, profundamente marxista, con dos ejes: en la forma, primer planteamiento marxista, la parte contratante de la primera parte, ese discurso tan famoso marxista al que ustedes recurren. Es decir que no se entienda nada de lo que diga para que lo que yo diga lo pueda defender y lo pueda plantear en cualquier sitio. El otro discurso marxista, el otro discurso marxista, estos son mis principios, pero si no les gustan, los cambio. Esos son sus planteamientos y ustedes vienen aquí a defenderlos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo vengo a defender algo por lo que venimos trabajando desde hace mucho tiempo en el Partido Popular, especialmente los que tenemos responsabilidades municipales, a los que… Por cierto, señor Jiménez Barrios, muchos alcaldes están aquí sentados hoy, si fuera por ustedes, no habría ninguno, porque el respeto y el valor que le dan al municipalismo era cargarse a los alcaldes que había en este Parlamento, y trajeron una ley, y la aprobaron, y está recurrida en el Tribunal Constitucional. Ese es su respeto que, por cierto, señor Vicepresidente, usted pone de modelo el país vecino, el país de Francia, y, por cierto, lo último que se le ocurre a cualquier político en Francia es prohibir que los alcaldes tengan la posibilidad de ser o parlamentario, o senadores, o ser miembros de la Asamblea Nacional, que, por cierto, lo son todos, por cierto, muchos miembros del Gobierno y alcaldes de sus localidades, y lo entienden perfectamente, y es algo absolutamente compatible.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo vengo a hablar de eficacia, vengo a hablar de que hagamos las cosas como quieren los ciudadanos, y que no despilfarremos los recursos de los ciudadanos queriendo hacer todos de todo, todos lo mismo, compitiendo de una forma absurda, sin saber muy bien a qué responde y sin saber muy bien qué es lo que queremos. Quiero hablar de transparencia, algo que está en el eje, en la base de esta reforma que en manera de informe ha presentado el Gobierno. Quiero hablar de ahorro, porque no son muchos los recursos públicos, porque estamos en una situación tremendamente complicada para las familias, y no podemos seguir estrujándoles con impuestos, y tenemos que ser las administraciones las que ahorremos, y esta ley habla de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero hablar de calidad, porque los servicios que se prestan a los ciudadanos tienen que aspirar a ser de la mayor calidad posible, y no cualquier servicio, pase lo que pase, da igual, con que yo pueda poner una placa en la puerta de algún sitio que pueda justificar que se está prestando ese servicio.</parrafo>
        <parrafo>Miren, por primera vez…, es verdad, por primera vez se aclaran las competencias, porque no están aclaradas, ni en la Ley de Bases de Régimen Local, no están aclaradas, ni en las reformas que se han hecho posteriormente, ni tampoco están aclaradas en el Estatuto de Autonomía. Si es que ahí radicó uno de los problemas, de los choques del Grupo Popular para tratar de aclarar cuáles eran las competencias de los ayuntamientos y cuál era el espacio que tenía la colaboración, no la intromisión de la Junta de Andalucía en las labores municipales.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de establecer y clarificar a los ciudadanos cómo se utiliza su dinero, por parte de los responsables políticos, y se habla de cuáles y en qué condiciones son los políticos que pueden estar con dedicación exclusiva a sus tareas municipales. Digan si están de acuerdo o no están de acuerdo, pero díganlo, no vengan aquí a tirar la piedra y a esconder la mano.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ¿ustedes quieren que los municipios de menos de mil habitantes tengan personas con dedicación exclusiva? Díganlo, díganlo. Si esto es un informe que se tiene que convertir en anteproyecto, que luego tiene que tramitarse en el Parlamento. Díganlo, y propónganlo, y díganselo a los ciudadanos, y no pasa nada. Si ustedes creen que en este momento no debe existir, porque, según dice el señor viceconsejero, hay un intervencionismo tecnócrata con el papel que se da a los interventores, ¿qué plantean, que eliminemos la intervención de los ayuntamientos? ¿Que no tengan funciones de control los interventores en los ayuntamientos? ¿Eso es lo que quieren? Pues díganlo. ¿Ustedes qué quieren? Porque, fíjese, la parte marxista esa de «estos son mis principios, y si no les gusta, los cambio», dice el señor Viceconsejero: «Es que lo que van a hacer es darles competencias a las diputaciones, que no son democráticas porque no se eligen por los ciudadanos…» Mentira, se eligen por los ciudadanos; todos son concejales, todos son concejales. Pero es que, acto seguido, dice: «y se quieren cargar las mancomunidades». ¿Me quieren decir ustedes quiénes eligen a los miembros de las mancomunidades? ¿Quiénes son los que forman parte de las mancomunidades? Díganlo. En unos casos es que es antidemócrata; en otros casos, oiga, pobrecitos, es que se quitan ustedes las mancomunidades. Que, por cierto, es mentira, porque no se eliminan. ¿Sabe usted lo que se eliminan? Los chiringuitos. Los chiringuitos donde se colocan a los amiguetes. [Aplausos.] Eso es lo que se elimina. Los que nos presentan cuentas y los que no rinden cuentas ante la autoridad. Eso sí se elimina. Y esos, evidentemente, tendrán que dar la cara ante los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Jiménez Barrios, usted, de los tres intervinientes que han participado en este debate, creo que es el único que a lo mejor, tengo la duda, se ha leído la ley, o se ha leído el informe que ha aprobado el Consejo de Gobierno. Estoy seguro de que no se ha leído por parte de Izquierda Unida, y me temo que no lo ha leído el señor Vicepresidente, porque si no, es imposible, imposible, se lo digo sinceramente, imposible, prefiero pensar que no lo han leído, a pensar que lo han leído y vienen aquí a decir lo que dicen. Prefiero pensar que no lo han leído. Mire, creo que es probable que usted lo haya leído. Y creo que es probable que, además, lo haga de buena fe, y le animo a hacerlo. Mire, yo también creo que las competencias en materia de educación deben ser todas de la comunidad autónoma. Y que, además, eso es positivo para todos. No tiene sentido que ahora tengamos una situación en la que los porteros tienen que ser competencia de los ayuntamientos, la limpieza tiene que ser competencia de los ayuntamientos, la calefacción tiene que ser competencia de los ayuntamientos y los profesores son competencia de la comunidad autónoma. ¿Pero qué sentido tiene eso? Ahora tenemos que ponernos de acuerdo, evidentemente, en que la Junta, al mismo tiempo que recibe esas competencias, reciba el dinero para poder mantenerlo. Pues lógicamente, pues lógicamente. ¿Y quién está en contra de eso? ¿Y quién está en contra de eso? Y yo estoy convencido de que la Junta hará un magnífico servicio, tan bueno como el que hacen los ayuntamientos, y que evidentemente en las guarderías, si es que las guarderías acaban siendo competencia de la Junta, pues lo hará espléndidamente, tan bien como los ayuntamientos. ¿Es que ustedes no creen en ustedes mismos o qué pasa? Es que yo creo que aquí, cuando se habla de antidemócrata, porque se dan las competencias a la comunidad autónoma, y se aclara ese mapa competencial, ustedes no son conscientes de lo que dicen. Ahora, si lo que dicen, lo dicen en base a lo que ponen en este argumentario, que hay que ver lo que echan de menos a la famosa Amy Martin —cobraba mucho, pero hacía las cosas bien—, esto es un bodrio. Yo les animo a que recuperen a la señora Amy Martin, y lo haga... [Aplausos.] Y lo haga bien, y les ponga las cosas en condiciones, porque podrán hacer debates más serios de los que están haciendo en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, al final, lo que vienen a decir aquí es: «Esto es antidemócrata porque va en contra de los ayuntamientos chicos». Mentira, mentira, todas las competencias están recogidas aquí. Se dicen cuáles son las condiciones para que se produzca la intervención de los ayuntamientos, y desde luego le puedo asegurar que, si hay algún ayuntamiento en estas condiciones, que no sea intervenido, es una irresponsabilidad, porque las consecuencias las pagan los ciudadanos, que si un ayuntamiento está en esas tres consecuencias, que se tienen que dar de forma simultánea, y no se le interviene, yo le puedo asegurar que esos vecinos de esos pueblos no reciben ningún servicio.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Valderas: «Esto es que, además, viene a privatizar, y yo eso lo conozco muy bien». Y claro que lo conoce usted muy bien, señor Valderas, cómo no lo va a conocer usted bien. Mire, cómo se va a privatizar con esta ley, si ya lo han privatizado ustedes todo. Lo último que quedaba por privatizar: el agua en Huelva. Diputación de Huelva, Gobierno PSOE-Izquierda Unida, Giahsa, privatizada. Otra diputación [aplausos], otra diputación gobernada por Izquierda Unida y PSOE, Somajasa, privatizada: 49%, Acciona; 51%, de la diputación. Si es que hacen lo contrario de lo que dicen, si es que están instalados en la hipocresía, si es que al final se creen ustedes su propio discurso, y es que ya no es sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Miren, tenemos una oportunidad, una magnífica oportunidad de verdad para hacer las cosas bien. El documento que conocemos, que es un informe aprobado por el Consejo de Gobierno, es un informe que ya se ha mejorado mucho sobre el primer borrador, gracias, en parte, a las aportaciones que hicieron miembros del Partido Socialista, que participaron en un diálogo muy bueno, muy positivo, que iba a dar como resultado un pacto. ¿Y que saben por qué no se dio? Porque, antes de un consejo federal del Partido Socialista, desde la federación andaluza, se puso como condición…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto Ballesteros, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... se puso como condición, para mantener el apoyo a Rubalcaba, que no se firmase este acuerdo, y hubiera sido un magnífico acuerdo para todos. Y ahora este documento, que ya se ha mejorado, se puede seguir mejorando, y mucho. Se tiene que hacer una tramitación en las Cortes Generales. Aporten ideas, den soluciones, digan, desde su punto de vista, cómo se mejora la situación en las que pueden gestionarse las administraciones locales. Y no le tengan miedo, y no vuelvan a hacer debates, como los que estamos haciendo aquí, que, al final, en el texto que aportaban, tanto Izquierda Unida como el Grupo Socialista, se decía: «valorar la reforma de la Administración local emprendida por el Gobierno de España y su incidencia en Andalucía». Y se han equivocado, es su incidencia en la Junta de Andalucía. Porque es lo único que les preocupa. ¿Sabe por qué? Porque, a partir de que se apruebe esta ley, ya no va a pasar lo que pasa ahora: que el principal moroso de los ayuntamientos, el que los pone en peligro, el que los pone al borde de la quiebra, es la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para cerrar esta comparecencia, el señor Consejero de Administración Local y de Relaciones Institucionales, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, VICEPRESIDENTE Y CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo, señor Nieto, que le ha tocado una parte dura, en un debate difícil de trasladar al conjunto de los municipios, ostenten la representatividad y el color que ostenten en Andalucía, después de esta reforma de la ley. Porque, efectivamente, les va a tener usted que decir a muchos ayuntamientos menores de 20.000 habitantes, que pueden no solo desaparecer en el marco de competencias, sino que incluso los ayuntamientos menores de 5.000 habitantes pueden desaparecer como tales.</parrafo>
        <parrafo>Van a tener ustedes que decir a muchas mancomunidades, que efectivamente están bien, y a muchos consorcios, que funcionan bien y dan una prestación de servicios adecuada, que posiblemente tengan que desaparecer. ¿Y sabe usted por qué? Porque esta reforma, y usted lo sabe igual que yo, lo santifica todo a la privatización. Todo a privatizar los servicios públicos, para servir al mercado por encima de los intereses de los ciudadanos. Por eso, claro, usted me trae aquí temas como el de Giahsa, y usted lo que oculta es que desde la defensa de lo público, en esos servicios del agua, a nivel de la provincia de Huelva, se está intentando, por parte de lo que representan los ayuntamientos de izquierdas, mantener el agua en el escenario público. Y son los ayuntamientos del Partido Popular quienes bombardean para privatizar el agua a empresas que rigen el mercado del agua en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es más, es más. Mire usted, señor Nieto, me ha tirado usted de la lengua, y se lo digo, jugando además con gente, que efectivamente están hoy denunciadas ante los medios de comunicación, con un doble juego: el doble juego de servir a determinados ayuntamientos y cobrar de determinados ayuntamientos, para servir luego a empresas, como Aqualia, en el marco de la provincia de Huelva. [Aplausos.] Por lo tanto, cuidado con lo que está usted diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la responsabilidad no se produce desde el punto de vista de que hay una situación municipal, en este momento, que todo el mundo reconocemos que es grave, muy grave, desde el terreno económico; la irresponsabilidad es que los diversos gobiernos de este país no hayan abordado, en ningún momento, lo que representaba y significaba la descentralización política y administrativa, el marco de competencias, el papel de la Administración local y lo que tenía que haber sido una ley de financiación de los ayuntamientos que hubiera resuelto adecuadamente este tema. También es de usted, como alcalde de una ciudad en este momento, la de Córdoba, que era una ciudad emblema de servicios públicos, que usted quiere privatizar. Por lo tanto, cuidado con lo que está diciendo usted en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Yo agradezco las distintas aportaciones que se han realizado. Yo creo que es un debate que no termina hoy. Hemos querido traer un debate que comienza hoy, y hemos puesto encima de la mesa que es un debate que se estaba haciendo de espaldas a las comunidades autónomas, se estaba haciendo de espaldas a los propios ayuntamientos, se hacía de espaldas a la propia Federación Española de Municipios y Provincias, y se hacía de espaldas a una Federación Andaluza de Municipios y Provincias en Andalucía, que ustedes tienen claramente secuestrada y que no permiten que, efectivamente, haya actividad de la misma, en reflejo de defender los intereses del municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, hay tres elementos que a mí me parecen tres ideas fundamentales. La primera, que este informe para la reforma de la Administración local, es el octavo borrador que el señor Montoro pone encima de la mesa. Y usted no podrá negar que, en el fondo de esos borradores, estaba la supresión de municipios del conjunto de nuestro país, y sigue estando por otra vía, aunque ahora no lo recoja de forma directa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es la reforma más unilateral que se ha planteado, falta de consenso y, además, contradictoria de todas las presentadas por el Gobierno de la Nación en los últimos 34 años de democracia municipal. Además, va en el camino contrario de algo que ustedes, cuando debatíamos la LAULA y la PATRICA aquí, la señora Crespo y otros de sus portavoces al frente, planteaban, que era más descentralización política y administrativa, más ejercicio de fondos incondicionados a los ayuntamientos, que yo mismo en aquel momento compartía como una cuestión de necesidad que sigo compartiendo ahora, en cuanto a fortalecer financieramente a los ayuntamientos. Esta reforma no pretende ahorrar dinero, lo ha dicho muy bien el portavoz del Partido Socialista, no hay ningún elemento encima de la mesa que sustancie que efectivamente ahorra dinero. En todo caso, se le plantea al conjunto de la ciudadanía, ante la situación de crisis en que se vive, que se puede ahorrar dinero, pero no hay ningún elemento solvente que plantee esos ahorros, porque, efectivamente, ni quitando concejales, que la mayoría de ellos no cobra, o quitando incluso alcaldes que no están cobrando absolutamente nada, se puede ahorrar esa cantidad económica, que no se la cree absolutamente ni el señor Montoro ni el señor Beteta, ni se lo cree usted mismo.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, no resuelve los problemas de la Administración local, en todo caso elimina ayuntamientos y provoca el desmantelamiento de un modelo de organización territorial de la Comunidad Autónoma andaluza, aplicando un modelo de centralización inaudito. Es un modelo de vuelta atrás, no es un modelo de descentralización. Durante 35 años caminando hacia un modelo de descentralización, a que las partes que conforman la Administración del Estado tuvieran marco de competencias y marco de financiación, y ahora nos encontramos con el camino contrario, la vuelta atrás, para volver exclusivamente a las diputaciones, o al sector privado, servicios públicos que tienen que estar en manos de los ayuntamientos. Y es verdad, nosotros, este Gobierno de la Junta de Andalucía, defiende a ultranza lo público, como servicios fundamentales que hay que prestar al conjunto de la ciudadanía, y no estamos absolutamente de acuerdo, desde una posición progresista, desde una posición marxista, desde una posición de izquierdas, con el planteamiento neoliberal de que todas las instituciones tienen que estar al servicio de los mercados, que es lo que persigue este objetivo, el objetivo de privatizar ya absolutamente todo. Y no me plantee usted si alguien ha caído en el error de privatizar, que bastante crítica han tenido que soportar y soportan cuando, efectivamente, alguien ha ido en el camino contrario de su propia formulación e ideario. Yo le estoy planteando aquí el ideario hoy del Gobierno de la Junta de Andalucía, que es la defensa de los servicios públicos fundamentales en el marco de la Junta y en el marco municipal.</parrafo>
        <parrafo>Porque, efectivamente, cuando los servicios públicos se quitan de manos de lo público empieza la discriminación entre ciudadanos que tienen y pueden acceder a esos servicios y otros ciudadanos que no pueden acceder. Y le dije antes en mi intervención que ya hay praxis y que hay elementos que se han suscitado con la privatización que a la vuelta de un tiempo concreto perjudican al conjunto de la ciudadanía, solo para beneficiar la cuenta de resultados de los mercados. Y en eso es en lo estamos también aquí en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Porque, efectivamente, en política los hechos son sagrados y las opiniones, libres. Y el informe del señor Montoro..., yo diría, la irracionalización y la insostenibilidad de la Administración local, dice lo que dice en su página 1 —usted lo habrá leído igual que yo—: «Favorecer la iniciativa económica privada, evitando las intervenciones administrativas desproporcionadas», eso es lo que dice. Es decir, la Ley de Estabilidad Presupuestaria y aplicar el artículo 135 derogado de la Constitución a todas las instituciones. Y yo le anuncio aquí una cuestión: si esta fuerza política en el conjunto del Estado tiene en algún momento el respaldo del conjunto de la ciudadanía será para eliminar el artículo 135 de la Constitución y, al mismo tiempo también, una ley de estabilidad que juega contra las instituciones públicas y juega también contra los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Sigue en la página 16 —usted dice que se lo ha leído, yo se lo voy a leer—: «Los municipios con población inferior a 5.000 habitantes que tengan en vigor un plan económico-financiero serán intervenidos temporalmente cuando se den situaciones como el incumplimiento del nivel de la deuda permitido por la Ley de Estabilidad Presupuestaria y que sus necesidades financieras superen el 5%». ¿Usted sabe lo que ha dicho el señor Beteta hoy, hablando con respecto a Andalucía, en cuanto a la liquidez? Que no se dará ni un duro más a Andalucía, eso ha dicho el señor Beteta. ¿Y sabe por qué lo ha dicho? Porque Andalucía está menos endeudada que Valencia y que Cataluña, le dan más dinero a Cataluña y a Valencia. ¿Esto es lo que quiere usted también?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire usted, usted no se ha leído lo que dice la reforma local. En todo caso, el señor Zoido —que no está aquí hoy— se lo habrá aleccionado, junto con el señor Arenas, en estos últimos días en que ha habido reuniones en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, cabría preguntarse en qué consiste eso de intervención, por qué uno de los muchos borradores que usted ha elaborado habla de supresión. ¿Sigue siendo la voluntad del Gobierno eliminar municipios andaluces? ¿Cómo va a explicar a los alcaldes de ayuntamientos menores de 1.000 habitantes que, efectivamente, se puede mantener el municipio pero se pueden eliminar los ayuntamientos, porque eso está en el trasfondo de esto? Y estoy hablando de los ayuntamientos en que los concejales no cobran.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, el señor Jiménez se lo ha dicho —portavoz del Grupo Socialista—, si ponemos ante los andaluces una plantilla del costo que están significando los ayuntamientos del Partido Popular con respecto a los ayuntamientos del conjunto de izquierdas, no hay comparación que lo aguante, no la hay.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Son mucho más caros los ayuntamientos del Partido Popular que otros ayuntamientos que tienen otra pátina.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, yo creo que, tras escuchar atentamente sus palabras, yo me reafirmo en el concepto que, efectivamente, tienen en el Partido Popular de los ayuntamientos. Tienen un concepto de administraciones secundarias, administraciones menores de edad, administraciones que no conforman una parte fundamental del Estado, administraciones que tienen que ser tuteladas, y que tienen que ser tuteladas porque el Gobierno transmite el mensaje de que son incapaces de gestionar. Y en esto, como en todo, hay magníficos ayuntamientos de mil habitantes que gestionan magníficamente y hay ayuntamientos, efectivamente, de grandes ciudades, como la de usted, que posiblemente no están lo suficientemente bien gestionados. Por lo tanto, en esto, como en todo. Pero aquí, al final, es de 20.000 hacia abajo, mancomunidades y consorcios, para, lógicamente, dar unas mayores responsabilidades al sector privado o a lo que representan las diputaciones. Que, vuelvo a decirle, las diputaciones son, en todo caso, unas instituciones, que deberían desaparecer sus competencias en favor de los municipios o en favor, incluso, de la Administración comarcal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, VICEPRESIDENTE Y CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, hay que hacer una apuesta clara y en coherencia con un Estatuto de Autonomía que usted ha aprobado exactamente igual que yo en esta Cámara. A mí me da la impresión de que desde que el Partido Popular llegó al Gobierno de este país, efectivamente, usted ha abandonado esa posición de coherencia que yo hoy le exijo al conjunto del Partido Popular. Yo le exijo que cumplan con el artículo 60 del Estatuto de Autonomía, yo le exijo que cumplan con los artículos 91, 92, 93, 94 y 95 del Estatuto de Autonomía, que están ustedes en este momento con una reforma de estas características pisoteándolos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que, efectivamente, le han dejado un mal momento de debate, un momento de debate en el que sus propios ayuntamientos aprecian que esta es una reforma que juega contra los intereses del municipalismo, y yo siento enormemente que haya sido en usted en quien ha recaído el tema de la defensa hoy aquí de un texto que no se sostiene. Pudiera leer todas las intervenciones del Partido Popular y de la señora Crespo, hoy Delegada del Gobierno de España, en la Comisión en que estuvimos viendo la LAULA y la PATRICA, y, es curioso, la señora Crespo se daba la mano con este portavoz y al mismo tiempo se daba la mano con el señor Gordillo, defendiendo la descentralización política y administrativa en favor de los ayuntamientos, que usted hoy niega aquí, sin haberse leído absolutamente nada de la reforma local que nos plantea el señor Montoro. Le agradecería que se la leyera, para saber cuál es el alcance de la misma, que es un alcance peligroso que los ayuntamientos de Andalucía le exigirán en su momento al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y esta batalla, señor Nieto, no ha hecho más que empezar. Y yo les aseguro que esta batalla, el Gobierno de la Junta de Andalucía, las fuerzas políticas que sostienen al Gobierno, es una batalla que no van a dar en absoluto por perdida, porque es una batalla en la que el municipalismo..., y muchos ciudadanos y ciudadanas están detrás de posiciones que son coherentes, que son solventes, que son honradas y que hablan de democracia municipal a fondo, que es el camino contrario al que usted nos ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Terminado este punto del orden del día, se suspende la sesión, que se reanudará mañana a las 9:30, con el debate de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Buenas noches.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

