<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Cultura, Difusión de la cultura, Organización cultural</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000148</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las academias del Instituto de Academias de Andalucía (pág. 92).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta relativa a las academias del Instituto de Academias de Andalucía, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Antonio Manuel Garrido Moraga, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta sobre las academias del Instituto de Academias de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, quiero, en primer lugar, mostrarle mi agradable sorpresa por que me pregunte algo alejado de lo que habitualmente pregunta su grupo parlamentario, y que desde luego tiene que ver con elementos que afectan a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha mantenido en los últimos años un acuerdo, un marco histórico de financiación con las academias, que es conocido, y que ha permitido y contribuido a que se desarrolle una serie de labores y fines que tienen estas. Algo que no ha sido en el año 2013 correspondido, en términos de la financiación que aportaba por parte del Ministerio de Educación, y para analizar esa merma de ingresos, a partir del Ministerio de Educación, hemos, como Junta de Andalucía, solicitado una evaluación, unas propuestas para ver cómo podemos minimizar ese restringido marco presupuestario que hoy tienen.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy aquí se ha dicho: «verso suelto, mal rimado y mal medido». Y usted me ha dado con una palabra lo que se llama «pie forzado»; usted ha hablado de realidad. La realidad que hemos tenido ayer y hoy ha sido un ataque brutal al Estado de derecho y una perla que pasará a las antologías de la política. Gobierna y, por el hecho de gobernar, se han ganado las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a la realidad y la realidad es que las 27 academias que forman el instituto están en una situación muy crítica y muy difícil. Y le voy a recordar que por el artículo 3, de la Ley 7/1985 de 6 de diciembre, le corresponde a la Junta de Andalucía el atender a estas instituciones de siglos de historia en nuestra región. No desvíe usted hacia el Gobierno central. Estamos en una ley del año 1985, aprobada por usted y por todos, y hay que cumplir con las leyes, de la misma manera que hay que cumplir con el apartado 6 del informe que esta semana ha emitido el instituto sobre la solicitud de las academias.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente. Señorías. Aquí voy a usar cuatro palabras que a ustedes quizás les resulten extrañas. La primera, la historia secular y la tradición de las academias. Yo sé que cuando la historia se manipula esto suena raro. La segunda, la «excelencia», qué palabra, siendo nosotros los últimos en la lista educativa, no solo Europa, sino otros países. Excelencia que ha demostrado y que demuestran las academias siempre. En tercer lugar, desinterés, servicio a la comunidad, servicio a Andalucía, ¿le suena lo de «desinterés»? Aquí no hay cosas raras ni extrañas, los académicos trabajan gratis et amore, ya que ayer se usó un latinajo, cui prodest, hoy se ha usado otro, y ahora yo uso un tercero. Evidentemente, podemos estar con el latín el tiempo que queramos y un poco más.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay un desinterés, hay una excelencia, hay una historia secular, y ustedes nunca se han preocupado de dar a las academias lo que les corresponden por ley. ¿Y saben por qué? Porque son independientes, porque son libres, porque allí cada uno es —permítanme recurrir al coloquialismo— de su padre y de su madre; y todo lo que no sea control y estructura de régimen no lo entienden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, voy a usar el castellano. Yo, me lo voy a permitir, soy más de números, pero porque usted haga una afirmación en términos de calificar la historia, la excelencia, el interés, como palabras que nos resultan ajenas, a mí no me resultan ajenas, y creo que a nadie en esta Cámara. No porque usted ponga el cero de la regla ahí, va a ponerse en una situación superior a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo le he dicho, señoría, lo que yo le he dicho muy claramente es que la Junta de Andalucía ha mantenido un acuerdo de financiación, un marco de financiación, en los últimos cinco años, un millón de euros, con las academias, y conocido por el instituto. Ese acuerdo de financiación, ese marco estaba complementado por el ministerio. El ministerio, en el año 2013, ha decidido poner un cero, y por tanto en el mes de enero, una vez entrados en vigor los Presupuestos Generales del Estado, la Secretaría General de Universidades mantuvo una reunión con los responsables de las academias, del instituto para analizar la situación. Hay restricciones presupuestarias, vamos a ir buscando la eficacia en los fines, pero por supuesto también la eficiencia, en función de criterios, lógicamente competitivos y de resultados, a establecer un mecanismo de financiación y a minimizar el efecto que esa restricción a cero, a cero por parte del Ministerio de Educación está impactando en las academias como usted, también, bien ha dicho. Por eso, pues le animo también que desde su grupo se le traslade esta preocupación al ministro Wert.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

