<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Discriminación sexual, Mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000247</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Pacto Andaluz por la Igualdad (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Presidencia e Igualdad por el Grupo Socialista, es relativa a Pacto Andaluz por la Igualdad. La formula su diputada, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el pasado viernes se firmó el Pacto Andaluz por la Igualdad, un pacto impulsado por la Consejería de Presidencia e Igualdad y por el Consejo de Participación de la Mujer, un pacto con 80 medidas de carácter transversal, que pone de manifiesto, si me lo permite, dos aspectos importantes. El primero, la voluntad política de llegar a un entendimiento, de llegar a un acuerdo, la voluntad política de pacto del Gobierno andaluz. Una voluntad que contrasta radicalmente con la soberbia del Gobierno de la Nación, que se niega a pactar, a pesar de que los agentes económicos y sociales de este país se lo están ofreciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, señora consejera, este pacto también demuestra que la igualdad es un principio irrenunciable para el Gobierno de la Junta de Andalucía. La crisis no es ni debe ser una excusa, como pretende el Partido Popular, para machacar los derechos y para atentar contra la igualdad de oportunidades. Las mujeres somos las principales víctimas del Gobierno de la Nación, las principales víctimas de la involución ideológica a la que nos está conduciendo el Gobierno del Partido Popular. No solo pretenden devolvernos al hogar y lo hacen para ello..., para ello modifican y aprueban una reforma laboral que está suponiendo una sangría para el empleo y un ataque a los derechos de los trabajadores y, especialmente, de las trabajadoras, a las que nos deja sin derecho a conciliar nuestra vida laboral y personal. Ataques a la educación pública y a la sanidad pública, que son sectores donde las mujeres estamos empleadas fundamentalmente. Recortes en la Ley de Dependencia, recortes en la financiación de los centros de Educación Infantil. Todo dirigido a esa creencia en que la derecha entendemos que está instalada, que es devolver a la mujer al hogar. Y no hablamos ya de la reforma de la Ley del Aborto que pretende hacer el Gobierno de la Nación y que recuerda, por desgracia, a épocas preconstitucionales.</parrafo>
        <parrafo>Vemos que el Partido Popular en los últimos tiempos tiene una enorme añoranza por épocas pasadas. Por eso, señora consejera, ahora más que nunca las mujeres andaluzas necesitamos un Gobierno andaluz comprometido con las políticas de igualdad, que nos defienda ante los ataques absolutamente irracionales, a mi juicio, del Gobierno de la Nación. Es por eso por lo que hoy queríamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, interesarnos por ese Pacto Andaluz por la Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Pérez, el pasado día 17, concretamente el Día Internacional contra la Homofobia y la Transfobia, se firmó el Pacto por la Igualdad en Andalucía, un pacto que nace fruto del consenso entre el Gobierno andaluz y el movimiento asociativo de mujeres. Tengo que agradecer el trabajo del Consejo Andaluz de Participación de la Mujer, que de manera unánime ha apoyado este documento, que ha hecho 500 propuestas al mismo y que al final se han materializado, como bien ha dicho, en 80 medidas, y que tiene un compromiso ineludible: trabajar y hacer real y efectiva la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y el Pacto Andaluz por la Igualdad va también a condicionar que todo el documento final del Pacto por Andalucía tenga esa perspectiva de género, es una alianza con la sociedad civil y es como queremos que Andalucía crezca los próximos años. Y es verdad que lo firmamos en un momento especialmente delicado, en un momento donde vemos con preocupación que se están dando demasiados pasos atrás, y que la igualdad está en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y en un momento como este es necesaria la participación de todo el tejido asociativo, es necesaria la alianza con el Gobierno andaluz y, sobre todo, es necesario ser consciente de los importantes retrocesos que se están produciendo. Este pacto pretende impulsar la participación de las mujeres en el ámbito político, económico y social, pretende una mayor presencia de las mujeres en la economía y en el mercado laboral... Las mujeres están sufriendo de manera brutal las consecuencias de una reforma laboral que las está situando en el lado de la precariedad laboral en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y este pacto también pretende promover la igualdad de las mujeres en el seno de las empresas y de las administraciones públicas, así como favorecer lo que usted decía, la conciliación familiar y laboral. Pero este pacto pretende también mejorar todas las herramientas y servicios disponibles, tanto en la protección a las víctimas de la violencia de género como en la educación para la igualdad, como en la perspectiva de género en el sistema sanitario. Y también, lógicamente, pretende ser un dique de contención en un momento donde las iniciativas que se están poniendo en marcha por parte del Gobierno de la Nación están dando, como decía antes, demasiados pasos atrás y demasiadas pérdidas de derecho, y se hace referencia con claridad a la solicitud de los movimientos asociativos en Andalucía de que se retire la modificación de la Ley del Aborto y que se retire también, dentro de la reforma laboral, aquello que se propone de retirar las competencias directas que tienen los ayuntamientos para gestionar las políticas de igualdad, que va a suponer que sí va a ser importante dónde vivan las mujeres, va a ser importante si las mujeres viven allí donde los servicios se van a poder prestar o, en cambio, se va a romper la cohesión social que los ayuntamientos han permitido a lo largo de estos años.</parrafo>
        <parrafo>Una economía que hace crecer la desigualdad no solo es injusta: es ineficaz e ineficiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Solo para agradecerle, señora consejera, la información y para animarla, desde el Grupo Parlamentario Socialista, a que continúe defendiendo las políticas de igualdad, que continúe blindando desde el Gobierno andaluz las políticas de igualdad, porque tengo que confesarle —y con esto acabo— que como ciudadana, como mujer, como política, como socialista y como madre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, su tiempo ha concluido, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... estoy completamente preocupada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

