<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>32</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Diálogo social, Política de turismo, Turismo, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000019 9-13/APP-000020</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejero de Turismo y Comercio, a fin de informar sobre el IV Pacto Andaluz por el Turismo en Andalucía (pág. 32).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000019</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Turismo y Comercio, a petición propia, a fin de informar sobre el IV Pacto Andaluz por el Turismo.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000020</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre Pacto por el Turismo en Andalucía, presentada por el G.P. Socialista.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al debate de la segunda comparecencia. Debate agrupado de la comparecencia del Consejero de Turismo y Comercio, a petición propia y a petición también del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el IV Pacto Andaluz por el Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Para exponerla tiene la palabra, en primer lugar, el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte..., Turismo y Comercio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, me encuentro hoy en sede parlamentaria para presentarles el Pacto Andaluz por el Turismo, recientemente firmado en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Con la firma de este pacto damos cumplimiento a uno de los acuerdos que se incluyen en el pacto de Gobierno entre Izquierda Unida y el Partido Socialista, que ha traído como consecuencia el actual gobierno. Pacto por el Turismo que se enmarca también en el ámbito de los acuerdos de concertación social. Y Pacto por el Turismo que se enmarca también en el proceso de Pacto por Andalucía, impulsado por el Presidente del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Me gustaría remarcar, en primer lugar, que este pacto nace del consenso entre los agentes sociales y la Administración autonómica, enmarcando la rúbrica del mismo dentro de la concertación social; es decir, del trabajo colectivo en la elaboración del mismo entre los sindicatos, representados por la Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, la Confederación de Empresarios de Andalucía y la Consejería de Turismo y Comercio.</parrafo>
        <parrafo>En este punto me van a permitir que realice un pequeño inciso. En estos tiempos que corren, en los que, desde diferentes y potentes focos del poder, se pretende debilitar a las organizaciones sociales, se pretende llevar a la negociación colectiva a la clandestinidad y sustituir progresivamente la representación sectorial por lobbies formados por grupos de presión y de intereses económicos concretos; en estos tiempos enmarcados en esos discursos y líneas de pensamiento que tienen en común en afirmar que mientras menos sociedad civil exista mejor, que mientras menos capacidad de autoorganización exista mejor, que mientras más débil sea la interlocución social y menos fuerza tengan las organizaciones sociales, sindicales y empresariales mejor; en estos tiempos, señorías, afirmamos con rotundidad que no estamos de acuerdo, que el Gobierno de Andalucía ni comparte ni defiende esta línea neoliberal del pensamiento dominante en esta sociedad. Desde Andalucía, desde este Gobierno de izquierdas, afirmamos con contundencia que organizaciones sociales potentes son la garantía para la adecuada defensa de los intereses sociales en juego. Y son también requisito indispensable para garantizar el principio constitucional del Estado social y de derecho. Afirmamos con rotundidad, señorías, que la negociación y la interlocución social e institucional fortalecen la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en el contenido del Pacto, decirles que el pasado día 22 de noviembre se celebró en Málaga la Conferencia Estratégica sobre Turismo. En esta Conferencia nos marcamos como objetivo convertir a Andalucía en el primer destino turístico del sur de Europa, con la referencia de los años 2020. Afirmábamos entonces que, para conseguir los resultados, es imprescindible optimizar todos los recursos y todos los esfuerzos, coordinando para ello todas las actuaciones de los operadores públicos y privados. Comenzamos a asumir que trabajar juntos y coordinar esfuerzos en materia turística no es una opción, sino una condición de supervivencia. Afirmábamos también que Andalucía sería un destino altamente competitivo, de una potencia formidable si apostaba claramente por la calidad del producto turístico, por la diversificación de la oferta y por la sostenibilidad social y territorial en su desarrollo; es decir, si Andalucía apostaba de manera clara por ser un destino único, diferente del resto de los destinos con los que competimos.</parrafo>
        <parrafo>Este tipo de acciones, como el Pacto Andaluz recientemente firmado, son importantísimas en unos momentos muy delicados para el sector turístico, que, a pesar de encontrarse en estos momentos delicados, sigue representando el 11% del producto interior bruto de Andalucía, generando unos ingresos de 16.300 millones de euros el pasado ejercicio y dando empleo a 322.000 ocupados, es decir, al 12,3% del total de los ocupados de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el presente Pacto constituye un instrumento imprescindible para abordar los aspectos citados, que además posee un valor añadido que lo diferencia de anteriores acuerdos. Se trata de un texto claro, sin ambigüedades y con vocación de futuro. Pero, si existe un adjetivo que realmente lo defina, es su carácter vertebrador, ya que entendemos que, para que la actividad turística se desarrolle, es necesario crear un nuevo escenario turístico dentro de un marco de sostenibilidad, empleo, excelencia y competitividad. Este Plan nace con unos objetivos perfectamente definidos y consensuados, los cuales entendemos que son clave para el sector. Se trata, señorías, de once..., de diez objetivos, que forman el frontispicio del Pacto Andaluz por el Turismo. Estos objetivos son los siguientes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, conseguir la consolidación del sector turístico como una de las actividades económicas estratégicas para el desarrollo sostenible de Andalucía y su recuperación socioeconómica.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, contribuir a la desestacionalización en el ámbito turístico, y con ello favorecer la optimización de las infraestructuras, servicios, instalaciones y establecimientos turísticos.</parrafo>
        <parrafo>Impulsar la competitividad de las empresas turísticas, favoreciendo su internacionalización y el desarrollo del tejido asociativo empresarial constituye el tercer objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Incentivar y apoyar las inversiones de ámbito supramunicipal para mejorar la oferta productiva, la conectividad y complementariedad de los segmentos y de servicios turísticos en el territorio, a través del desarrollo de la estrategia de turismo sostenible, constituye el cuarto objetivo.</parrafo>
        <parrafo>El quinto, impulsar el desarrollo profesional de los trabajadores y trabajadoras como elemento estratégico del desarrollo turístico de Andalucía, y aunar esfuerzos para fortalecer la creación y consolidación de empleo de calidad en el ámbito turístico.</parrafo>
        <parrafo>Impulsar la calidad integral del destino turístico andaluz constituye el sexto objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Favorecer el apoyo a la innovación de las empresas, servicios y destinos turísticos, el séptimo.</parrafo>
        <parrafo>El octavo, señorías, viene dado por el hecho de intentar integrar la participación, el consenso y la codecisión en el proceso de toma de decisiones sobre las principales estrategias en política turística.</parrafo>
        <parrafo>Intensificar la coordinación interadministrativa en las políticas turísticas, así como en materias transversales de incidencia turística es igualmente un objetivo básico, que situamos como el noveno en el Pacto de referencia.</parrafo>
        <parrafo>El décimo se refiere a avanzar en la lucha contra la clandestinidad y la competencia desleal en la actividad turística.</parrafo>
        <parrafo>A partir de estos diez objetivos que les he resumido brevemente, se enmarcan once líneas estratégicas que dan sentido al Pacto y que le dan cuerpo, como tal, al Pacto Andaluz por el Turismo.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas, señorías, hace referencia a la sostenibilidad turística. La sostenibilidad constituye hoy en día un requisito imprescindible para fortalecer tanto la calidad del producto turístico como la rentabilidad del negocio turístico, y, por tanto, es un pilar clave para garantizar la competitividad del destino turístico. Es por ello que este IV Pacto Andaluz por el Turismo recoge la elaboración del nuevo Plan General de Turismo Sostenible de Andalucía, y del Plan Integral de Fomento del Turismo Interior Sostenible de Andalucía, para permitir prestar una especial atención a la calidad del paisaje, de los entornos turísticos, como un activo y un factor de imagen relevante para el desarrollo del destino de Andalucía, y favorecer un desarrollo turístico equilibrado territorialmente, y desde la óptica de los diferentes segmentos en Andalucía, consiguiendo con ello mejorar nuestra oferta tradicional en términos de calidad y de competitividad. No hay desarrollo turístico futuro si no es un desarrollo turístico sostenible territorial y socialmente. No hay sostenibilidad económica del negocio turístico si no va acompañada de sostenibilidad territorial, de sostenibilidad social y de sostenibilidad ambiental, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, consideramos clave la lucha contra la estacionalidad, entendiendo que es uno de los principales problemas del sector turístico, sobre todo de cara al mantenimiento de empleo estable y a la rentabilidad hotelera. En este sentido, se propone el desarrollo del Plan Estratégico contra la Estacionalidad, que recoge entre sus objetivos incentivar programas en temporada baja, así como promocionar y comercializar Andalucía también como un destino fuera de temporada.</parrafo>
        <parrafo>Soy consciente, señorías, de que no se trata de un problema nuevo, que muchos antecesores se plantearon también este reto y que el hecho de que estemos de nuevo planteándolo significa que no es fácil conseguirlo. Esperemos que la estrategia y los instrumentos diseñados sirvan para, con la participación de todos, avanzar en este camino.</parrafo>
        <parrafo>La tercera línea estratégica viene marcada por la elaboración de un nuevo Plan de Marketing 2013-2016, que busca renovar la imagen y potenciar la marca Andalucía como un referente de turismo de calidad, haciendo más atractiva nuestra oferta frente al mercado nacional, reforzando nuestra posición en los principales mercados emisores y captando mayores cuotas en los mercados emergentes. Y para ello este plan se dotará de los siguientes ejes de acción: favorecer un proceso de racionalización del sistema de promoción turística actual que evite duplicidades y que impulse la integración y concentración de entes e instituciones de promoción turística, y adecuar la política de promoción a los objetivos de las políticas turísticas, especializando la misma con una mayor segmentación por mercados, cualificando la presencia en ferias y eventos y potenciando la realización de acciones de promoción inversa.</parrafo>
        <parrafo>Como cuarto punto, hemos recogido el reconocimiento al tejido empresarial y al emprendimiento, como dinamizadores de la actividad turística y del empleo. Para ello se ha acordado apostar por fórmulas que posibiliten, mediante acuerdos con el Gobierno central y entidades financieras, la creación de líneas de créditos blandos y microcréditos para facilitar la financiación de las empresas turísticas, el emprendimiento entre emprendedores y jóvenes empresarios y empresarias en turismo, y para proyectos orientados a la modernización de la oferta existente. Y, además, en estos momentos en los que la falta de liquidez es un problema tan importante, intensificaremos y agilizaremos la gestión de las ayudas de los fondos reembolsables para financiar el tejido turístico productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La creación de empleo estable y de calidad constituye, sin duda, una de las principales líneas estratégicas del Pacto Andaluz por el Turismo. De los acuerdos alcanzados, además de la ya citada lucha contra la estacionalidad, destaca la investigación y búsqueda de nuevos yacimientos de empleo asociados a la actividad turística, procurando la formación de los perfiles profesionales existentes y de los nuevos que comienza a demandar el sector o la necesidad de favorecer la estabilidad a través de un marco flexible mediante el cual se adapte a las necesidades de la actividad turística. La estabilidad, señorías, y la profesionalidad en el empleo representan elementos imprescindibles para ofrecer un producto turístico de calidad. Parece fuera de toda duda que el trabajador constituye uno de los principales eslabones que une la cadena del servicio turístico con el cliente, por lo que se posiciona como un referente indispensable para ganar la fidelidad del turista. Por ello, invertir en un trabajador estable y formado supone también invertir en un producto turístico estable y competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de la búsqueda por la excelencia se recoge en este pacto el desarrollo de un Plan Integral de Calidad Turística, en el que se perfilen estrategias y sinergias para la apuesta decidida por la innovación en todos los ámbitos, como la identificación y desarrollo de nuevos segmentos, productos, herramientas de marketing, etcétera, entendiendo la innovación como un proceso continuo de creación de valor para el turista y de mejora de los productos y experiencias que se le oferten.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también se persigue la excelencia a través de la competitividad y de la innovación. Difícilmente habrá un destino turístico competitivo si no es sobre la base de unas empresas turísticas competitivas, y esto solo se logrará a partir de la apuesta decidida por la innovación y por la incorporación de las nuevas tecnologías a la estructura empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Vivimos unos momentos en los que las entidades financieras no facilitan la financiación necesaria para que las empresas, sobre todo las pequeñas, puedan afrontar las inversiones necesarias. En situaciones como estas, el Gobierno debe facilitar la creación de líneas de créditos blandos y microcréditos para facilitar la financiación de las empresas turísticas y para proyectos orientados a la modernización de la oferta existente. En este sentido, Andalucía Lab continuará siendo la principal herramienta de la Consejería para la transmisión de conocimientos e innovación, permitiendo y facilitando la implantación de nuevas tecnologías en las pequeñas empresas y destinos turísticos, en colaboración con el sector TIC andaluz, dando asistencia y asesoramiento a emprendedores y buscando fórmulas de colaboración con los entes, instituciones, centros universitarios, escuelas de turismo y hostelería, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo reglamentario de la Ley de Turismo constituye, igualmente, otra de las líneas estratégicas clave de este pacto, elemento este que será abordado desde el consenso, desde el acuerdo, desde la interlocución y la mutua colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Un noveno punto, una novena línea estratégica, es la basada en la imperiosa necesidad de buscar, afianzar y mejorar la cooperación público-privada, favoreciendo el impulso de colaboración con las distintas áreas sectoriales de la Administración —local, autonómica o estatal— con incidencia directa e indirecta en el ámbito turístico. Y, a su vez, buscar fórmulas para que los centros universitarios de investigación respondan a las necesidades de innovación del sector turístico y de su entorno. En estos momentos de dificultades, resulta absolutamente imprescindible, señorías, buscar elementos que articulen, que optimicen, que logren un máximo nivel de eficiencia en la gestión de los recursos públicos, procurando con menos recursos abarcar más y mejores resultados.</parrafo>
        <parrafo>También se recoge la reivindicación, como décima línea estratégica, del peso y la importancia de la actividad turística de nuestra Comunidad Autónoma en el conjunto del Estado e instituciones turísticas, impulsando acuerdos que defiendan y fomenten los intereses turísticos de Andalucía frente a las políticas y actuaciones que sean lesivos para el turismo andaluz, y ante las administraciones, entidades, órganos y sociedad que gestionen estos intereses; es decir, no vamos a quedarnos cruzados de brazos si por determinadas administraciones turísticas no se tienen en cuenta los intereses de Andalucía ni el peso turístico que Andalucía tiene a la hora de diseñar las políticas de promoción de la marca España en los mercados turísticos internacionales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, realizaremos la defensa de Turespaña como un instrumento para la promoción turística equilibrada del territorio español y para el interés general del turismo de Andalucía, reivindicando nuestra adecuada representación en sus órganos decisorios o de consulta, puesto que desde el Gobierno andaluz estamos convencidos de que la promoción internacional de la marca España debe articularse en base a intereses generales y nunca sobre la base de intereses de grupos económicos concretos, grupos estos, señorías, con intereses hoteleros, principalmente, en determinados territorios distintos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, se trata de un pacto que surge del diálogo, que surge de la interlocución, que surge de la confianza de los agentes sociales y de la Junta de Andalucía y de esta Consejería de Turismo y Comercio, que pone en valor, como hay que ponerlo en estos momentos de dificultades, la unidad, el esfuerzo y el consenso para afrontar los retos que Andalucía tiene de frente en el mercado turístico, en un mercado turístico cada vez más competitivo. Mercado turístico al cual podremos hacer frente con garantías si aprovechamos nuestros recursos, nuestras posibilidades y si lo hacemos unidos, de la mano de todos aquellos que tenemos mucho que decir en el ámbito de la planificación y de la promoción turística.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tomará la palabra su portavoz, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Antes de iniciar mi intervención, quiero desearle a la mujer víctima de violencia de género en el municipio de Belicena, en Granada, una pronta recuperación, el apoyo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y nuestra repulsa a acciones como esta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, centrándome en el debate que nos trae hoy a esta tribuna, el IV Pacto Andaluz por el Turismo, firmado el pasado 18 de febrero, tiene su origen en el VII Acuerdo de Concertación del año 2009, que preveía su constitución y nace como consecuencia del Acuerdo por Andalucía. Con ello, la Consejería de Turismo y Comercio cumple con uno de los objetivos contemplados en el acuerdo de gobierno entre Izquierda Unida y Partido Socialista. Se cumple a su vez con nuestro Estatuto de Autonomía, que recoge el fomento del turismo como elemento estratégico de Andalucía y uno de los sectores que mayores repercusiones, en términos de renta y empleo, genera en nuestra Comunidad, y, consecuentemente, una de las principales palancas dinamizadoras de nuestro crecimiento y desarrollo socioeconómico.</parrafo>
        <parrafo>Es un pacto con un claro tinte progresista, un acuerdo por la sostenibilidad, el empleo, la excelencia y la competitividad del sector turístico andaluz. Pero es mucho más, es poner en valor el diálogo, la interlocución con los agentes sociales y económicos, con los sindicatos, con la patronal, demostrando que es posible hacer las cosas buscando el consenso de todos e implicando a los que forman parte del mismo, frente a las políticas del Partido Popular manifestadas contra las organizaciones sindicales. Por ello, quiero felicitar desde esta tribuna a Comisiones Obreras de Andalucía, a la Unión General de Trabajadores de Andalucía y a la Confederación de Empresarios de Andalucía por hacer posible y hacer fácil trabajar todos juntos por el turismo andaluz y por suscribir este pacto, que será el camino a seguir por la Consejería, primando el diálogo social como la mejor herramienta para el pleno desarrollo de un sector estratégico del sistema productivo andaluz y motor para la recuperación de la crisis que atravesamos. Y, por supuesto, felicitar a la Consejería de Turismo y Comercio porque, desde el inicio de la legislatura, su hoja de ruta ha sido la interlocución y la participación, algo de lo que hoy se bufa el Partido Popular en la actualidad; participación que se materializa el día 1 de octubre con la mesa andaluza por el turismo, que ha sido la articuladora de este pacto.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es un ejemplo, un ejemplo que deberían seguir el Gobierno del Partido Popular, porque para los Populares el diálogo no existe y todo se hace a base de decretazos o a base de oscurantismo, como es el caso de Turespaña.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de la grave situación económica, Andalucía sigue siendo el primer destino elegido por los turistas nacionales, aunque si bien el descenso del turismo nacional viene directamente ligado a las políticas de recortes que se imponen desde Madrid y que se imponen desde la troika. Recortes en prestaciones, recortes en derechos, recortes en trabajo, recortes todos ellos que afectan directamente a la disponibilidad económica de los españoles y, por tanto, afecta directamente al consumo en general y también, por supuesto, al consumo de los productos turísticos en particular.</parrafo>
        <parrafo>Con la excusa de la crisis, el Gobierno del Partido Popular, incapaz de buscar soluciones a la misma y lejos de buscar la recuperación económica, aplica su máxima del ordeno y mando y desencadena un cúmulo de medidas para ahondar en el bolsillo de los ciudadanos y de las ciudadanas, y hacernos cada vez más pobres, como así se demuestra con la subida del IVA, como así se demuestra facilitando el despido, degradando las relaciones laborales. Así, señorías, no se puede ser competitivo, y es obvio que, cuando hay menos dinero, lo primero no es ir de vacaciones, lo primero, señorías, no es el turismo.</parrafo>
        <parrafo>Desde Andalucía seguimos marcando la diferencia. Desde la izquierda, sí, apostamos por la creación de empleo, un empleo de calidad y estable, con trabajadores y trabajadoras formados, motivados, porque solo así se puede contribuir a prestar un mejor servicio a las personas que nos visitan y a incrementar la fidelización y satisfacción de nuestros y de nuevos turistas, entendiendo la formación como una inversión y no como un gasto para el empresario, una formación cercana y personalizada de trabajadores y trabajadoras, y por supuesto de las empresas, para adecuarse a las necesidades de cada negocio, y por todo ello, con un marcado carácter de dignificar el empleo de cada una de las categorías profesionales turísticas. Permítanme recordar la igualdad de oportunidades para hombres y mujeres y la puesta en marcha de planes de conciliación de la vida laboral, familiar y personal.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea, hay que sumar la elaboración de un plan estratégico del trabajo autónomo, contando con las principales organizaciones de autónomos de Andalucía, y se deberían y se deben implantar medidas que faciliten, fomenten y consoliden el trabajo por cuenta propia en nuestra Comunidad. En definitiva, señorías, hay que estimular y potenciar el talento y el emprendimiento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otro segmento imprescindible para el pacto es la sostenibilidad, entendida como un elemento que le da valor al producto subturístico, teniendo en cuenta, además de los aspectos ambientales, económicos y sociales, las dimensiones culturales y territoriales, entre otras, preservando los recursos naturales y la no degradación del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>La lucha contra la estacionalidad es fundamental para fortalecer el turismo en Andalucía, de forma que se diversifique la oferta turística, objetivo que se debe combatir con acciones que promocionen la temporada baja, el turismo de interior y el turismo de ferias y congresos. Y, sobre todo, señorías, es necesario definir una política que ayude al sector turístico a una rápida adecuación y adaptación a los cambios provocados por la crisis económica, a los que nadie somos ajenos.</parrafo>
        <parrafo>La estacionalidad representa una de las principales debilidades de la actividad turística, especialmente la pérdida de empleos directos e indirectos, como la inactividad de algunos destinos de temporada baja. De esto se deriva el desarrollo de un plan estratégico contra la estacionalidad, previsto por la Consejería, que deberá ir acompañado, sin lugar a dudas, de una mejora en la infraestructura de comunicación, así como de las conexiones necesarias aéreas, marítimas y ferroviarias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con ello quiero decirle al Partido Popular que adopte de una vez por todas un compromiso con Andalucía y deje de mirar el ombligo de los problemas, y que no aparte a Andalucía oriental de las necesidades..., de las necesarias comunicaciones de vertebración, que saben ustedes a qué me refiero: ferrocarril, conexión portuaria. Y si les quedan algunas dudas, señorías, pues pregúntenle al que fuera su alcalde de Motril, el actual portavoz del Partido Popular, el señor Rojas, hoy ausente. Y, por supuesto, desbloqueen de una vez por todas la línea Guadix-Almendricos para conectar Andalucía oriental con el Levante, como motor de desarrollo local, que, sin lugar a dudas, facilitará el turismo y la promoción turística de dicha comarca. Y, por favor, señorías, pónganse de acuerdo con el resto de administraciones con la nueva estación del ave de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Izquierda Unida hemos demostrado que no nos comemos a nadie y que ese miedo que los empresarios andaluces sentían por nuestra entrada en el Gobierno se ha reflejado en un diálogo abierto encaminado a buscar lo mejor para el turismo andaluz; por tanto, los que antes nos veían con miedo ahora nos ven como los mejores aliados.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en la era de los recortes, de la falsa austeridad, porque el Partido Popular no cumple con Andalucía, castiga a los andaluces y a las andaluzas privándolos de 4.000 millones de euros, porque hay que recordar el incumplimiento del PP con nuestro Estatuto y el obligado cumplimiento de un plan de ajuste discriminatorio sin tener en cuenta el criterio poblacional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía hay un Gobierno responsable que da la cara ante las adversidades, al contrario de lo que hace el Partido Popular, que comparece ante televisiones de plasma para ocultar sus vergüenzas, para ocultar una presunta financiación irregular a quienes..., y tapar a quienes presuntamente tienen sobresueldos o sobres extras. Sí, señorías, estos sobres, señorías, para algunos sí les va muy bien y España para algunos va muy bien, pero qué me dicen ustedes de quienes tienen problemas y de quienes no pueden llegar a final de mes. Por eso, hay que reconocer el esfuerzo de la Consejería de Turismo y Comercio por su afán de cumplir sus compromisos a través de priorizar gastos y reprogramar actividades y explicando en todos los territorios los objetivos del IV Pacto Andaluz por el Turismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías del Partido Popular... —gracias, Presidente—, sabemos que le pondrán pegas a este Pacto por el Turismo andaluz, pero este no es un papel más: este es el fruto de unos compromisos y acuerdos firmados, y por encima estamos todos los andaluces y andaluzas, por encima está el destino Andalucía como referente de turismo y de calidad, y por encima esta va a ser más atractiva nuestra oferta frente al mercado nacional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y voy concluyendo, la creación de empleo estable y de calidad, mantenimiento del actual, la sostenibilidad integral de un turismo ordenado, un destino turístico de excelencia, con un turismo de calidad y un entorno de calidad; la accesibilidad física como premisa para la universalidad del turismo; la innovación y la competitividad de nuestras industrias son, señorías, vitales para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente destacar que si se quiere, se puede. Solo es necesario el diálogo y la complicidad y participación de todos los entes públicos y privados. Solo cabe esperar que el Ministerio de Industria, Energía y Turismo colabore para aunar esfuerzos en la promoción del turismo en Andalucía, y que no suceda como con el conflicto de AENA, donde el señor consejero, el señor Rodríguez, después de más de un mes todavía está esperando respuesta por parte del Ministerio de Fomento para una reunión; hecho lamentable. Ruego a las señorías del Partido Popular la responsabilidad política de exigir al Gobierno de España corresponsabilidad con el IV Pacto Andaluz por el Turismo, ya que no es solo un pacto del Gobierno socialcomunista de Andalucía, sino que va más allá. Es un pacto del Gobierno andaluz con los agentes socioeconómicos del sector de Andalucía, y sobre todo con toda la sociedad andaluza en general.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías, quería decir en voz alta una idea que se ve, que se nota y que se palpa en la calle. Aquellos que utilizan su rodillo parlamentario en Madrid, como señores feudales, les recordamos que esa época oscura, medieval, le siguió un renacer; un renacimiento humano que se engarza en el discurso participativo y social de Izquierda Unida. Defendamos a Andalucía entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Socialista para fijar su posición en esta comparecencia. Tomará la palabra su diputado, el señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 31 de octubre, en el marco de los Premios Andalucía del Turismo, el presidente José Antonio Griñán anunciaba la importancia que iba a tener este IV Pacto Andaluz por el Turismo, cuyos objetivos, decía, eran: aumentar la colaboración pública-privada; buscar el mantenimiento e incluso el crecimiento del empleo, y, quebrar la estacionalidad. Lo repetiría a posteriori en Fitur. La renovación de un acuerdo que se hace más necesario que nunca debido a las circunstancias especiales en las que nos encontramos. Estamos hablando de un pacto, de un encuentro, entre la Administración y los agentes sociales, no solo para impulsar el turismo, sino también para defendernos ante planteamientos perjudiciales para el turismo y que se están dando, en estos momentos, desde el Gobierno del Partido Popular en España.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a dar datos, los concernientes al año 2012 en materia turística para nuestra Comunidad. Seguimos siendo la primera Comunidad en el ranquin nacional, en este momento de crisis económica los ingresos por turismo ascienden a 16.300 millones de euros. Lo que supone un crecimiento real del 3,8%. Son buenas noticias. Sin embargo nos han visitado 21,6 millones de turistas; es decir, un 1,1% menos que en el año 2011. Tenemos menos turistas porque hemos experimentado un descenso de casi un 7% de turistas nacionales. Ciudadanos que sufren esta crisis, pero también las políticas restrictivas del Partido Popular, que provocan un menor poder adquisitivo. Invitan a la contención del gasto, y con ello debilitan el consumo. A estas políticas, que no estimulan la economía, acompañan otras graves contra el sector turístico al aumentar la carga impositiva. Hablamos de medidas que golpean duramente a nuestra principal economía, la única que se mantiene fuerte en época de crisis: el turismo. Y así se ha definido, es la locomotora de la economía andaluza, y hay medidas que lo único que van a perseguir es que descarrile la locomotora, el tren de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La subida del IVA es una de esas medidas perniciosas contra nuestro turismo. El subir el IVA turístico del 8 al 10%, un 25%, señorías, significa subir precios o, en el mejor de los casos, asumir costes; pero cuando estos costes se asumen terminan repercutiendo en el empleo, y si se suben los precios, repercuten en la competitividad. Pero además de esto que iba a generar, el Gobierno del Partido Popular tuvo la nefasta decisión, unilateral, por supuesto, de aumentar el IVA de los servicios al turismo del 8 al 21%; lo que supone una merma importante en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Estas decisiones del Gobierno del Partido Popular en España —entre otras, añado también la subida de las tasas aeroportuarias— han influido para que ese turismo nacional se reduzca. Y que no nos engañen los números, señorías, también ha influido para que el turismo exterior no haya podido ser mejor aún.</parrafo>
        <parrafo>Y por ello, ahora más que nunca, se necesita la renovación de ese pacto por el turismo en Andalucía. Un pacto rubricado por los principales sindicatos en nuestra Comunidad —UGT y CC.OO.—, por la Confederación de Empresarios de Andalucía, y, por supuesto, como no podría ser de otra forma, por la Consejería de Turismo. Un acuerdo que cuenta con todos los agentes que conforman el día a día del turismo en Andalucía. Un pacto que, en palabras de los representantes firmantes, es «una herramienta válida para el desarrollo de políticas de estímulo y mejora de la ciudadanía andaluza» y, vuelvo a entrecomillar, «demuestra que este modelo de trabajo y coordinación de sindicatos y organizaciones empresariales da sus frutos». Esta actitud es algo de lo que tendrían que tomar buena cuenta en Madrid, ¿verdad, señorías?</parrafo>
        <parrafo>La amplitud de miras del Gobierno andaluz acierta cuando establece que el diálogo social es la mejor herramienta para el desarrollo de un sector estratégico, como es el de la industria turística en nuestra tierra. El pacto, señorías, retoma aquel acuerdo originario del 23 de febrero de 1998. Es un documento conciso, directo, que sintetiza las ideas de forma nítida. Una serie de mandamientos por el turismo que se centra, en primer lugar, en apostar por la calidad —ese debe ser nuestro principal baluarte de competitividad— y, en segundo lugar, por la participación, desde la propia concertación del pacto, hasta cualquier decisión que se lleve a cabo en materia turística en Andalucía. Participación y competitividad es optimizar todos los recursos y todos los esfuerzos, pero siempre desde la coordinación entre los agentes públicos y privados.</parrafo>
        <parrafo>El mensaje, repetido por el Gobierno y por las organizaciones firmantes desde su presentación, está claro: el IV Pacto Andaluz por el Turismo apuesta por la calidad del producto turístico, por la diversidad de la oferta, la sostenibilidad social y territorial, y por la cooperación. Ahí se enmarcan los 10 objetivos en forma de preámbulo que contiene el documento. Los 10 objetivos que han profundizado el consejero en su anterior intervención, retos actuales del sector: conseguir la consolidación del sector como una actividad estratégica para el desarrollo de Andalucía y su recuperación socioeconómica; contribuir a la ruptura de la estacionalización, uno de los escollos más importantes que tenemos; impulso al emprendimiento y la competitividad de las empresas, desarrollando el tejido asociativo y empresarial; incentivar las inversiones para mejorar la oferta; trabajar para la formación y la creación de un empleo de calidad; impulsar la calidad del destino; apoyar la innovación; intensificar la coordinación interadministrativa en las políticas turísticas, y erradicar la clandestinidad y la competencia desleal.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello el documento marca unas líneas estratégicas que permitirán alcanzar los objetivos antes descritos. Estas pasan por la sostenibilidad turística, donde se les presta especial atención a aspectos culturales y tecnológicos, que es una innovación dentro de este pacto; la lucha contra la estacionalidad; renovar la imagen y potenciar la marca Andalucía; reconocer al tejido empresarial y al emprendimiento; llevar a cabo un plan específico de calidad turística; la búsqueda de la excelencia o —esto es fundamental— la creación de empleo estable y de calidad. Y todo ello desde la cooperación público-privada y reivindicando, como lo ha hecho antes el Consejero, el peso de la importancia de la actividad turística de nuestra Comunidad Autónoma en el conjunto del Estado y en las instituciones turísticas. Y, en esa búsqueda de los objetivos marcados y el poder cumplir las líneas estratégicas, el pacto lleva intrínseco el desarrollo reglamentario de la Ley del Turismo de Andalucía, desarrollo que se tiene que ejecutar en esta legislatura, la misma que marca la vigencia actual del pacto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este pacto es hijo del Pacto por Andalucía, es una demanda de los sectores o de..., de los sectores del turismo; es una actualización de los acuerdos anteriores, que se adapta a la realidad del momento; es un documento que tiene en cuenta la situación económica vigente, actual; por lo tanto, era una necesidad acuciante y, como tal, se ha llevado a cabo. El pacto, señorías, no hace más que apostar por el modelo turístico que todos repetimos constantemente cuando hablamos de cuál es nuestro modelo turístico, convenir por la sostenibilidad, definir la excelencia, generar empleo de calidad y seguir asegurando la competitividad. Así que desde el Grupo Parlamentario Socialista no podemos más que aplaudir y valorar muy positivamente el pacto y desearles los mayores éxitos posibles, que serán los éxitos de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, señora Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Y muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, muchas gracias, lamento enormemente, pues, que no se suba a este atril, hoy, pues el portavoz del Partido Socialista. Debe de ser que, a lo mejor, lo han mandado a hacer punto de cruz. Me lo pregunto porque no sé por qué no es la persona que viene a defender precisamente esto aquí hoy. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y antes de... No, está, veo que está ahí. Bueno, pues, antes de analizar el IV Pacto Andaluz por el Turismo, les propongo una vista muy rápida al pasado y a sus resultados. Pero tampoco vengo yo hoy aquí a hablar de neoliberalismo dominante: vengo a hablar de turismo y de pactos, y lo que nació como un instrumento de concertación para impulsar la riqueza y el empleo en Andalucía, el Pacto Andaluz por el Turismo, se ha visto marcado por tres características: una, la parálisis absoluta de muchas de sus actuaciones; otra, los recortes drásticos e incumplimientos que tienen nombre, apellidos y lugar, como, por ejemplo, las 63 iniciativas de turismo sostenible o las villas turísticas de Grazalema, Huelva o Cazalla de la Sierra, por ponerles algunos ejemplos, o la declaración de municipios que está pendiente, de municipios turísticos, y que era otro incumplimiento y promesa que todavía no se ha llevado a cabo, y etcétera, etcétera. Así como ataque a la marca turística de Andalucía y azote al litoral y a nuestras costas.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, los resultados en el empleo no se han hecho esperar, y los datos que hoy tenemos sobre la mesa es que hay un 7,8% ocupado menos, 24.000 ocupados menos y tres puntos por encima de la media nacional; 7,1% asalariados menos, un punto por encima de la media nacional, y ni más ni menos que un 9,9% de autónomos menos, 8,5 puntos más de destrucción de autónomos que en el dato nacional. Tengo que decirles, señorías del bipartito, que parten ustedes con credibilidad cero porque venden planes sostenibles pero generan insostenibilidad, generan inseguridad turística y paro, mucho paro. Y, por más que no nos guste, yo sé que a usted, señor Consejero, tampoco le van a gustar estas estadísticas. El turismo ha tenido, a diciembre de 2012, diez meses consecutivos de pérdidas, de pérdida de turistas internacionales, un -10,4% menos de turismo internacional y, además, hemos arrancado el año, enero de 2013, con un -8,2% de turistas internacionales, 24 extranjeros menos que en enero de 2012. Pero esto pasa frente a otras comunidades autónomas que aumentan sus visitantes extranjeros, como Cataluña, que ha tenido un incremento del 2,6%; Valencia, con un incremento de un 10,2%; o Baleares, con un incremento del 16%. Por lo tanto, nosotros no somos menos y somos diferentes al resto, somos mejores.</parrafo>
        <parrafo>No insista usted, ¿eh?, señor Consejero, en maquillar los datos, porque no se puede estar, sencillamente, creciendo en turistas y decreciendo en empleo. O dicho de otra manera: no podemos estar creciendo en desempleo turístico, es decir, en paro, y aumentando la llegada de turistas, es imposible. Créame, señor Consejero, si se venden más habitaciones, se necesitan más camareras, se necesitarán más camareros en cafetería, más camareros en restaurantes, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y lo diré cien veces, señora Pérez y señor portavoz del PSOE, aunque hoy no se haya subido, ni Rajoy, ni el IVA, ni la reforma del Gobierno central tienen nada que ver para que el año 2012 se haya cerrado a nivel nacional con un incremento del 2,7% de turistas, y nosotros, en cambio, lo hayamos cerrado con un descenso del -2,3%. Pero es que, además, en 2008 también descendimos casi un 5%, y en 2007 ni más ni menos que una caída de un 10%. Esto viene sucediendo desde hace tiempo. Entonen de una vez el mea culpa y asuman la realidad. El PSOE y la Junta de Andalucía no han invertido en el futuro turístico de Andalucía, y el resultado, pues, evidentemente, está aquí, once meses seguidos de caída en picado del turismo y pérdida de puestos de trabajo en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que la crisis ha afectado al turismo, sobre todo al turismo nacional, si solo pensando en los más de cinco millones de parados y miles de familias españolas que lo están pasando mal, esa herencia que nos dejó el Gobierno socialista, ya tenemos la respuesta. Pero es que en otras comunidades autónomas, insisto, se crece, y en la nuestra se decrece.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante esta evidencia que ustedes no quieren reconocer, comienza hoy, 13, ese desfile por esta Cámara —perdone que les diga, y sin ánimo peyorativo—, el circo mediático de los pactos del bipartito. Y lo digo exclusivamente, el término circo, con el único fin de describir lo que para ustedes, señorías de Izquierda Unida y PSOE, parece que significa la palabra pacto, un espectáculo itinerante, en este caso de fotos y frases mediáticas, con magos que sacan cosas alucinantes de sus chisteras, que aparecen y desaparecen pero que nunca las vemos, que luego, una vez que recogen su carpa, se suben en su roulotte, en este caso, en coche oficial, y allí no queda absolutamente nada más que esa ilusión que lograron transmitirles a todos los espectadores.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, señores del bipartito, si para ustedes fuese un pacto el mismo compromiso y hechos concretos que para nosotros, entonces, ¿por qué no se ha evaluado y se ha medido correctamente antes del tercer pacto para ver por dónde vamos, hacia dónde caminamos, hacia dónde queremos ir y dirigirnos antes de ir a por el cuarto? Sin una evaluación que mida el resultado del anterior y siguiendo la senda de los incumplimientos de la Junta de Andalucía, permítanme que ponga en serias dudas este tipo de pacto que hoy traen aquí. Pero permítanme también que, aun teniendo clarísimo que los pactos son imprescindibles para seguir avanzando nuestra sociedad, y ahora más que nunca, en este caso, por lo tanto, tenga esas serias dudas que les digo. O, mejor dicho, dudas sobre el propósito, sobre la capacidad de llevar a buen puerto los objetivos y medidas que en él se plantean. Eso no quita para que estemos de acuerdo con el contenido del IV Pacto Andaluz por el Turismo, pero no conformes porque faltan muchas cosas por incluir y detallar, y nada se dice del cómo y de cuánto vamos a destinar para ejecutarlo.</parrafo>
        <parrafo>Además, señor Consejero, para el Grupo Parlamentario Popular, ningún pacto, ninguno tiene sentido si no persigue como objetivo principal el empleo, si no contempla medidas concretas y específicas para el empleo, para las pymes y para los autónomos del sector. Y si este pacto y los que van a seguir sucediendo en esa ruta de pactos que se ha trazado el bipartito no están enfocados hacia la creación de puestos de trabajo en Andalucía, eso es una tomadura de pelo más, tremendamente irresponsable por su parte, a los andaluces y, en especial, a ese 36% de parados que tenemos en nuestra tierra. Así que, si este es un pacto de foto o una foto más de una sucesión de pactos, estaremos aquí para reclamarle un pacto por el empleo y para crear empleo a través de los pactos. Ese es el único propósito de nuestro Presidente, Juan Ignacio Zoido, en la Mesa del pacto y el destino de todas nuestras propuestas, el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y el modelo de gestión que tiene el bipartito, ese de eludir tremendamente siempre las responsabilidades, esperar a que escampe y culpar a otros, ya no se mantiene por más tiempo, ese modelo en Andalucía está agotado, abandónenlo ya, sustitúyanlo de una vez por todas por un modelo reformista que, aunque vayan tarde, todavía estamos a tiempo de salvar a Andalucía, porque nuestra tierra es más rica, es más próspera y porque los andaluces somos un conjunto de mujeres y de hombres capaces y trabajadores como ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Y si de salvar a Andalucía hablamos, entonces tenemos que hablar de turismo, efectivamente, del Pacto por el Turismo, como la mejor palanca de recuperación económica que hay en Andalucía y que tenemos. Pero hay que dotarla, hay que dotarla de recursos para que el resultado se pueda apreciar eficazmente.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese contexto de diálogo —que tanto ha hablado y ha dado clases magistrales la señora Pérez—, señora Pérez, le digo que predique usted con el ejemplo, no aquí sino antes, cuando fue usted alcaldesa de su municipio, alcaldesa de Chauchina, donde precisamente no dio ejemplo ni de diálogo ni de consenso. Así que no venga aquí a dar lecciones de ninguna clase porque no las puede dar, no las puede dar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y, como le decía, esos 10 objetivos que plantea el pacto, esas once líneas estratégicas..., que nosotros estamos de acuerdo; pero, señor Consejero, permítame que le diga que tras 30 años de Gobierno socialista no han hecho más que agravarse algunos de los problemas que reflejan en el pacto, como es el caso de la desestacionalización. ¿Pero cómo es posible que no solamente no se haya podido poner freno a esa desestacio..., disculpen, desestacionalización?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Continúe, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si lo único que se ha hecho es agravarse. Y están convirtiendo por su falta de miras y visión arcaica del turismo, está convirtiendo al destino turístico de Andalucía en una Andalucía de menos días, menos noches, menos golf, menos playa y menos turismo rural y de interior que antes. Si eso es lo que están haciendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Igual que el objetivo de la competencia desleal y la clandestinidad, ¿cómo pueden decir que van a luchar contra la competencia desleal cuando son ustedes precisamente los que le están haciendo la competencia desleal con los albergues juveniles a todo el sector? Pero no tengan desfachatez, de verdad, póngale remedio con las herramientas que tienen en su mano.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y concluyo. Nosotros estamos comprometidos con el Pacto del Turismo, y por eso le hemos propuesto una serie de medidas que vienen, por un lado, a incorporarse al IV Pacto Local del Turismo, si usted lo tiene en cuenta, las quiere tener en cuenta. Y algunas vienen a incorporarse, o a mejorar..., que ya están planteadas algunas medidas de ellas, pero creemos que se han quedado un poco cortas y que, desde luego, vendrían mejor para adaptarlas al sector y al momento actual, y sobre todo al turista del siglo XXI, que es en el que hay que pensar y en los nuevos modelos de viaje que eligen nuestros turistas y nuestros visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Consejo de Gobierno, y en su nombre, el Consejero de Turismo y Comercio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con su venia, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar agradeciendo las palabras de la señora Pérez y del señor Bernal en relación con sus intervenciones y con la valoración positiva que realizan del Pacto por el Turismo, tanto en su plasmación concreta, es decir, los objetivos y las líneas estratégicas que se enmarcan en el mismo, como a todo el proceso que ha hecho posible llegar a esos objetivos y a esas líneas estratégicas.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la intervención de la señora Alarcón, cada vez que tenemos ocasión de hablar hablamos casi en los mismos términos, porque las estadísticas son cifras sobre las cuales debiéramos de ponernos de acuerdo, porque las estadísticas no son ni de Andalucía ni del Gobierno de España, son estadísticas oficiales; que en este caso, señora Alarcón, son estadísticas que se recogen en el Instituto Nacional de Estadística. Por lo tanto, si usted habla de amañar cifras, o si usted habla de manipular datos, eso no se lo diga a este Consejero que le habla, ni a los técnicos de turismo andaluz que las plasman, dígaselo al Instituto Nacional de Estadística, que son las fuentes con las que trabajamos, que son las fuentes... No, usted no, usted no, señoría. Con las fuentes del Instituto Nacional de Estadística usted no trabaja, porque, si usted trabajara con las fuentes del Instituto Nacional de Estadística, sabría que Andalucía en el año 2012 fue la tercera comunidad de España en incrementar el número de visitantes internacionales, la tercera, con un 3,6% de incremento de pernoctaciones internacionales en hoteles de Andalucía. Y si usted, señoría, utilizara las fuentes del Instituto Nacional de Estadística, sabría que Andalucía fue la comunidad española, la comunidad autónoma de España, en el año 2012, que más turistas de España recibió en sus hoteles —22 millones de pernoctaciones—, la primera comunidad, líder el destino andaluz. Pero eso no es un elemento que vanagloria a este Gobierno, señoría, es un elemento que muestra la fortaleza del destino turístico de Andalucía, que muestra la solvencia de los profesionales turísticos de Andalucía, que muestra el valor del destino turístico de Andalucía, del que usted no debiera de avergonzarse, al contrario.</parrafo>
        <parrafo>Ahora usted dice: «El año 2012 fue un año malo para el turismo en Andalucía». Yo le digo que fue un año no positivo para el turismo en España, tampoco en Andalucía. Porque, efectivamente, hubo un descenso del 1% de viajeros, del 2,3% de pernoctaciones en la media nacional. ¿Pero sabe usted, señora Alarcón, por qué se produjo ese descenso? Porque hubo un descenso alarmante en el turismo nacional, de cerca del 8% en Andalucía; porcentajes inferiores al descenso del turismo nacional, por ejemplo, en Cataluña; porcentajes inferiores al descenso del turismo nacional, por ejemplo, en Madrid; porcentajes inferiores en el descenso del turismo nacional, por ejemplo, en Valencia; pero un alarmante descenso del turismo nacional. ¿Y sabe usted por qué se produjo ese alarmante descenso del turismo nacional? Porque las políticas de austeridad impulsadas por el Gobierno de España, que deprimen los salarios, que recortan derechos y prestaciones, que eliminan renta familiar disponible, son torpedos contra la línea de flotación del sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, señora Alarcón, con toda sinceridad, la mejor política de promoción para hacer posible que el turismo nacional crezca es que el Gobierno del Partido Popular cambie de política o cambie el Gobierno. No hay otra receta posible, porque, si se recortan salarios, si se recortan prestaciones, si se producen despidos, pedir que los españoles viajen es casi pedir un milagro, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese es un elemento fundamental para revitalizar el turismo, cambiar las orientaciones de las políticas económicas impuestas en este país y cambiar las políticas de recortes y de obsesión por el déficit por políticas que estimulen el crecimiento y que estimulen la demanda interna.</parrafo>
        <parrafo>Pero esos datos lo que ponen de manifiesto, señorías, señora Alarcón, es que el destino turístico andaluz es fuerte. Y es fuerte porque hay profesionales solventes y porque tenemos una reconocida presencia y un buen reconocimiento —valga la redundancia— en nuestros mercados emisores. Esos son los datos de 2012. Y no los manipule ni los cambie, son los datos del Instituto Nacional de Estadística, los datos de pernoctaciones hoteleras, que son los datos que manejan todas las administraciones públicas, incluidos sus ayuntamientos, a la hora de hacer sus balances.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esos son los datos. ¿Que esos datos son para tirar cohetes? No, señoría. Yo siempre he dicho que son datos para estar moderadamente satisfechos, porque en un momento de tempestad el turismo se ha mantenido a flote en Andalucía, y en unos momentos de extremas dificultades económicas el turismo ha sabido mantener su espacio en Andalucía, a pesar del descenso de cerca del 8% de los turistas nacionales, pero que ese descenso se ha incrementado..., se ha compensado con un incremento del 3,6% de los turistas internacionales. Esos son los datos, señoría. Y usted dice, con razón... Es una pregunta a la cual le puedo dar la razón, también le voy a dar modestamente la respuesta. ¿Cómo es posible que si el turismo en general y las pernoctaciones hoteleras han descendido con los datos del Instituto Nacional de Estadística en torno a un 2%, el empleo haya descendido en torno a un 5 o un 6%? Pues usted tiene la respuesta, señora Alarcón. La reforma laboral aprobada por su Gobierno, que ha impulsado como ningún otro instrumento legislativo, la precarización de las relaciones laborales, la precarización de las relaciones laborales en todos los sectores, pero en el sector turístico absolutamente. Y si usted conoce el sector turístico sabrá de qué le estoy hablando: de los contratos a tiempo parcial y de todo lo que se deriva de la desregulación de este tipo de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando en el pacto hablamos de la estabilidad, del empleo estable, estamos estableciendo una línea clara de apuesta. Porque el empleo estable, señorías, no tiene solo una percepción de derecho laboral, que la tiene: el empleo estable es una inversión para hacer rentable el producto turístico, porque sin trabajadores cualificados, sin trabajadores profesionalmente armados, sin trabajadores satisfechos es muy difícil que el producto turístico sea rentable, sea sostenible a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa realidad es la que nos lleva a incorporar dentro del Pacto Andaluz por el Turismo, como una línea estratégica, la estabilidad en el empleo, como elemento básico, señorías, de sostenibilidad del propio producto turístico y como elemento básico de rentabilidad del destino turístico de Andalucía. Desde esa óptica es desde de la que hemos abordado todo el proceso que ha concluido en este Pacto Andaluz por el Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que para ustedes el pacto es una cosa y para nosotros es otra. Evidentemente, entre otras cuestiones, señor Alarcón, porque para ustedes el pacto simplemente no existe. Le diría más, no existe ni siquiera el diálogo, y a los hechos me remito: se ha aprobado una reforma laboral donde el diálogo ha sido inexistente; se han aprobado unas medidas liberalizadoras de los horarios comerciales donde el diálogo no ha sido ni siquiera vía postal, fíjese lo que le digo, y se está haciendo un proceso de reestructuración de Turespaña en el que a Andalucía ni se le pide opinión. Por lo tanto, es normal que ustedes tengan un concepto del pacto distinto al que tenemos este Gobierno y este Consejero, porque, señorías, para ustedes, sencillamente, el pacto no existe y el diálogo es tiempo perdido para ustedes, en todos los ámbitos. Desde este Gobierno y desde esta Consejería aplicamos el diálogo si es posible que concluya en pacto; pero, en cualquier caso, señorías, el diálogo siempre es un factor positivo y siempre es un factor determinante a la hora de adoptar decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, la política de esta Consejería va marcada por el diálogo, en unos tiempos complicados de recortes, de dificultades económicas, por lo que hemos tenido ocasión de discutir en la anterior comparecencia. Pero, a pesar de estas circunstancias, señorías, en Andalucía, para el año 2013, tenemos 24 millones de euros para promoción turística, que se ha plasmado en un plan de acción aprobado por todos los patronatos de turismo de Andalucía y aprobado por la Mesa para el Turismo, por los agentes sociales. Turespaña tiene para promoción turística de la maca España en el extranjero 11 millones de euros. Por lo tanto, hablando de recortes y hablando de cuantías de recortes y de magnitud de recortes, señorías, aplíquese el parcha, tiéntese la ropa antes de hablar de las políticas que hacemos otros, porque Turespaña ha defendido, aproximadamente de cincuenta millones de euros para promoción turística, a once millones aproximadamente para el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, administramos las dificultades económicas que tenemos y que vivimos, señorías, en primer lugar, con diálogo, explicando esas dificultades a todos los interlocutores, a los que nos quieren oír, y a los que no nos quieren oír también se las explicamos, y explicándoles también cuál es la hoja de ruta que seguimos para, a pesar de esas dificultades, desarrollar nuestros compromisos. Y dijimos que íbamos a impulsar a lo largo de la legislatura la Iniciativa de Turismo Sostenible, y la vamos a impulsar; y dijimos que íbamos a desarrollar políticas en materia de infraestructura comercial en Córdoba, y las vamos a impulsar, y dijimos que íbamos a desarrollar planes turísticos, y los vamos a desarrollar a pesar de las dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes plantean, señorías, y descalifican la acción del Gobierno porque dicen que no abrazamos el espíritu reformista. Mire usted, señor Alarcón, para ustedes el espíritu reformista, las reformas que predican se traducen en privatizaciones, en despidos y en recortes. Tenga usted la seguridad de que ese tipo de actuaciones ni las vamos a abrazar ni la abrazaremos: la combatimos y la combatiremos. Esa es la diferencia entre un modelo de gobierno y otro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestro espíritu reformista es apostar por el trabajo estable y de calidad, es apostar por un destino turístico sostenible, territorial y socialmente, y es apostar por un diálogo y una capacidad de articular energía, esfuerzo y recursos para promocionar adecuadamente el destino a Andalucía en los mercados nacionales e internacionales. Para nosotros, ese espíritu reformista es colaborar con todos los patronatos de turismo, con independencia del color político de quien lo gestione, para unificar esfuerzos en un diálogo permanente con ellos. Ese es el espíritu reformista que nosotros impulsamos y trabajamos, con el que nos sentimos plenamente identificados.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es un pacto, señorías, que no va a resolver por sí solo los problemas de desarrollo, de impulso que el destino turístico de Andalucía tiene por delante, pero es un instrumento que ayuda a resolverlo, es un instrumento que pone sobre la mesa esfuerzos para ayudar a conseguir ese objetivo, y eso es positivo en sí mismo. Por eso, desde esta tribuna quiero felicitar de manera expresa a la Confederación de Empresarios de Andalucía, a Comisiones Obreras, a la Unión General de Trabajadores porque han hecho un esfuerzo..., están haciendo un esfuerzo y hacen un esfuerzo permanente en la Mesa por el Turismo para empujar el carro, para no poner palos en las ruedas, para soplar el viento en las velas... De eso es de lo que se trata, de no poner palos en las ruedas, sino soplar el viento en las velas. Y a ese ejercicio de soplar el viento en las velas del barco del turismo de Andalucía es, sencillamente, al esfuerzo que humildemente le invito, para que participe usted y su Grupo parlamentario, no generando distorsiones sobre aquellos elementos que nos fortalecen, no sembrando dudas sobre aquellas cuestiones que nadie duda, a efectos de ustedes: apoyando, impulsando, uniéndose a ese esfuerzo de diálogo, a ese esfuerzo de colaboración, a ese esfuerzo de impulso común que el Pacto Andaluz significa y que la Mesa por el Turismo de manera permanente hace.</parrafo>
        <parrafo>Sencillamente y sinceramente, señor Alarcón, todas las propuestas serán bienvenidas, en la medida en que esas propuestas vengan encaminadas con ese espíritu de apoyo, de impulso, de colaboración para reforzar el destino turístico de Andalucía, en la seguridad de que no se refuerza al Gobierno, muchísimo menos se refuerza a este Consejero, ni a Izquierda Unida, como formación política a la que pertenezco: se refuerza a Andalucía, al destino turístico andaluz, a los profesionales turísticos de Andalucía, a los empresarios turísticos de Andalucía. A ese empeño es al que humildemente le invito a que se sume.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

