<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000086</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Pacto Social por el Empleo (pág. 72).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, dirigida al presidente de la Junta de Andalucía, la formula el Grupo Socialista, y es relativa al Pacto Social por el Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, el desempleo es el peor y más duro efecto de la crisis. Seis millones de compatriotas lo sufren hoy, y otros muchos temen perderlo, o han visto empeoradas sus condiciones de trabajo. La desesperanza y la desesperación se han instalado en nuestra sociedad, y así se constata en cualquiera de los estudios de opinión que se observan. Por ejemplo, en el último del CIS, ya más del ochenta por ciento de los ciudadanos declara su preocupación y angustia ante el problema del paro.</parrafo>
        <parrafo>Esta preocupación ciudadana por el desempleo ha ido también creciendo de forma paralela al empeoramiento significativo que se han producido durante el último año.</parrafo>
        <parrafo>El año 2012, y los primeros meses de este año, han estado marcados por la reforma laboral, que ha desplegado su devastador efecto sobre el mercado de trabajo y la economía española en su conjunto. Ha producido dos efectos evidentes: despidos más baratos y más desempleo. En consecuencia, la crisis ya hoy, entre el año 2012 y los primeros meses de 2013, podemos calificarla como que es peor, claramente, que en los años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Veamos un breve repaso a algunos datos. El pasado año se destruyeron en España 850.00 empleos, más del doble que en 2011 y 2010 juntos, o, lo que es lo mismo, 2.200 empleos al día. Hay 700.000 personas más en paro, 1.900 cada día en España, y en Andalucía 190.000 ciudadanos han visto perder su empleo. Los expedientes de regulación se han incrementado casi en un cuarenta y cuatro por ciento; la Seguridad Social ha perdido 800.000 cotizantes; la tasa de desempleo, entre los jóvenes menores de 25 años, bate ya el despiadado récord del 55%, o, lo que es lo mismo, casi un millón de jóvenes en España menores de 25 años están en paro.</parrafo>
        <parrafo>Ha desaparecido el diálogo social. Se ha reducido la protección a los desempleados. Se ha deteriorado la negociación colectiva hasta lograr que dos millones de trabajadores hayan dejado de estar ya protegidos por convenios colectivos. Así, también se han recortado un 57% las políticas activas de empleo, las únicas que ayudan a encontrar un nuevo trabajo a quien no lo tiene.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos de la reforma laboral —está bien recordarlo— eran explícitamente la necesidad de flexibilizar y abaratar el despido para incrementar el empleo, ajustar a la baja los salarios para mejorar la competitividad de la economía española y promover así el crecimiento. ¿Resultado? Siniestro total: los sueldos han caído; la hora de trabajo se paga ya este año un cuatro por ciento menos que el año pasado. La reforma laboral está ya provocando miedo en los trabajadores que tienen un empleo y que aceptan peores condiciones, porque ya bajar el sueldo no es una excepción, se ha convertido en la regla.</parrafo>
        <parrafo>Así se demuestra la enorme equivocación de anteponer la lucha contra el déficit a la lucha contra el paro. Un déficit, por cierto, que no han cumplido y en el que acabamos de conocer, en el día de ayer, que se han hecho significativas trampas para dar unos resultados, a la Unión Europea, que no se corresponden con la realidad, como diferir 4.000 millones de euros del IRPF de 2012, al primer mes de 2013, que, unidos a los 6.000 que han contabilizado como ingreso del Impuesto de Sociedades y que corresponden a 2013, sitúan el engaño en un punto del producto interior bruto, en el que les han dicho a los españoles y a la Unión Europea que el déficit era uno, cuando sabemos que es otro.</parrafo>
        <parrafo>Además, se une al incumplimiento evidente de compromisos electorales, al hundimiento en la recesión económica más profunda, a la mayor tasa de paro de la historia, a un destrozo manifiesto del Estado del bienestar, y hacer crecer la pobreza a la mayor velocidad de toda la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma laboral además presenta su peor cara entre algunos colectivos singulares:</parrafo>
        <parrafo>Los jóvenes y las mujeres. Casi un millón de jóvenes menores de 25 años en paro; 225 al día están saliendo de España a buscar una oportunidad fuera.</parrafo>
        <parrafo>En los parados de larga duración, y muy especialmente en las mujeres, el último año arroja unas cifras escalofriantes. Por cada hombre parado, se han quedado dos mujeres paradas en España.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, nada es más urgente en España y en Andalucía que el empleo. Y para ello, y por encima de cualquier otra consideración, todas las instituciones, las organizaciones políticas y sociales debemos establecer con urgencia los espacios de diálogo y acuerdo para abordar la principal obligación moral y política que tenemos con nuestros compatriotas.</parrafo>
        <parrafo>Es una emergencia social y requiere, por tanto, una movilización y una suma de esfuerzos sin precedentes, buscando puntos de acuerdo para crear las bases de un consenso de largo recorrido. El Partido Socialista está convencido de esta necesidad, y lo ha hecho con coherencia, donde es oposición en España, y también donde es Gobierno, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se ha pronunciado con una propuesta en esta línea, el jefe de la oposición, señor Rubalcaba, sin dogmatismos ni posiciones indiscutibles, abiertos al diálogo y a la renuncia, que son las condiciones indispensables y sine qua non para el consenso estable y de largo recorrido.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Presidente, viene planteando desde hace tiempo la urgente necesidad de un pacto social y político por el empleo. Lo hizo de forma significativa en la última Conferencia de Presidentes Autonómicos y lo ha venido reiterando desde entonces, situándolo como el principal objetivo central del Pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente, el Grupo Socialista se interesa por conocer de usted qué aspectos y objetivos reales tendría que tener ese pacto ante la gravísima situación del empleo en la que nos encontramos en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, no pretendo caer ni en el pesimismo ni en la desesperanza, pero sí es verdad que el momento es gravísimo y que no parece que sea bastante ya esperar a que se inicie el proceso de recuperación económica. Yo no creo que podamos seguir esperando a que dé resultados una política económica de consolidación fiscal, que es verdad que se limita a recortar gasto público. Porque los hechos demuestran que no sirve para crear empleo, ni sirve tampoco para reducir el déficit. Y el tránsito hasta la recuperación va a ser mucho más largo, está siendo ya mucho más largo del que esperábamos. No creo que, entonces, que en estos momentos sea la ocasión de buscar culpables, sino de encontrar soluciones ya, inmediatas, para millones de familias que han perdido todos sus ingresos o cuyas deudas superan con creces las rentas que obtienen.</parrafo>
        <parrafo>El número de hogares donde el cabeza de familia está en desempleo alcanza ya casi los dos millones y medio. Los parados de larga duración son el 55% del total. Hablo de más de 3.200.000 españoles, de los que 800.000 son andaluces. Crece el paro, crece el paro y dura el paro. Crecen las desigualdades y, lo que es peor, se están produciendo fórmulas de exclusión social que afectan incluso a familias de la clase media.</parrafo>
        <parrafo>Somos, señorías, un país rico. Nuestra renta per cápita supera los 30.000 dólares, el doble de Uruguay, de Chile, de Rusia, tres veces más que Méjico o Venezuela, cuatro veces más que Colombia, cinco veces lo de China o Perú, o casi veinte veces la de India. Generamos, pues, recursos suficientes para afrontar los problemas y hacerlo de forma más solidaria de lo que está produciéndose hoy, más decidida, más eficaz. Y para eso hay que unir políticas y hay que unir voluntades.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema de protección social, que es en gran medida contributivo, ha demostrado que es equitativo y que es eficaz en los momentos de paro coyuntural, y, si quieren ustedes, en épocas de crisis menos duras que la que estamos viviendo. Pero hoy está fallando, porque están quedando fuera de protección, fuera de cobertura, miles y miles de familias que no encuentran oportunidades de empleo, ni tampoco ayudas, para consolidar o para compensar la pérdida de ingresos que han experimentado, o afrontar las deudas que contrajeron. Puedo decir que en la época de crisis en España creció el patrimonio de los españoles ocho veces más que sus rentas, y eso produjo una burbuja y un endeudamiento que hoy está generando pobreza. El endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la existencia de más de dos millones de cabezas de familia desempleadas está provocando que esa red informal de protección que es la familia no pueda funcionar como funcionó en otras ocasiones. Hoy, paradójicamente, son los perceptores de pensiones, que son las personas beneficiarias de transferencias de rentas de los activos, los que están ayudando a esos activos que están en desempleo. Por lo tanto, insisto, este es un país rico que no puede mantener esta situación. No podemos admitir que continúe, y creo que hay que encontrar soluciones.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha puesto en marcha determinadas acciones de carácter extraordinario para hacer frente a situación como esta, que es excepcional. Plan de Choque, con hasta 400 millones este año, el Programa del Salario Social, que tiene acreditados 70 millones; el Plan Extraordinario de Acción Social, con 60 millones; la Red de Solidaridad Alimentaria, con 20 millones. Y sabemos también que hay otras Administraciones públicas, en Andalucía y en España, que están desarrollando programas con una concepción similar para atender necesidades urgentes. Bueno, ante esta magnitud yo creo que todas estas medidas son importantes, pero no son suficientes. Por esa razón me gustaría que, mediante un amplio diálogo institucional, pudiéramos sumar recursos y coordinar iniciativas y programas para, con todo ello, poner en marcha una estrategia nacional contra la exclusión social. [Aplausos y golpes.] Una estrategia que incluya, además de una planificación a corto y medio plazo de actuaciones de carácter social y urgente, acciones y programas transitorios para paliar este drama social y humano. Construir entre todos, si podemos hacerlo, una red de seguridad para todos los hogares. La sociedad española no puede abandonar a su suerte a tantas y tantas familias que hoy se enfrentan a dificultades que afectan a su propia subsistencia. El reto sé que es de una gran magnitud, pero también la realidad social hoy es de una gran, de una extrema gravedad. Por eso creo que está en nuestras manos poder conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y no se trata solamente de solucionar la crisis, sino de encontrar soluciones a problemas concretos y familiares que está provocando esta crisis. Y para eso aunemos fuerzas, aunemos impulsos, acumulemos recursos, fijemos objetivos y actuemos en un diálogo que una a todas las Administraciones, central, autonómica, provincial y local, porque, como he dicho antes, no podemos permitirnos el abandono o la desprotección de miles de ciudadanos que son miembros de una sociedad fuerte, capaz y responsable como lo es la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

