<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion />
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Empresa pública, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Política de austeridad, Política presupuestaria, Reforma administrativa, Organismo autónomo, Institución pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000157 9-12/APP-000159</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno sobre previsiones presupuestarias y de reestructuración de entidades instrumentales del Sector Público de la Junta de Andalucía (pág. 30).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000157</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre previsiones de ajuste presupuestario y de reestructuración de entidades instrumentales del Sector Público de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000159</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre previsiones presupuestarias de las entidades instrumentales del Sector Público de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a la siguiente comparecencia, que es la comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre las previsiones de ajuste presupuestario y de reestructuración de entidades instrumentales del sector público de la Junta de Andalucía, formulada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, así como por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para desarrollar, en primer lugar, el Consejo de Gobierno, y, en su nombre, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta Cámara a solicitud de los grupos parlamentarios para informar acerca de las previsiones presupuestarias de las entidades del sector público, previsiones que ya fueron presentadas durante el debate a la totalidad sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2013, que se celebró el pasado 16 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Y tal y como informé en ese proyecto de presupuestos, pues se formula —y eso tiene repercusiones, lógicamente— ese presupuesto asumiendo el objetivo de déficit del 0,7, del PIB regional, a pesar de que saben que tenemos importantes discrepancias con respecto a la fijación de dicho objetivo. E, igualmente, el proyecto de presupuesto se formula de acuerdo, o en coherencia, con el Plan Económico de Reequilibrio, que incorpora medidas tanto para la Administración general como para el sector público.</parrafo>
        <parrafo>En este proyecto, como ustedes conocen, se incorporan los programas de actuación, inversión y financiación de las agencias públicas empresariales, las sociedades mercantiles, participadas de forma directa, y las fundaciones que se someten al régimen singular de financiación; las empresas públicas y de los consorcios metropolitanos de transporte, a los que se aplica el régimen de financiación de las entidades del sector público instrumental en virtud de la Ley 2/2003.</parrafo>
        <parrafo>Bien, por lo tanto, en virtud de ello, me voy a referir, lógicamente, a la propuesta de financiación presupuestaria de las entidades que conforman el sector público, que asciende a 3.065 millones de euros, cifra que supone una reducción de 256,6 millones menos de financiación respecto a la inicial del ejercicio 2012.</parrafo>
        <parrafo>En términos porcentuales se produce una disminución, en términos globales, del 7,7% de media. No obstante, hay que diferenciar aquí dos tipos de entidades: aquellas que tienen finalidad social, cuyo porcentaje de reducción media es del 7,4%, y aquellas que no son sociales, en las que la disminución de recursos media es del 12,5%, hablando siempre de financiación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Repito: el ajuste del sector público es de 256 millones de euros, que básicamente provienen de tres cuestiones. Primero, de trasladar los empleados públicos de los entes instrumentales y la aplicación de las 37,5 horas de jornada, decidida por el Gobierno de la Administración General del Estado en la Ley 2/2012; el recorte de transferencias para Andalucía, en segundo lugar, aplicado en la Ley de Presupuestos, también, Generales del Estado, que reducen los programas gestionados a través de entes instrumentales; y en tercer lugar se debe esta reducción a la disminución del gasto operativo por extensión de medidas de ahorro y eficiencia aplicadas en el conjunto de la Administración General de la Junta de Andalucía, que, como digo, se extienden también a las empresas y que figuran, como saben, en el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Como conocen sus señorías, durante este año el Gobierno de la Nación aprobó el establecimiento de la jornada ordinaria de trabajo a 37,5 horas para todos los empleados públicos, incluidos los del sector público instrumental. Esta medida se aplicó en Andalucía mediante el Decreto Ley 1/2012, tramitado como proyecto de ley y recogido definitivamente en la Ley 3/2012, aprobada por este Parlamento el pasado 19 de septiembre. Este incremento de jornada se ha implantado —he tenido ocasión de explicarlo muchas veces— buscando mantener el máximo empleo público posible, introduciendo medidas de flexibilización y reparto del tiempo de trabajo, ya que la aplicación, sin más, de las medidas impuestas por el Gobierno hubieran supuesto la pérdida de aproximadamente veinticuatro mil puestos de trabajo en el conjunto de administraciones del sector público andaluz. La aplicación de la ley para el personal que presta servicio en las entidades instrumentales supone una disminución retributiva por armonización equivalente a la llevada a cabo para el personal de la Administración General.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, y en lo que afecta al conjunto del personal, insisto, del sector público, y que tendrá efecto en 2013, cabe recordar que, a consecuencia de las medidas tomadas por el Gobierno central, se produce también la reducción de los días de vacaciones y permisos, la suspensión de la acción social y la reducción de los complementos en supuestos de incapacidad temporal.</parrafo>
        <parrafo>La aplicación directa de este conjunto de medidas, que afectan al conjunto del personal del sector público, condicionadas, como digo, por la regulación básica estatal, supone una reducción aproximada de ochenta millones de euros en los gastos de personal del sector instrumental para este ejercicio. Para el ejercicio que viene, perdón, para 2013.</parrafo>
        <parrafo>La segunda causa, como les he explicado, del ajuste presupuestario es la disminución de las transferencias finalistas a Andalucía que se deriva del proyecto de ley. Para el Presupuesto de Andalucía, este recorte de los Presupuestos Generales del Estado supone una pérdida de 688,2 millones de transferencias que procedían de la Administración General, lo que supone una caída del 55,6% con respecto a 2012. Parte de esta reducción de recursos tan importante afecta a programas que son gestionados por entidades del sector público andaluz. En materia de educación, por ejemplo, se reducen las transferencias un 32%, se eliminan totalmente las transferencias para escuelas TIC 2.0 y se reducen las cuantías destinadas a planes de refuerzo y a la educación complementaria.</parrafo>
        <parrafo>En materia de servicios sociales se reducen las transferencias un 63%, lo cual supone una disminución de programas, como los de envejecimiento activo y discapacidad o el plan de drogodependencias. Asimismo, por decisiones del Gobierno central, se produce una merma de la financiación a la atención a la dependencia por supresión del nivel acordado, supresión de las cotizaciones de la Seguridad Social de los ciudadanos, reducción de las cuantías de las prestaciones económicas por cuidados en el entorno familiar en un 15%, supresión de la retroactividad en las prestaciones económicas por cuidados en el entorno familiar y por disminución de las intensidades horarias máximas de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>En materia de vivienda se reducen las transferencias un 81,4%, eliminando actuaciones de suelo para la vivienda protegida. En materia de investigación e innovación, un 73,9% se reducen, y en materia de economía social se reducen las transferencias un 43%. En materia de agricultura, pesca y medio ambiente, un 34,5%.</parrafo>
        <parrafo>Toda esta disminución de transferencias finalistas tiene reflejo directo en la disminución de la financiación presupuestaria de los distintos entes instrumentales del sector público, que tienen encomendada la gestión de actividades prestacionales en los ámbitos de educación, sanidad, servicios sociales, vivienda, promoción económica o medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por último, hay otro conjunto de medidas que afectan al sector público instrumental, expresadas en el Plan Económico-Financiero, mediante las que incrementamos el esfuerzo de eficiencia y generación de ahorro en todas aquellas partidas que no suponen una merma de prestaciones para la ciudadanía. Cabe resaltar las medidas adoptadas sobre el personal directivo, que saben ustedes que tomaron cuerpo en el acuerdo de Consejo de Gobierno de 24 de julio, por el que se acordó la equivalencia de retribuciones del personal directivo de las entidades instrumentales a las que perciben los titulares de los centros directivos de las consejerías, homologándolas a las retribuciones de viceconsejeros, directores generales, jefes de servicio según el volumen de millones gestionados o el número de personal atendido. Y les recuerdo que, además de esta homologación, estas categorías —viceconsejero, director general, etcétera— han visto reducidas también sus retribuciones de manera importante; en el caso de los viceconsejeros, un 6,5% este año, y una parte muy importante desde el inicio de la crisis. Configuramos, por tanto, hemos configurado, un régimen específico de retribuciones del personal directivo del sector público.</parrafo>
        <parrafo>En el propio proyecto de ley declara, para 2013, nulo de pleno derecho todo acuerdo o contrato individual que contravenga lo dispuesto en esta normativa. Cumple así la Junta de Andalucía con el compromiso de ajuste salarial del personal directivo e impide que cualquier directivo pueda tener retribuciones superiores a las del Presidente de la Junta de Andalucía, puesto que la equivalencia máxima se establece con el rango de viceconsejero.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, el Presupuesto de 2013 continúa con la reducción del gasto operativo de los entes instrumentales. Se busca profundizar en las medidas de eficiencia, tales como las centrales de compra, la reducción de alquileres y gastos de funcionamiento y mantenimiento, lo que hace prever, o lo que prevé, un ahorro de 16,3 millones de euros para el ejercicio 2013, a los que hay que sumar ya los 22 millones de euros de ahorro que alcanzaremos en este ejercicio 2012 en cumplimiento del Plan Económico-Financiero de Reequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, para el ejercicio presupuestario 2013, hemos realizado un ajuste en la generación presupuestaria del sector público instrumental equivalente al que realizan las consejerías; ajuste que en ningún caso supone ni privatización de empresas públicas ni cierres de servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debo recordar, al hablar del sector público instrumental, que el 72% de los recursos presupuestarios que gestionan las entidades instrumentales se destina a financiar asistencia sanitaria, educación, dependencia y servicios sociales. Si a esta financiación le sumamos la destinada a la protección del medio ambiente y el transporte colectivo de viajeros, que entendemos también como un servicio público en estos momentos, son el 83% de los recursos presupuestarios los que tienen una finalidad social directa. El 17% restante se dedica a actividades de promoción económica, a actividades culturales y de comunicación social.</parrafo>
        <parrafo>Voy a pasar ahora a realizarles un análisis más detallado de cómo queda la financiación presupuestaria de las distintas entidades instrumentales en este proyecto de ley que se tramita en estos momentos en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El mayor volumen de recursos presupuestarios de las entidades instrumentales se encuentra asignado a la Agencia de Servicios Sociales y de Dependencia, adscrita a la Consejería de Salud y Bienestar Social, con un total de 1.112 millones de euros, de los cuales 721 millones se destinan a prestaciones sociales en desarrollo de la Ley de Dependencia, 430 a prestaciones económicas para cuidadores no profesionales, 284 para el servicio de ayuda a domicilio y 337 a conciertos y contratos de residencia, así como al Programa de Estancia Diurna y al Programa de Respiro Familiar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar en volumen de financiación presupuestaria se sitúa el Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos, con forma jurídica de agencia pública empresarial dependiente orgánicamente de la Consejería de Educación. El ente recibe en total 602,5 millones de euros, que van destinados: 214 a inversiones e infraestructuras educativas y al Plan de Oportunidades Laborales, 347 millones a servicios complementarios educativos —hablo de transporte escolar, comedor, aula matinal, monitores, actividades extraescolares y centros de atención socioeducativa para menores de 3 años—, y 44 millones van al Programa de Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los entes del sector público que desarrolla su actividad en el ámbito educativo es la Agencia Andaluza del Conocimiento, dependiente de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, que cuenta con 132,3 millones de euros de financiación presupuestaria. Dicha financiación va destinada al área de evaluación y acreditación universitaria y a la formación avanzada de universitarios en programas de fomento e innovación. En el ejercicio 2013, esta agencia asume la gestión de los programas de beca Talentia, Talentia Posdoctoral, Andalucía Talent Hub Fulbright-Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, llevará a cabo actuaciones de promoción y transferencia tecnológica entre centros tecnológicos, grupos de investigación y empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, en volumen de recursos, se encuentran las entidades del sector público dedicadas a sanidad, que reciben 463,8 millones de euros de financiación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades que reciben una mayor financiación en el ámbito de la sanidad es la Agencia Pública Empresarial Sanitaria de la Costa del Sol, con 116,7 millones de euros; seguidas de la Agencia Pública Empresarial Sanitaria del Hospital Alto Guadalquivir, con cien millones de euros; de la Agencia Pública Empresarial Sanitaria del Hospital Poniente de Almería, con 95,4 millones, y, por último, la Agencia Pública Empresarial Sanitaria del Bajo Guadalquivir, con 40,1 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito sanitario también se incluye a la Empresa Pública de Emergencias Sanitarias, con 58 millones de euros de financiación, y la Escuela Andaluza de Salud Pública, con 1,6 millones de euros de financiación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, como les he dicho, les quiero resaltar la financiación destinada a los consorcios de transportes, que va destinada a facilitar el transporte colectivo en las áreas metropolitanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En total, los nueve consorcios de transportes, en los que participa la Junta de Andalucía, correspondientes a las ocho capitales de provincia, más el Campo de Gibraltar, reciben del presupuesto 17,2 millones de euros de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, dentro de lo que entendemos ámbito de gasto social, la Agencia de Medio Ambiente y Agua, que cuenta con 126,1 millones de euros de financiación, y cuyos recursos más importantes se destinan a la prevención de extinción de incendios forestales y a la protección del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>El sector público de la Junta de Andalucía también despliega una amplia actividad en el ámbito de la promoción económica. Cabe destacar en este campo a la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, que cuenta con un total de 207,7 millones de euros de recursos provenientes de financiación presupuestaria. E, igualmente, la Agencia Andaluza de Promoción Exterior, Extenda, que tiene una dotación de 23 millones de euros. Es Extenda uno de los pocos entes que aumentan su dotación en este presupuesto, creciendo la dotación en un 21%.</parrafo>
        <parrafo>Tal como expliqué en mi comparecencia del Pleno anterior, se deriva este hecho de la apuesta del Gobierno andaluz por la internacionalización de las empresas andaluzas, en un momento tan importante en el que las empresas deben ganar competitividad, y estando demostrado, por los datos de exportaciones, nuestra importante participación y crecimiento de las exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>De la misma forma, tiene importante relevancia, atendiendo a la estructura productiva de nuestra Comunidad Autónoma, la dotación presupuestaria de la Empresa Pública para la Gestión del Turismo y Deporte de Andalucía, que cuenta con 44,9 millones de euros; la Agencia de Instituciones Culturales —también importantísima— mantiene una dotación de 31,2 millones, un ente que combina el fomento de la cultura con la promoción de empresas en el ámbito cultural.</parrafo>
        <parrafo>En el mismo orden, se mantiene la aportación presupuestaria a la Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía en 118,1 millones de euros, dado el carácter de servicio público que entendemos tiene este ente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, como pueden comprobar por las cifras expuestas, podemos afirmar con rotundidad que el sector público de la Comunidad Autónoma de Andalucía está dedicado esencialmente a la prestación pública de carácter social y a la promoción económica. Esa es la razón por la cual el Gobierno de la Junta de Andalucía consolida y mantiene la dotación presupuestaria de las entidades, introduciendo ajustes en el gasto, ajustes equilibrados con los ajustes que hace el resto de la Administración, pero manteniendo el nivel de prestación de sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por parte de los grupos se me solicita también informar sobre la restructuración de entidades de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como he tenido ocasión de informar ante esta Cámara, el Plan de Reordenación del Sector Público fue aprobado el 27 de julio de 2010 por el Consejo de Gobierno, declarado conforme a derecho por la Sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, de 16 de septiembre de 2011, y se encuentra este proceso prácticamente culminado, cumpliendo así con el compromiso que asumimos en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, el pasado 17 de enero, en el que acordamos que acabaríamos este proceso de manera prácticamente total en el año 212, compromiso que saben que viene del año 2010, y cumpliendo así con el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Como dije, se encuentra prácticamente culminado: está culminado en su fase de ordenación jurídica y operativa.</parrafo>
        <parrafo>En la fase presente, únicamente quedan pendientes de finalizar los trámites registrales y administrativos para la baja efectiva de inventario de determinadas entidades.</parrafo>
        <parrafo>Singularmente, cabe reseñar, en el trámite de extinción, de la personalidad jurídica de los consorcios de las UTE-DLT, que, como saben, son entidades en las que participan otras administraciones y requieren, por lo tanto, de su participación, también, para el proceso de liquidación.</parrafo>
        <parrafo>Dichas entidades se encuentran en el momento presente ya sin actividad y sin personal, por lo que entendemos que el objetivo contenido en el plan está cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Entre el 30 de octubre y el 5 de noviembre se han convocado los consejos rectores de estos consorcios para informar sobre el cese de la actividad y del personal, así como para hacer la propuesta formal de liquidación por parte del Servicio Andaluz de Empleo. Con posterioridad, un nuevo consejo rector deberá formalizar en acta la disolución del ente o la desvinculación de la Administración autonómica. Y esperamos la máxima colaboración del conjunto de instituciones, fundamentalmente de las corporaciones locales integrantes de los consorcios para llevar a cabo la extinción definitiva comprometida en el Plan Económico-Financiero, declarado idóneo en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, por el Ministerio de Hacienda y por el Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, por tanto, tal y como he informado, que el proceso de reordenación del sector público se encuentra finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno de posicionamiento de los grupos parlamentarios. En primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su diputada, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, hoy traemos lo que son las previsiones presupuestarias y la reestructuración del sector público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la reestructuración presupuestaria —yo creo que los datos han quedado claros—, hemos tenido debate al respecto, estamos en el proceso de enmiendas, y, por lo tanto, corresponde a los tiempos que nos hemos marcado para la aprobación definitiva del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo sí quiero hacer hincapié en lo que es la reestructuración del sector público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2007, un año después de la Ley que crea el Modelo Único de Agencias Estatales, se crea la LAJA, que acomete la necesaria regulación de los entes instrumentales. Muchos de sus artículos son copias, más o menos fieles, de los correspondientes de la LOFACE; copia, también, la terminología de agencia y la vocación de exclusividad para los entes de Derecho Público. Pero la LOJA innova, innova, alejándose de la figura única y completa, que es la Agencia Estatal. Y mediante la multiplicidad de tipos de agencias mantiene esquemas antiguos, públicos o privados, con otros nombres, lo que dio lugar a que los entes instrumentales fueran creciendo, hasta tal punto que, hoy, yo me atrevo a decir que desconocemos su número y muchos servicios de competencia de la Junta que son prestados por dichas entidades. Pero también se ocupan de estas tareas más próximas al concepto de Función Pública que al concepto de servicios, y es así donde se complica la situación. Sentencias como las que afectan a Egmasa, del Tribunal Superior de Justicia, lo ponen de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Y también, cómo no, la Junta de Andalucía, en mayo de 2010, se comprometió, ante el Consejo de Política Fiscal y Financiera, a efectuar una racionalización de la estructura de los respectivos sectores públicos, administrativos y empresariales, para mejorar la eficiencia y reducir el gasto público. Y así llegamos al origen del Decreto Ley 5/2010, en el que queda todo mezclado, todo indeterminado, confuso y ampliamente interpretable, y, por lo tanto, lleno de inseguridad política y debilidad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es la propia LAJA la que ha provocado esta situación: bendice y multiplica la instrumentalización, y no permite eludir el compromiso de reducir estructuras y empresas, y no el decreto ley, que, aunque fuese derogado, mantendría la obligación impuesta por la LAJA, incitando a este Gobierno a intentar huir del Derecho Administrativo, retirando cada vez más competencias a la Administración general, para dársela a los entes instrumentales, quitando de la circulación puestos de funcionarios, privando de la ejecución de sus funciones tanto a funcionarios como a laborales, para externalizar sus funciones mediante la privatización, al menos, de la gestión; o bien mediante la precarización, acudiendo, con desmedido abuso, a los servicios de los contratados en los diversos entes instrumentales, y creado, a tal efecto, por las distintas consejerías, sin un criterio o control unitario por parte del Gobierno andaluz. Así se llega a una situación de insostenibilidad del sector público andaluz, que, durante el mismo proceso de reordenación, incluso hasta hoy mismo, la consejería titular de la función pública no es capaz de dar razón exacta de cuántos y cuáles son los entes dependientes de la Junta, consejería a consejería, de qué funciones desempeñan todos y cada uno de ellos ni de qué personal ocupa o qué duplicidades se producen entre los órganos centrales y los entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, lo de la administración paralela no es un invento: es una realidad. Es más, consideramos que las motivaciones políticas que llevaron a las administraciones a incorporar agencias a la estructura pública responden a la intención de rodearse de elementos y estructuras subordinadas a la voluntad política de manera absolutamente indisciplinada.</parrafo>
        <parrafo>La creación de esta estructura respondió a la exigencia europea, la Directiva Bolkestein o el Tratado de Lisboa, de ir globalizando la privatización de algunas funciones y potestades públicas para, dependiendo de la respuesta de los sindicatos y asociaciones, ir introduciendo métodos de deterioro de lo público para gestionar con mayor impunidad. Y del derecho privado. El llamado bienestar social.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno surgido ya el 25 de marzo ha de afrontar el problema creado por el PSOE a lo largo de treinta años, de prácticas clientelistas, y rematado hace dos años con esa nefasta fuga hacia delante que fue la Ley de Reordenación del Sector Público. Si antes no se hizo por convicción, ahora toca hacerlo por necesidad; si antes con una reforma hubiese bastado, ahora lo que se requiere es una auténtica revolución administrativa de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Hacienda y Administración Pública ya está emprendiendo esta vía, pero yo diría que un poco por lo bajini, sin rectificar explícitamente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso se afirma que la disolución de 95 consorcios de las unidades territoriales de empleo y desarrollo local, que afectan a varias administraciones, es la culminación de esa reordenación, pero ni eso entraba en la reordenación. Lo que se pretendía con esa ley era preservar todo el empleo público. Ni con esa liquidación de empleo público se culmina el proceso, pues la reestructuración que hace falta en la Administración pública andaluza no se puede satisfacer con un parche más como este.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida consideramos que para abordar el problema de la función pública y acabar con la Administración paralela solo caben tres salidas: abordarla con realismo y perspectiva de futuro, realizando una auténtica revolución administrativa en la Junta de Andalucía —y se podrá hacer por fases, distanciando en el tiempo los pasos a dar; pero al menos hay que disponer de una hoja de ruta diseñada previamente en la que se fijen pasos lógicos pero necesariamente con cronología, fijando un modelo de función pública que no conlleve contradicciones ni mistificaciones—; regular el nuevo modelo cambiando la LAJA y la Ley 1/2011, de Reordenación del Sector Público; elaborar el Estatuto Público de Andalucía; establecer el orden y las prioridades de cara a la cobertura adecuada de las correspondientes competencias, o bien la supresión, reducción o subrogación de las competencias en cada uno de los distintos organismos; determinar las modificaciones de las RPT globales de cada organismo y del conjunto de la Administración y en función del reparto de competencias y de las disponibilidades presupuestarias; negociar con los sindicatos y asociaciones de consumidores; dar cumplimiento a las sentencias del Tribunal Superior de Justicia. El objetivo es evitar duplicidades y reasignar tareas a los funcionarios y laborales, cuyas funciones han sido expoliadas de los órganos originales para ser asignadas a las agencias, empresas públicas o fundaciones.</parrafo>
        <parrafo>La segunda forma de abordar el problema de la función pública es aferrarse a la actual reordenación y aceptar la vía de los hechos consumados de las previsiones presupuestarias mediante las que Hacienda de la Junta está propiciando un recorte de las tareas y/o del empleo en las empresas públicas y fundaciones dependientes de la Junta. Si se destina menos dinero a ellas, solo hay dos salidas: o se negocia un ERE para echar a la gente, o se negocia un recorte de horario laboral para reducir jornada y salario, optando, como se está viendo, por esto último, lo que supone, lógicamente, también dar cumplimiento al mandato estatal según el decreto. Pero dudamos mucho que por esta vía de hechos consumados se tengan previstas las tareas asignadas a esos organismos. ¿Cuál va a ser el mecanismo de reasignación de competencias y funciones entre ellos y las administraciones de las que dependen y cómo van a quedar los empleados públicos finalmente?</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera salida es abordarlo desde el punto de vista de las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, en las que directamente plantean el despido de 25.000 empleados públicos. No se solucionaría así el problema económico y aumentaríamos las cifras de desempleo. No nos parece que esta sea la opción a seguir, además injusta y además no la compartimos. Es más, desde el punto de vista financiero sabemos dos cosas: que la tasa de reposición impuesta por el Gobierno central obliga a no pasarse del 10%, y que en Andalucía estamos en el 8,2%; y que el presupuesto de la Junta de Andalucía 2013 es restrictivo, porque las transferencias del Estado son restrictivas con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, la falta de dinero no nos debe impedir realizar esta revolución administrativa que proponemos, pues no consideramos de recibo hacerlo por la vía emprendida de los hechos consumados del PSOE ni por la vía de despidos masivos del PP. La reordenación del sector público ha de hacerse desde la transparencia y la participación social y sindical que toda política de izquierdas entendemos que requiere. Eso es lo que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida pretendemos garantizar, sin renunciar a la tan necesaria reestructuración del sector público. Y a ello la insto, señora Consejera. Pero no lo planteamos solo porque nos obligue la escasez financiera. Lo planteamos porque hay sólidas razones para abordarla. Algunas ya las he explicitado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señora Consejera, las actuaciones que se realizan, no por convicción, sino forzados por las circunstancias, suelen salir mal; generan denuncias, recursos, despidos, indemnizaciones; conducen a malgasto, a más malestar en el sector público, a peor prestación de servicios públicos, a más paro y, en consecuencia, a mayor desajuste presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, yo la instaría a que, efectivamente, le diésemos desde el Gobierno la prioridad que necesita a la nueva reestructuración del sector público de Andalucía en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señor Caballos Mojeda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos nuevamente sobre el sector público de la Junta de Andalucía, a iniciativa del PSOE y del PP también, bien es verdad que buscando objetivos distintos: nosotros, para defender los servicios básicos que se prestan a la ciudadanía, y el prestigio profesional y el buen hacer de los trabajadores, de los empleados públicos que los prestan, y que una vez tras otra las encuestas avalan, que la mayoría de los ciudadanos están satisfechos con ese servicio; desde otro punto de vista, la reconversión del sector público que plantea el PP y que es lo que están haciendo allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Tras una campaña larguísima de denigrar y de demonizar el sector público, como fase necesaria para su deterioro, desprestigio, recorte y posterior privatización, que es lo que Rajoy está haciendo desde el minuto uno en que llegó al Gobierno, tratando de instalar en la opinión pública, aunque los datos y los hechos lo desmientan, tres falsedades. La primera, que la Administración General de la Junta y su sector público son un caos, una mala gestión y un despilfarro. Esto llevan treinta años diciéndolo, señora Aguayo: no se lo tome como algo personal. Las antecesoras y antecesores suyos le decían lo mismo, de Gabino Puche a Arenas, pasando a Teófila Martínez, otra vez Arenas, Hernández Mancha, y ahora el en días alternos líder de la derecha, el señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Así es que, primera falsedad, reina el caos, el despilfarro y la mala gestión; segundo, el sector público andaluz es enorme, no es financiable, tiene la culpa de todo, está muy endeudado; tercera falsedad, que allí donde gobierna el PP, como es natural, allí donde gobierna el PP, reinan todos los bienes sin mezcla de mal alguno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en donde gobierna el PP, sean comunidades, ayuntamientos o el Gobierno central, allí no hay administración paralela, señora Aguayo; no hay empresas, entes instrumentales, consorcios, fundaciones, etcétera, etcétera; sus trabajadores no son enchufados —todos han entrado por oposición estricta y libre—; no hay asesores del partido puestos a dedo por los dirigentes del Partido Popular —tampoco—; no hay sueldazos, no hay lujos, no hay despilfarro, ni mala gestión ni nada. Ya le digo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, todo esto que llevan diciendo treinta años les ha conducido a seguir ahí, y nosotros, lógicamente, con los hechos, y gracias al pueblo andaluz, estamos sentados ahí y en los sillones verdes que tanto ansían algunos y que el 25-M no consiguieron.</parrafo>
        <parrafo>Así es que toda esa campaña de desprestigio del sector público, de los servicios públicos y de los empleados públicos tiene un fin, tiene un objeto, y es al que me he referido, que es, en definitiva, que haya más posibilidades para el sector privado, para el sector privado, para los empresarios, para los sectores empresariales amigos y financiadores del PP; en definitiva, para llevar adelante el programa liberal-conservador, que es el que defiende el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas afirmaciones falsas, que no lo digo yo, sino simplemente que hay que mirar los datos del Banco de España, del Instituto Nacional de Estadística del propio Ministerio de Hacienda y Administración Pública, que ahora dirige el diputado por Sevilla, señor Montoro. Primera mentira, porque la deuda del sector público de la Junta es del 0,5% del PIB, mientras que el resto de las comunidades autónomas es más del doble, el 1,2% —repito—, datos oficiales. Segunda mentira, porque el número de entes instrumentales de la Junta, el de empleados públicos de la Junta en comparación con la población, con el tamaño o con el PIB de Andalucía, no es mayor en Andalucía que en otras comunidades autónomas y de los ayuntamientos en los que gobierna el PP en Andalucía desde hace muchas legislaturas —de eso hablaremos luego, que eso da para echar un rato—, claro que sí. Porque la tercera mentira, en fin, que allí donde gobierna la derecha, claro que hay, claro que hay asesores, cientos, miles de asesores, directores, gerentes, coordinadores, directivos y sueldos muy escandalosos, empresas públicas, consorcios, fundaciones; en definitiva, agencias. Por tanto, pero ahí, ahí sí está justificado, ahí está clarísimo, eso sí que es una buena gestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, donde el PSOE gobierna, el sector público es la Administración paralela y, donde gobierna el PP, son entes instrumentales dirigidos a un buen fin. Y los empleados públicos en los ayuntamientos que gobierna el PP desde hace varias legislaturas o en las comunidades autónomas, varias legislaturas, ahí no hay ni un solo enchufado, ahí han entrado todos por rigurosos procesos equitativos, con igualdad de oportunidades para todos, como es natural. Claro, aquí los llaman enchufados, ¿para qué? Llevan años llamándoles enchufados a los 25.000 trabajadores del sector público andaluz, ¿para qué? Para que sean carne de despido, que es lo que están haciendo allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, se me ha olvidado felicitar a los diputados del PP, que veo que hay pocos aquí, deben de estar celebrando el primer año triunfal de Rajoy en el poder allí, en la cafetería. Desde que gobierna Rajoy, hay más de 140.000 despedidos del sector público en España, más de 140.000, que es lo que habría ocurrido con los trabajadores del sector público si el señor Arenas hubiera obtenido la mayoría absoluta que el pueblo le negó. Deben de estar celebrando que hay más empleo en este país en este año de, primer año triunfal del PP, que hay más empleo en este país, menos impuestos, que España tiene menos deuda, menos prima de riesgo y, por supuesto, más y mejor educación, salud, servicios sociales, pensiones, dependencia, ¿quién lo duda? Señores y señoras diputados del Grupo Socialista, pero, ¿es que no se enteran? ¿Es que no ven la realidad tal como están ustedes ciegos? Los trabajadores tienen más derechos y más negociación colectiva gracias a la mal llamada Ministra de Empleo, la señora Báñez, diputada por Huelva. Y los empresarios y autónomos, sobre todo los pequeños más financiación, más apoyo del gobierno, más medidas para protegerse de los intereses de los grandes trusts y monopolios y conglomerados empresariales del gran capital.</parrafo>
        <parrafo>En fin, y todo eso lo han hecho respetando el programa electoral con el que se presentaron a las elecciones, porque ya recuerdan lo que decía Rajoy: que había que decir al pan, pan y al vino, vino, y lo único que no se podía hacer era mentirle al pueblo, eso, por favor, en modo alguno. No iba a haber banco malo, ni se iba a recortar el seguro de desempleo, en modo alguno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, están ustedes, están ustedes con muchas razones para celebrar que llevan un año mandando, que no gobernando, sin escuchar a nadie, sin dialogar con nadie ni pactar con nadie, utilizando el decreto ley masivamente, cuando tienen mayoría absoluta que está deviniendo en mayoría absolutista.</parrafo>
        <parrafo>Un año después, que también en el caso de Andalucía se han olvidado de consignar el porcentaje de las políticas activas de empleo que nos corresponden y nos han quitado 400 millones de euros para políticas activas de empleo y 675 millones de euros en los dos presupuestos que han aprobado en este año que llevan de gobierno, para inversiones del Estado que nos corresponden por nuestro Estatuto, y que han quitado 350 millones de euros finalistas para políticas sociales en educación, salud, servicios sociales y que, por tanto, eso tiene también repercusión en el empleo; que han recortado el FCI, que también tiene repercusión en el empleo; que han ampliado la jornada laboral a 37,5 horas, y eso también tiene repercusión en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, acercarse a este debate con rigor implica no hablar como hace el PP, que es el último argumento que han inventado para los treinta años de campaña contra el sector público de Andalucía, ahora el último invento por aquello que se decía a finales del XIX, las ciencias adelantan que es una barbaridad, hace unos años se descubrió que había un colesterol bueno y un colesterol malo. Entonces, que, en definitiva, al sector público, señora Aguayo, al sector público le sobra grasa política, ese sería el colesterol malo, mientras que, mientras que en la Diputación de Málaga que haya —que gobierna el PP—, que haya tres directivos que cobran más de 90.000 euros, ese colesterol es bueno. Que el señor Zoido, Presidente en días alternos del PP andaluz en Sevilla, desde que entró hace un año, ha enchufado a 105 personas de confianza; que el Gerente de FIBES gana 150.000 euros, el de EMASESA 130.000 euros, el de Urbanismo 127.000, los de TUSSAM y LIPASAM más de 100.000 euros. Ese colesterol que digo que es bueno, cinco jotas. Hombre, deben de estar un poco altos de triglicéridos, si me permiten. Yo me lo miraría en este caso. Pero, claro, ese colesterol sí es bueno, sí es bueno, porque esos no son sueldazos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, que la Junta de Andalucía, en las diversas medidas de ahorro que se vienen aplicando desde que empezó la crisis, del superávit alcanzado en los años de expansión, que se hayan reducido un tercio los directivos, que el sueldo del Presidente de la Junta sea el segundo más bajo de España y que se haya reducido en estos tres años el 26%, que ningún directivo gane más que el Presidente de la Junta, ese colesterol, ese colesterol, ese es malo, ese hay que suprimirlo porque esa es la grasa política...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos Mojeda, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>La grasa política que está en la cruzada anti sector público, anti empleados públicos del Partido Popular. Es lo que pretenden.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías —termino ya, señor Presidente—, lo único que les pido es que se aproximen, si es posible, a este debate con algo más de rigor y de seriedad. Y sean coherentes, no se avergüencen, al fin y al cabo es un ideología liberal-conservadora que en todas partes del mundo quieren menos Estado y más mercado, menos derechos básicos con igualdad de accesos para todo el mundo y más negocio para las empresas privadas en educación, en salud, en dependencia, en servicios sociales y en pensiones, y, por tanto, menos sector público y más sector privado. Es lo que defiende la derecha en todo el mundo, sean..., acuérdense de Aznar, al que tanto añoran, «hay que ser de derechas sin complejos» —decía—. Pues díganlo, no se busquen excusas, no hablen de grasa política, directamente vayan a explicar la verdad de su ideario, que nosotros vamos a seguir defendiendo el sector público, los derechos sociales y a los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, vamos a seguir defendiendo a nuestra gente, a nuestra tierra y a nuestro Estado de Bienestar, que lo hemos construido con el apoyo del pueblo andaluz por mayoría en estos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación interviene el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre su diputado, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Pensaba darle la bienvenida al señor Gordillo, pero veo que no ha vuelto a venir, ¿no? Es que hacía tiempo que no lo veía por aquí. Quería agradecerle que viniera hoy.</parrafo>
        <parrafo>Señora de Izquierda Unida, señora portavoz de Izquierda Unida, me tiene usted descolocado hoy, me tiene totalmente descolocado, pero parece que el señor Caballos es el único que no le ha escuchado, porque está usted diciendo mi mensaje, está usted diciendo mi mensaje. Señor Caballos, no sé si usted la ha oído o no, igual no estaba usted tampoco antes, que me parece correcto si no estaba, son muchas las ausencias que hay en este Pleno; lo que hace falta es estar en el momento en el que se dirigen a uno para escucharlo. Porque normalmente el equipo de gobierno no está cuando hay que decirle algo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes..., perdón, señora Consejera, ha dicho usted lo mismo de siempre, lo mismo de siempre. Hablan ustedes de lo que quieren hablar, no de lo que se les pregunta ni de lo que se les interpelan. No ha hablado en absoluto de las previsiones de ajuste —lo ha pasado de largo—, no ha hablado de la reestructuración. Dicen que han hecho la reestructuración, la reestructuración que tenían que cumplir en el 2012, de aquel plan que ustedes firmaron con su Gobierno socialista; aquel plan, aquel compromiso, que tampoco lo han cumplido. Con el señor Zapatero, que no les gusta a ustedes nombrarlo. Quieren ustedes desterrarlo de España, pero sigue ahí. Es el culpable de muchas situaciones y tenemos que recordarlo; pero también Rubalcaba, y también el señor Griñán, que lo firmó con él.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay para todo el mundo, lamentablemente hay para todo el mundo. Ojalá no tuviéramos que hablar de lo mismo, ojalá. Pero hablan ustedes como si estuvieran en el mundo de Yupi, sinceramente, hablan como si estuvieran en el mundo de Yupi. Parece que aquí no ocurre nada, parece que aquí el debate no es ideológico, y el debate que ustedes hacen es totalmente ideológico.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, yo sí me siento orgulloso de ser de la derecha: no tengo ningún problema en decirlo. Se lo digo para que le quede claro. Además, usted lo sabe, ¿eh? Las políticas de la derecha son tan loables como las políticas de la izquierda. Lo que ocurre es que hay una gran diferencia, y es que las de la derecha son efectivas para sacar los problemas adelante y las de la izquierda, que ustedes demuestran, son partidistas, totalmente partidistas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No tengo ningún complejo: me siento totalmente orgulloso, totalmente orgulloso. No sé a quién se le ocurrirá…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Miren ustedes, hablan de programas de gratuidad de los libros, pero no les pagan a los libreros, señorías, no les pagan a los libreros. Tienen las librerías hundidas. Hablan de reconocimiento de facturas que tienen la tramitación hecha de los autónomos y de las pymes, y no pagan. Tienen resueltas las resoluciones, ya no figuran en impagos, pero no llegan al banco. Es que a lo mejor hay un error en los números de cuenta. Pero eso se lo explican ustedes a los empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ¿qué estamos defendiendo, a la empresa privada contra el sector público? No, para nada. Estamos defendiendo que cumplan ustedes con la deuda, porque son ustedes el Gobierno más deudor de España. Ese es el problema, esa es la realidad. Si no, demuéstrenlo, porque no lo estoy diciendo yo, lo están diciendo los afectados. «Libros gratis para los niños», qué bonito queda eso, pero que lo pague otro. Los programas de mi partido los hago yo y que lo pague otro. Esas son las reestructuraciones que ustedes hacen, esas son las políticas que ustedes aplican: las de la ruina de las pymes, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a cambio de eso, a cambio de eso, con ese dinero que ustedes no pagan, siguen sosteniendo todo un sector paralelo.</parrafo>
        <parrafo>Aquí nadie ha dicho que quiten ustedes los hospitales. Los hospitales hay que garantizarlos, el servicio público hay que garantizarlo. Y yo soy amplio defensor del servicio público; por tanto, a mí no me valen las milongas, no me sirve ninguna milonga. Lo que tienen ustedes que hacer es ponerles las gasas a los hospitales, las jeringas a los hospitales, que no las tienen, que no tienen guantes para ponérselos para prevención de riesgos los médicos, señorías. Ese es el problema de ustedes, que cuentan aquí una cosa, pero luego es otra; que las listas de espera se cierran en el programa informático y no entran, las solicitudes de los afectados no entran. No hay consultas porque el plazo se cumple. Pero el plazo se cumple, los dos meses de espera, porque ustedes no meten hasta que no tienen cubierta la agenda ya. Vamos a dejarnos ya de tonterías, vamos a dejarnos de tonterías y vamos a venir aquí a contarnos ahora una milonga. Todos estamos en la calle, todos, y todos recibimos la queja del ciudadano de diario.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el problema es que todo lo soportan en el papel, pero la realidad sigue siendo la misma: nefasta, nefasta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, permítame que le diga que ha mentido usted en diversas ocasiones. Hoy, no me refiero a otras veces, que ya esas son tantas, me refiero a hoy. Ha dicho usted varias cuestiones que en absoluto tienen que ver con la realidad, en absoluto tienen que ver con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de que no hay despidos ni privatización en el sector público. Eso es incierto, eso es totalmente incierto. Y le puedo poner los datos por delante. Igual es que usted no lo sabe. Yo creo que sí, yo creo que sí, que lo sabe perfectamente. Están despidiendo gente en la Administración, en la Administración, y están recolocando a personal del sector público empresarial que no han pasado ni la más mínima prueba. No han demostrado nada en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Y no todo el mundo ha entrado enchufado, no; pero sí que ha entrado todo el mundo, en la mayoría de los casos, en los que no ha habido ni una prueba, ni una prueba, en el sector público empresarial, con un carné en la boca que no hace falta decir cuál es. Ustedes sabrán, que lo conocen mejor que yo. Yo tengo el del Partido Popular y no estoy trabajando en el sector público empresarial. Gané mi plaza de funcionario, precisamente con un Gobierno socialista en mi ayuntamiento. Que me costó trabajo, ¿eh?, me costó trabajo, me costó tela de trabajo aprobar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías. Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me suspendieron tres veces porque no compartíamos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No dialoguen con el diputado y el diputado no dialogue con los diputados, señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor. Señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me dejan yo les explico, yo les explico. Espero que no me quiten después el tiempo, porque, si no, se lo están comiendo ustedes en vez de yo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, no dialogue con los diputados, por favor. Porque ese tiempo, desde luego, no se lo voy a descontar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, si con eso ya contaba, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, mantenga el mínimo respeto a la Presidencia o le llamaré al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por supuesto. Bien, bien, si ya…</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, voy a seguir, porque si no esto…, sigue corriendo el reloj.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted del recorte de los Presupuestos Generales del Estado, ha hablado de recortes, y ha dicho que el ajuste no ha repercutido, como decía, a los despidos ni a la privatización. ¿Qué es el sector público empresarial si no es privado? ¿Qué es si no es privatizar la Administración lo que ustedes hacen?</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado también de que cumplen con el plan de recortes de esos agentes instrumentales, señora Consejera. ¿Con los consorcios quieren ustedes cubrir eso? Los consorcios están abandonando el barco, dejándoles el muerto a los ayuntamientos, a los que, por cierto, les han recortado, incumpliendo, incumpliendo la propia norma de participación en los impuestos de la Comunidad Autónoma, de las entidades locales, que ustedes aprobaron, que ustedes aprobaron. Ahí sí que ha habido un recorte a los ayuntamientos, y a la ciudadanía: ahí sí que lo ha habido. Por tanto, ha vuelto a mentir ahí. Permítame que le diga que ha vuelto a mentir ahí. Y esos son los datos: los que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Por ir agotando el poco tiempo que me queda ya, iré a decirles, iré a decirles… Porque, claro, hay a quien le gustaría que terminara ya, pero todavía no he terminado.</parrafo>
        <parrafo>No han hecho ustedes nada, nada de reducción de los entes. Han aumentado el gasto corriente, han aumentado el gasto corriente de una manera barbárica. No han eliminado las gratificaciones por vivienda de altos cargos: las siguen manteniendo. Hay gente, altos cargos del partido de Gobierno, o de los partidos del Gobierno, que en la propia provincia donde residen cobran un pastonazo, que supera los índices de la media de retribuciones que hoy se perciben en Andalucía. Y lo cobran en gratificación. Y, si no, niéguemelo, niéguemelo. Pero luego, cuando yo le pregunte por escrito, no me conteste remitiéndome a la página web de la Junta, de la Consejería de Hacienda. Primero actualícenla, que los datos son del año 2007. Yo le estoy preguntando por los actuales. Primero actualícenla.</parrafo>
        <parrafo>Eliminan plazas de funcionarios, de funcionarios, que son los que les han puesto a ustedes las trabas, como el informe del Interventor. Esos son los que sobran, esos son los que les sobran a ustedes: los interventores, los secretarios…, los funcionarios puros y duros que les dicen lo que tienen que hacer, que a ustedes no les sirven porque no cumplen el programa político. Esos son los que les sobran. Esos son los que nos sirven a nosotros, al Partido Popular, señor Caballos, a las políticas de la derecha: los funcionarios que tienen que trabajar libremente y decir cuáles son las trabas, esos son los que nos sirven.</parrafo>
        <parrafo>Y sí compiten con la empresa privada, además de hundirla, porque no les pagan. Compiten con la empresa privada —se lo dije el otro día en la Comisión, se lo vuelvo a repetir—, incumpliendo, además, la normativa, incumpliendo, además, la normativa. Y utilizan, para ampararse en esa competitividad desleal, en informes jurídicos. Pero precisamente les saqué el otro día los datos de la RPT del gabinete jurídico. Lo primero que hay que hacer es que tengan la plaza de funcionarios de carrera, y que sean porque han optado al puesto por concurso, no por libre designación, que eso deja mucho que desear luego. La transparencia está ahí, en esa gestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, yo le rogaría que volviera usted a sentarse de nuevo frente a los documentos de las aportaciones que le ha hecho el Partido Popular y a reflexionar sobre ello, para dar una respuesta satisfactoria a los andaluces, no a mí, a los andaluces, porque es la realidad que hace falta: acometer el recorte del gasto en el capítulo de corrientes, en el sector público, y reajustar, refundando lo que sirve con lo que sirve. Y lo que no hace falta ni es prioritario en estos momentos, elimínelo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, tiene la palabra la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cuando yo me subo a la tribuna suelo contestar a lo que se me pregunta. Yo he subido a un debate agrupado que dice: Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre previsiones de ajuste presupuestario y de reestructuración de entidades del sector público de la Junta de Andalucía, y para informar sobre previsiones presupuestarias de las entidades instrumentales del sector público de la Junta de Andalucía. Y, con todo el respeto a esta Cámara, he informado sobre cuáles son los presupuestos de cada una de las entidades del sector público; he informado con todo respeto a esta Cámara de cuáles son las disminuciones de asignación que tienen, y he informado con todo respeto a esta Cámara de cuáles son los porqués de esas disminuciones, con el máximo nivel de detalle. Si alguna de sus señorías lo que quiere es que el Gobierno informe de otra cosa, ruego que me pregunten aquello que quieren que conteste, y con mucho gusto lo haré. Pero no se me puede decir que no contesto lo que se me pregunta, porque he contestado literalmente lo que se me pregunta. Ni se me ha preguntado por pagos, ni se me ha preguntado por la reestructuración antigua del sector público, sino cuáles son los planes, y creo haber contestado exactamente, siempre con el máximo respeto a lo que se me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ruego al señor Ruiz Canto, por favor, que no siga diciendo o afirmando que me subo aquí a decir lo que me da la gana. Me subo aquí reiteradamente a explicar lo que se me pregunta, y yo no tengo la culpa de que reiteradamente me pregunten lo mismo con mucha frecuencia. ¿Por qué? Porque no les gusta la contestación que les doy, porque no les gusta la realidad que les presento, pero no deja de ser diferente a la realidad que es, y les voy a seguir diciendo siempre la realidad de los datos, que son los que he presentado.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen, dicen que actuamos... Ha vuelto a poner aquí en duda otra vez el conjunto del sector público, ha vuelto a hablar de que quitemos lo que sobre, algo que a mí, honradamente, no me sorprende como planteamiento, porque es un planteamiento que es una constante en sus intervenciones y que tiene un porqué muy evidente; tiene un porqué evidente hace tiempo para nosotros. Lo dije hace mucho tiempo, que detrás de ese permanente descrédito o desprestigio que ustedes intentan transmitir sobre el sector público instrumental no hay más que un objetivo, que es el objetivo de destrucción de los servicios públicos. Ese es el objetivo, no hay otro.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que vengo diciendo desde hace tiempo además ahora es una verdad, una realidad que pueden observar todos los andaluces viendo qué está sucediendo efectivamente allí donde ustedes están tomando medidas, porque lo que están haciendo es realmente destruir el sector público. Es lo que están haciendo con la cantidad enorme de despidos en servicios públicos fundamentales y con ese planteamiento tan agresivo de privatizaciones, que no son otra cosa más que una expropiación de los derechos que tenemos todos a una sanidad y a una educación públicas, derecho que tenemos porque lo hemos pagado con nuestros impuestos, y que ustedes están ahora mismo expropiándonos de esos derechos y pretendiendo además que paguemos nuevamente por ellos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es su intención, y por eso insiste una y otra vez en desprestigiar a unos profesionales que hacen bien su trabajo y en estar echando una sombra de duda sobre los trabajadores que he detallado empresa por empresa, son los del hospital de la Costa del Sol, los de la empresa de servicios educativos que dan los servicios complementarios de la educación, los de los trabajadores de la Agencia de la Dependencia, que, evidentemente, les sobra, cómo no les va a sobrar, si están eliminando el derecho; los de la Agencia de Medio ambiente, el Infoca, cómo no van a sobrarles, si allí donde ustedes han tenido que tomar decisiones, han privatizado.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que eso es lo que está detrás, no que yo no le diga a usted la verdad, que le ruego que retire la palabra mentir. Yo nunca he mentido en esta Cámara, nunca, ¿eh? Tendremos apreciaciones diferentes de la realidad, pero yo no he mentido en esta Cámara en ningún momento y no le acepto a usted ese planteamiento, ¿eh? Diga usted aquí, diga usted aquí exactamente lo que pretende, porque lo que pretenden realmente estarían ustedes muy satisfechos si el planteamiento que hiciera la Junta de Andalucía a la hora de situarse frente al Plan Económico-Financiero de Reequilibrio será una política de despidos, como están haciendo ustedes, o de privatizaciones salvajes, como están haciendo ustedes. Pero es que, señorías, ese no es nuestro planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Vienen además aquí a decir que si tenemos mucho o poco, y poniendo en cuestión la disolución de los consorcios UTEDLT, una disolución que ustedes conocen porque forma parte del plan de reestructuración que presentamos en el primer momento, que he presentado en esta Cámara con total transparencia para todos ustedes y para toda Andalucía, y que voy dando cumplida información de ello de manera paulatina y progresiva para que todo el mundo sepa cómo cumplimos con nuestros compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la realidad. Ustedes traen aquí esta cuestión, sobre la que, además, en el fondo no entran porque no pueden entrar, porque me gustará saber exactamente qué es lo que quiere usted que cerremos o quién le sobra, atrévase a decirlo, atrévase a decirlo, ¿eh? Porque lo que quieren es sembrar la duda sobre el conjunto de la Administración, sembrar una duda que sirva de base para lo que ustedes pretenden hacer, que es destruir el sector público andaluz como están haciendo allí donde ustedes gobiernan. Eso es lo que están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nosotros tenemos un sector público razonablemente bien dimensionado y que se dedica, como bien ha quedado demostrado, a prestar servicios a la ciudadanía. Y que, desde luego, no es que resista la comparación en eficacia, en eficiencia y en número con otras comunidades autónomas que lo hacen sobradamente, sino que no hay más que mirar cuando han hablado ustedes de que hacemos competencia desleal, con lo cual me imagino que se refiere usted a las sociedades mercantiles. No hay más que ver, cuando se ve el inventario, que el inventario está ahí, cómo Andalucía tiene 37 sociedades mercantiles en una población de ocho millones de habitantes. Si a usted eso le parece mal, ¿qué opina usted de que en el Ayuntamiento de Málaga, para 700.000 habitantes, haya 18 sociedades mercantiles? ¿De qué estamos hablando? ¿De qué estamos hablando? No tiene usted argumentos; solamente tiene una intencionalidad, que es la intencionalidad del desprestigio y de la destrucción de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Insiste usted, ha insistido muchas veces en el sectarismo, en el enchufismo, cuando ha quedado patente y manifiesto que no existe. Su simple afirmación de que usted es funcionario por oposición en un Gobierno del Partido Socialista deja más que claro la falta de sectarismo, la falta de sectarismo cuando se convocan oposiciones por principios de igualdad, de mérito y de capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y si no conoce usted lo que está recogido en los convenios colectivos de las diferentes empresas del sector público, con acuerdo sindical, que ponen de manifiesto cómo están reglados los sistemas de acceso al sector público y cómo está más regulado desde la Ley de la Administración, que tiene que cumplirse con los principios de igualdad, mérito y capacidad, léaselo, por favor, porque entonces deberá usted rectificar esa afirmación de que aquí entra cualquiera por cualquier vía, porque no compadece con la realidad en lo absoluto. Es una afirmación gratuita de su señoría, pero muy gratuita, de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que cuando me pide explicaciones —ya me lo ha dicho otra vez—, me pide información parlamentaria, no se la doy. Mire usted, cuando yo contesto a esta Cámara —vuelvo a insistir— lo hago desde el máximo respeto institucional. Y cuando le contesto por escrito, igualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y le ruego que repase las páginas a las que le remito en cumplimiento del Reglamento de la Cámara, porque están actualizadas al año 2012. Y, por lo tanto, compruebe usted que se está equivocando cuando valora un sector público que no puede ser más transparente en el conjunto de la información que rinde a todos los efectos tanto a esta Cámara como a los órganos de control, como al Ministerio, como a la propia ciudadanía. Por cierto, reconocido por el informe de transparencia internacional, que nos da una puntuación máxima en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo creo que debería usted revisar sus afirmaciones en este sentido y decir claramente lo que pretende.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señora portavoz de Izquierda Unida, que usted hace una crítica de buena fe sobre el sector público instrumental, pero creo que también debería conocerlo un poco mejor. Creo que la reforma que se hizo del sector público es una reforma que garantizaba lo público, que daba carácter público y reforzaba el carácter público de nuestro sector instrumental. Seguramente, habrá cosas que serán mejorables, como todo, no presumo de la perfección ni en mis actos ni en lo que funciona en general, porque entiendo que la perfección es un objetivo, no es algo que exista en sí mismo y, por lo tanto, siempre me tendrá atenta a buscar cuantos elementos de mejora permitan mejorar el servicio a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí que afirmo con rotundidad que tenemos un sector público instrumental bien dimensionado, eficiente, con profesionales muy cualificados a los que tenemos que dar gracias por su dedicación al servicio y que, desde luego, merecen nuestro máximo respeto y, desde luego, nuestra defensa como defensores de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

