<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Financiación pública, Hacienda local, Modo de financiación, Política de financiación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000293</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a compromisos en materia de financiación de las corporaciones locales (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas... Señor Valderas, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida, asimismo, al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a compromisos en materia de financiación de las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre los compromisos en materia de financiación de la Junta de Andalucía con las corporaciones locales andaluzas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, conoce usted los presupuestos de 2013, y en ellos están claramente reflejados esos compromisos de la Junta de Andalucía de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>El primer compromiso ha sido prácticamente..., es decir, mantener, a pesar de que ha habido un descenso del 4,1% de los presupuestos de la Comunidad, todo lo que hace referencia a la Patrica directamente, que va de los tributos de la Comunidad a los ayuntamientos del conjunto de Andalucía. Pero yo diría que también lo ha crecido, porque lo que ha planteado son dos planes de 80 millones: uno de 20 millones, de solidaridad, y, otro, de 60 millones, de plan de acción, que van directamente a los municipios, para que los municipios sean los que, efectivamente, con Bienestar Social, decidan dónde tiene que ir esa acción de emergencia. Por lo tanto, en ese aspecto, bastante más, y muy por encima de lo que, en referencia a la Patrica, supuso el año anterior. Pero, al mismo tiempo, hay un plan de cooperación, y ese plan de cooperación, si sumamos todas las partidas que van dirigidas, desde inversiones, Capítulo IV y Capítulo VII, a los municipios, están en un montante de 1.509 millones de euros. Por lo tanto, hemos tenido una respuesta positiva de avance, de colaboración estrecha, de cercanía estrecha, cómo no podía ser de otra forma, con los municipios del conjunto de Andalucía, porque este Gobierno está convencido que los municipios juegan un papel fundamental en la vertebración de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quién le ha visto y quién le ve. Llevo casi un año en el Gobierno..., lleva usted casi un año en el Gobierno, y ya estamos viendo cuál es su criterio, su capacidad y el valor de su palabra.</parrafo>
        <parrafo>Yo fui, durante cuatro años de la pasada legislatura, miembro de la Comisión de Gobernación, en la que usted era portavoz de Izquierda Unida. Yo le oí en esa Comisión muchas intervenciones, señor Valderas; muchas intervenciones en las que usted defendía a los ayuntamientos, criticaba el trato que la Junta de Andalucía les daba a los ayuntamientos, exigía que los ayuntamientos tuviesen libertad en el manejo de sus fondos, y que no fuesen fondos finalistas los que recibían de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, pidió, no una limosna mendicante para los ayuntamientos, sino una financiación justa, que pudieran decidir los gobiernos municipales dónde la dirigían en cada caso, porque no era de recibo que la Junta de Andalucía dijera cómo y cuándo debían gastarse los recursos. Y, sobre todo, usted pedía una cosa, en la que yo estaba muy de acuerdo, y que ahora a usted se le ha olvidado. Usted pedía que los fondos llegasen por partida, que pudieran ejecutarse y ser disponibles por los ayuntamientos, y no partidas de las que, luego, la Junta, no pagaba, que es lo que está ocurriendo, desgraciadamente, con mucha frecuencia. Y tristemente, hoy, con usted al frente de esa Consejería, con más frecuencia incluso de lo que pasaba antes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gobernar no es lo mismo que estar en la oposición; gobernar exige responsabilidad, exige rigor, exige coherencia; gobernar no es lo mismo que usted hacía anteriormente, ahora no puede limitarse a hacer una visita, a hacer una foto, a decir unas palabras que acaban siendo vacías, porque no tienen nada detrás. Yo le dije, y le reitero hoy, que tengo que darle mi agradecimiento porque ha sido el único miembro de la Junta de Andalucía que ha visitado el Ayuntamiento de Córdoba desde que yo soy alcalde. Pero no podemos quedar ahí, señor Consejero, no puede limitarse a estar en esa reunión, tomar nota de asuntos que son muy importantes para Córdoba, y nunca más se supo, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha pasado con esos asuntos? Pues no ha pasado nada. O lo que es peor, después de esa reunión, señor Consejero, hoy, el Ayuntamiento de Córdoba, y todos los de Andalucía, tienen menos recursos. Ustedes han aprobado el presupuesto del año 2012, que era el presupuesto de los recortes, de los incumplimientos y de los pagos que nunca se realizan. Y van a aprobar el presupuesto de 2013, que es el de más recortes, incumplimiento de una ley, y lo que es más grave, señor Consejero, los de la mentira, porque han mentido al Consejo Consultivo, mandando un borrador donde sí estaban los 60 millones de euros que prevé la Ley de Financiación para los ayuntamientos. Ustedes han mentido también en eso, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, usted hizo una defensa del municipalismo en su etapa de portavoz de Izquierda Unida. Hoy está traicionando esa palabra. Y le digo una cosa: Si esa es su defensa del municipalismo, pídase otro sillón, ponga al frente de esa Consejería a otro que quiera menos a los ayuntamientos, y que nos...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Nieto. Lo lamento, su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, mire, el valor de la palabra lo tiene el valor el valor de los hechos. Y es verdad que usted ha estado sordo a lo que anteriormente ha sido mi intervención. Ahora se lo voy a explicitar con más tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, 120 millones dirigidos a los ayuntamientos menores de 5.000 habitantes; 108, a los ayuntamientos entre 5.000 y 20.000; 75, a los de 20.000 a 50.000, y 175, a los de más de 50.000 habitantes. Eso es lo que significa la Patrica.</parrafo>
        <parrafo>Le he hablado de 60 millones, le he hablado de 20 millones, le he hablado de un plan dirigido directamente, de cooperación, a los ayuntamientos, de 1.509 millones de euros, que están muy por encima del Plan de Cooperación de los presupuestos de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, ustedes parece que no rompen un plato, pero la mano que mece cualquier política de recortes es la mano de su partido y la mano del señor Rajoy, porque obliga, lógicamente, a reducir las partidas presupuestarias de... [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, mire usted, le diré..., le diré, le diré más, le diré más, si usted me lo permite.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se han pagado directamente... Usted dice: ¿Cuánto se le ha pagado, en los últimos dos meses, al Ayuntamiento de Córdoba? Son 14.651.000 euros. ¿Cuánto se le ha pagado al de Huelva? Son 5.917.000. ¿Cuánto se le ha pagado al de Jaén? Son 2.442.000. ¿Cuánto se le ha pagado al de Sevilla? Son 48.758.000 euros, en los últimos dos meses.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Nieto, usted miente. Puede seguir mintiendo, pero este Gobierno va a seguir defendiendo el municipalismo porque lo lleva en su programa político...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

