<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000036</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las nuevas medidas de la Junta de Andalucía para generar nuevos empleos (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Economía, por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a nuevas medidas de la Junta de Andalucía para generar nuevos empleos. La formula su diputado, el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Castillo? Ah, bien. Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta tampoco es ninguna pregunta para saber cuántos de los que se sientan allí tienen sobresueldos ni están inmersos o imputados o condenados… Esta pregunta nos importa mucho, señoría, porque tiene que ver con el Plan de Empleo que el pasado martes, en Consejo de Gobierno, se aprobó, y porque creemos que va dar respuesta a muchos andaluces que están deseando trabajar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno, efectivamente, tomó el martes unas decisiones efectivas, unas decisiones sobre medidas en favor del empleo, que va llevar al diálogo social, que va a llevar al diálogo con empresarios y sindicatos, y que ha obligado al Partido Popular a hacer la escenificación que está realizando en cuanto a las preguntas de control al Gobierno, para intentar poner negro sobre lo que es blanco, sobre lo que pretende, simplemente, que es ayudar desde las competencias, de las posibilidades que tenemos como comunidad autónoma, a los que peor lo están pasando, que, en este momento, pues, entre ellos, están fundamentalmente los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso se han cambiado criterios de selección de las personas que pueden entrar en el Plan de Choque, para que los parados agrarios que están teniendo o proceden de comarcas con malas cosechas puedan tener una mayor facilidad de acceso. Se ha despejado que para el año que viene habrá un nuevo Plan de Choque, similar al actual, para quien tenga también dudas. Eso afecta a los parados de larga duración, uno de los grupos de interés al que hay que darle soluciones. También se ha tomado a otro grupo de interés relevante, como es el desempleado juvenil, se le ha planteado una iniciativa estratégica específica, con un bono de 400 euros que va a la persona, no a la empresa; con créditos blandos de hasta 125 millones de euros para financiar la parte de los tipos de interés que han de devolverse, facilitando además las cantidades que han de darse. En cuanto al préstamo, se ha planteado a los autónomos, a las personas que quieran ser autónomos o a la economía social una rebaja del 50% en las cotizaciones de la Seguridad Social, que asumiría la Junta de Andalucía para nuevas contrataciones. Se ha planteado eliminar con las empresas, una vez que se ha hecho todo el ejercicio por parte de la Junta de Andalucía, obstáculos a la creación de empleo. Ha habido, por parte de todos los consejeros y consejeras del Gobierno, una instrucción del Presidente para que el Marco de Apoyo Comunitario 2014-2020 se defina en términos fundamentalmente de medidas que creen empleo. Se ha planteado también que la negociación colectiva se pueda favorecer desde los instrumentos que tiene la Junta de Andalucía; este es uno de los peores efectos que está teniendo la reforma laboral. Y todo esto y algunas cosas más se han hecho, precisamente, el día que se cumplía un año de esa nefasta reforma laboral, que, junto con la ausencia de medidas en favor del empleo, constituyen las dos grandes características de las decisiones que está tomando el Ministerio de Empleo; entre ellas, siempre, afectando de manera diferencialmente negativa a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecerle la información que ya iremos detallando y desglosando a partir de ahora y viendo sus resultados. Pero se me ocurren algunas preguntas que seguro usted tiene la respuesta, y yo también. ¿Qué ha hecho el Partido Popular de Andalucía? ¿Qué ha hecho el Partido Popular de Andalucía? ¿Qué ha aportado? ¿Qué sugerencias le ha dado? ¿Qué criterio ha seguido para que este plan se ponga en marcha? ¿Qué respuesta ha obtenido de la Ministra? ¿Qué posibilidad ha tenido de frenar el castigo a Andalucía, que se hace desde el Gobierno de Rajoy y con la Ministra Báñez al frente de ese departamento? ¿Cómo ha tenido respuesta —si es que la ha tenido— a que tengamos que dejar sin trabajar a los promotores de empleo, a los ALPE, o a los asesores en las oficinas del SAE? ¿Qué respuesta le han dado de la aplicación de la reforma laboral y el daño que les ha hecho a tantos trabajadores y trabajadoras en Andalucía? ¿Qué le ha contestado la derecha? ¿Qué le ha dicho el Partido Popular que podíamos hacer en Andalucía para resolver los problemas del paro, para resolver los problemas que cada día sufren los andaluces y andaluzas por tener un Gobierno nacional de derechas —de extrema derecha diría yo, señoría— en políticas de empleo y para resolver la crisis? ¿Qué respuesta le han dado? ¿Qué apoyo ha tenido? ¿Qué confianza y qué lealtad institucional ha notado en la Ministra o en el Presidente Rajoy para solucionar el problema de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted me va a contestar lo mismo que yo sé: absolutamente nada, castigo, asfixia y espaldas a Andalucía, no dándonos un Plan Especial de Empleo, que necesitábamos y que nos merecemos exactamente igual que otras comunidades autónomas donde está gobernando el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>De manera, señorías, que aplaudir este plan puesto en marcha. Y, desde luego, seguir trabajando para que ese castigo que la derecha tiene con Andalucía no repercuta más y no haga más daño en los ciudadanos, como está haciendo hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, una última reflexión. Si el principal problema de los ciudadanos es el desempleo, y la Junta de Andalucía, mucho o poco, bien o regular, pero ha puesto 20 medidas encima de la mesa, mi reflexión política, en estos momentos, es por qué el Partido Popular no se alegra de ello. Eso es lo que a mí no me cabe en la cabeza: por qué no se alegra el Partido Popular de que se hayan tomado medidas a favor del empleo, y se pongan de discutirlas para mejorarlas, en vez del espectáculo que hemos visto hoy.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

