<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Deuda Pública, Endeudamiento, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado-región, Equilibrio presupuestario, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000110 9-12/APP-000121</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno sobre la aplicación del modelo de financiación autonómica y su repercusión en Andalucía (pág. 31).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000110</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a petición propia, a fin de informar sobre la aplicación del modelo de financiación autonómica y sus resultados en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000121</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la aplicación del modelo de financiación autonómica y su repercusión en nuestra Comunidad Autónoma,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora ya al punto siguiente, que era el antiguo punto primero del orden del día, informe anual de la Cámara de Cuentas relativo a la fiscalización de la Cuenta General, Contratación Administrativa y Fondo de Compensación Interterritorial, correspondiente al ejercicio 2010; debate y votación del dictamen de la Comisión de Hacienda y Administración Pública y de las propuestas de resolución mantenidas al mismo; aprobación, en su caso, de la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al ejercicio 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos ahora la tramitación de este punto, al que es de aplicación lo previsto en el artículo 185.5 y 6 del Reglamento de la Cámara. En el debate procederá la intervención de los distintos grupos parlamentarios en un único turno de diez minutos, al que seguirán las correspondientes votaciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, por lo tanto, toma la palabra, por parte del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como siempre, el informe de fiscalización plantea una serie de recomendaciones que para nosotros consisten en la parte fundamental del mismo, en la medida en que son referencias al futuro, y deberíamos plantearnos como objetivo el evitar que especialmente algunas se repitieran de forma casi sistemática.</parrafo>
        <parrafo>Se hacen también en el informe referencia a una serie de limitaciones de las que en este momento quisiéramos destacar una. Nos referimos al referente a no haber incluido, dentro de los gastos con financiación afectada, los financiados con recursos procedentes de endeudamiento, los relativos a la Ley de Dependencia o Ley 39/2006, de promoción de la autonomía personal y atención a las personas en situación de dependencia. Dada la importancia social que tiene la aplicación de esta ley y su incierto devenir en el futuro, nos parece importante que el reflejo contable, el reflejo presupuestario de todo lo referente a esta ley, tenga una consignación específica, para que se vayan todas las dudas respecto a su ejecución y para que quede claro el nivel de ejecución y realización de la misma que tenemos en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al presupuesto de ingresos y gastos, encontramos algunos elementos positivos, como el progreso, al menos respecto al año anterior, 2009, en 3,39 puntos porcentuales, de la ejecución de la previsión definitiva del presupuesto de ingresos, que asciende a un 94,05%. No sabemos —evidentemente nos tememos que no— si en 2011 esto se va a poder mantener. Aparentemente parece que no va a ser así, por la caída de ingresos tan brusca que han experimentado nuestros presupuestos; pero sí parece que en circunstancias normales se ha detectado progreso en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Aparecen también en el informe algunos aspectos relativos a modificaciones presupuestarias, donde se refleja que el importe de las modificaciones brutas ha disminuido un 35,83% respecto a 2009. Y, en cuanto a las agencias administrativas y organismos autónomos, dicha magnitud ha supuesto una disminución de un 39,88%, superior, incluso, a la de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Como cuestión central, y aplicable, por cierto, a todas las administraciones, coincidimos con el informe de la Cámara de Cuentas en la consideración de los programas presupuestarios como auténticos instrumentos para la toma de decisiones, hasta el punto de que en teoría deberíamos tender a la presencia cero de modificaciones brutas, para así poder analizar en profundidad el cumplimiento de los objetivos programados y la repercusión que sobre los mismos puedan tener las modificaciones presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, en definitiva, que este es uno de los principales roles del presupuesto, de cualquier presupuesto, de una administración pública o de cualquier entidad, porque el objetivo principal del mismo será siempre el programar la actuación, el ir por delante de los acontecimientos y no por detrás; el ser fieles a una planificación establecida, y no dejarse llevar, en gran medida, por el albur de esos acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, coincidimos con la Cámara en que debe mejorarse el cálculo de las desviaciones de financiación, de modo que se permita diferenciar entre la gestión de la Junta de Andalucía y los organismos autónomos y agencias administrativas, dado que se detecta que las incorporaciones de crédito han disminuido respecto al ejercicio anterior, el 2009, en las consejerías, pero, sin embargo, han aumentado, de manera, al parecer, significativa, en los organismos autónomos y agencias administrativas.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los temas que toca el conjunto del informe, pero nos gustaría hacer una referencia especial en lo relativo a las fundaciones.</parrafo>
        <parrafo>En momentos en que existe una coincidencia generalizada sobre la necesidad de proceder a una optimización del sector público andaluz, creemos importante definir y conocer cuáles son las fundaciones que constituyen el sector público andaluz, así como las agencias, tanto que dependan directamente de la Junta de Andalucía como de las agencias administrativas, empresariales y organismos autónomos, para determinar y conocer con precisión, en cada caso, las circunstancias de cada una. No parece razonable que aparezcan solo en los presupuestos los de dos fundaciones, en este caso Fundación Andaluza de Servicios Sociales y FAISEM, Fundación Andaluza para la Integración Social del Enfermo Mental, en los presupuestos, solo dos fundaciones, y en la Cuenta General aparecen estados financieros y memorias correspondientes a 28 fundaciones.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, coincidimos en la necesidad de hacer converger ambos documentos, Presupuestos y Cuenta General, o, lo que es lo mismo, la necesidad de incluir en el Presupuesto todas las fundaciones que pertenecen al conjunto de administraciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nos parecen también especialmente interesantes las observaciones relativas a los fondos carentes de personalidad jurídica; fondos que están llamados a desempeñar en el futuro un importante papel en el auxilio de empresas pequeñas y medianas andaluzas y, en definitiva, en el flujo de crédito.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece importante analizar —y lo haremos en el grupo de trabajo que se va a crear en este Pleno— qué está ocurriendo para el poco significativo porcentaje de concesión. Es necesario analizar el procedimiento a que se somete a las empresas para su concesión y para conseguir un mayor grado de ejecución de los mismos. En definitiva, un mayor grado de aprovechamiento de estos fondos que pone a disposición la Junta de Andalucía para financiar, fundamentalmente, a esas pequeñas y medianas empresas que tan necesitadas están de crédito.</parrafo>
        <parrafo>Posiblemente, como se dice en el informe de la Cámara, todo esto pasa por formalizar los convenios reguladores de los fondos con una mayor antelación para que las operaciones de financiación puedan corresponderse con el ejercicio en el que están solicitadas. En definitiva, para que puedan ser ejecutadas con una mayor celeridad.</parrafo>
        <parrafo>El informe incluye también aspectos referentes a la contratación pública. Siempre es posible mejorar, y coincidimos con la Cámara en las posibilidades existentes de mejorar en procedimientos de contratación.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, queremos referirnos también a las plataformas centralizadas de contratación de compras, puestas en principio en marcha, fundamentalmente, por la Consejería de Salud, por el Servicio Andaluz de Salud, que pensamos podrían extenderse —y entendemos que ese es el propósito de este Gobierno— al conjunto de la Administración andaluza. Son medidas de tipo cualitativo; son medidas que permiten, como se suele decir, hacer política sin dinero en tiempos en que hay muy poco, pero que tienen una repercusión financiera importante al conseguir ahorros significativos en cantidades que pueden ser destinadas a otros fines necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, aunque la relación con el asunto sea tangencial, tenemos que aprovechar para lamentar profundamente las zancadillas, la oposición del Gobierno central del Partido Popular a la subasta, a la llamada subasta de medicamentos, puesta en pie por la Junta de Andalucía, que también hubiera supuesto, en la misma línea de las plataformas centralizadas de compras, un importante ahorro para las arcas públicas en una materia especialmente sensible desde el punto de vista social y desde el punto de vista financiero y contable, como es la asistencia sanitaria y, en particular, la deuda farmacéutica.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, el señor Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por parte del Grupo Parlamentario Socialista queremos destacar, en primer lugar, la importancia que tiene este punto que anualmente se trae al Pleno del Parlamento, una vez que ha sido debatido previamente en la Comisión de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Importancia porque de lo que estamos hablando es de la fiscalización de las cuentas públicas de la Junta de Andalucía y de sus organismos autónomos, y también, cómo no, del Fondo de Compensación Interterritorial y de los procedimientos de contratación administrativa de la Administración autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, hablando de la fiscalización que demuestra y tiene que demostrar, como así ha sido para el ejercicio 2010, que la Junta de Andalucía y sus organismos públicos han actuado con total rigor, transparencia y eficacia a la hora de gestionar el dinero público. Y ese es un primer dato importante, un dato importante que se obtiene de la labor de control y fiscalización que hace nuestra Cámara de Cuentas de Andalucía, a la cual queremos también reconocerle, como digo, el trabajo que hace para que, en esta y en otras ocasiones, tengamos un documento que es de utilidad no solamente a los diputados y diputadas que integramos está Cámara sino, y fundamentalmente, a la ciudadanía, a los ciudadanos y ciudadanas, que quieren conocer y deben conocer cuál es el estado de la ejecución del dinero público, cómo se gasta y, por supuesto, la eficacia y la transparencia con la que se hace. Por tanto, en este medida y de esta manera, queremos destacar, como digo, en este acto y en esta labor de fiscalización, lo que ello supone.</parrafo>
        <parrafo>Indudablemente, de los datos que aporta la Cuenta General del Presupuesto de la Junta de Andalucía y otros organismos, se puede detraer una serie de datos de carácter macroeconómico, que tampoco sería cuestión de cansar a sus señorías en este momento, pero sí quisiera destacar algunos de ellos, sobre todo, porque a veces se hacen muchas interpretaciones de los datos contables. Y las interpretaciones de los números, aunque evidentemente pueden ser muchas, pero en el caso concreto de las matemáticas son exactos. Estamos hablando de un presupuesto del 2010 en el cual se logró la ejecución del 89,89% del presupuesto de gastos; se obtuvo, prácticamente, un 90% en el grado de ejecución de los pagos; una ejecución presupuestaria que superó el 94,5%; un déficit, a 31 de diciembre de 2010, computado en torno a los 11.891 millones de euros. Por tanto, datos que hablan a las claras de una buena gestión presupuestaria. Es más, les puedo decir, y aquí se ha mencionado, que a tenor del informe de la Cámara de Cuentas, en lo que respecta a las modificaciones presupuestarias, supusieron un importante descenso en el ejercicio 2010 respecto al ejercicio 2009. Todo ello, sin lugar a dudas, también refleja una ejecución cada día mejor y que, sin lugar a dudas, también hay que poner en valor.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, no centrándonos solamente en los datos de carácter contable o en los datos macroeconómicos o en las cifras, sino haciendo mención a lo que implica el informe de la Cámara de Cuentas respecto a las recomendaciones sobre la gestión contable y económica de la Junta de Andalucía, los organismos públicos, la contratación administrativa y el Fondo de Compensación Interterritorial, nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, hemos valorado en todo momento, y así lo hemos hecho constar, las recomendaciones que elabora la Cámara, la importancia que las mismas tienen para la mejora de la gestión de las cuentas y de la gestión económica de la Junta de Andalucía, y la necesidad también de que por parte de esta Cámara en el día de hoy se incluyan algunas de estas recomendaciones, o el conjunto de manera sintetizada, en una serie de propuestas de resolución que constituyen el dictamen de aquellos asuntos que creemos y entendemos que tienen que servir, como digo, para la mejora de lo que ha sido analizado por parte de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, dentro de lo que son las recomendaciones que se incluyen dentro del dictamen, por parte del Grupo Parlamentario Socialista hemos hecho especial hincapié en la necesidad de colaborar entre la Junta de Andalucía y la Cámara de Cuentas para mejorar en todo momento la información que tiene la mencionada Cuenta General de la Junta de Andalucía y sus organismos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, entendemos también fundamental, y proponemos en el dictamen, que se analice y se revise la actual normativa en materia de contabilidad pública, control y presupuestación, con el objeto de adecuarla a las nuevas circunstancias del sector público. Asimismo, entendemos que hay que continuar aplicando las medidas necesarias para el buen funcionamiento y gestión del sector de las empresas públicas. También, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, hemos planteado la necesidad de integrar todas las fundaciones que pertenecen a la Junta de Andalucía en el Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, una vez que se modifique, eso sí, el texto de la Ley General de Hacienda Pública. De igual manera, también creemos importante incorporar al Presupuesto de la Comunidad los presupuestos de explotación y capital de todos los consorcios participados mayoritariamente por la Junta de Andalucía, y que sus cuentas se sometan a auditorías, una vez modificada también la Ley General de Hacienda Pública.</parrafo>
        <parrafo>También, en este mismo sentido, es necesario mejorar la inclusión en el Presupuesto de la Comunidad Autónoma de los presupuestos de explotación y de capital, y programas de actuación e inversión y financiación, de todas las empresas participadas mayoritariamente por la Junta de Andalucía. Pero, también por parte del Grupo Parlamentario Socialista, en el seno de la Comisión de Hacienda y Administración Pública, hemos entendido como importantes otras propuestas de resolución aquí expuestas por el señor portavoz del Grupo de Izquierda Unida, y que también supongo que expondrá el señor portavoz del Grupo Popular, puesto que, a diferencia del Partido Popular, del Grupo Parlamentario Popular, que en ningún momento ha tenido a bien apoyar ni una sola propuesta de resolución presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, para nosotros lo importante es lo que se dice, independientemente de que también es importante cómo se dice. Y lo importante es que el dictamen se sustancie con los contenidos que reflejan tanto la recomendación de la Cámara de Cuentas como el sentir mayoritario de los grupos parlamentarios que representan a los andaluces y a las andaluzas. Por eso, en ese sentido, hemos recogido en nuestras propuestas la opinión también, entendemos, del Partido Popular e incluso apoyado dos propuestas de resolución del Partido Popular. No nos ha ocurrido así por parte, como digo, del Grupo Popular, que por cuestiones de forma entiende que no era digna de aprobación por su parte ningún tipo de propuesta del Grupo Parlamentario Socialista. En cualquier caso, nos sentimos, como digo, satisfechos de que en este dictamen se recojan tanto estas cuestiones que les he planteado a sus señorías, que reflejan esas recomendaciones —insisto— de la Cámara, como aquellas que también hemos trasladado los grupos. Y entre ellas también me parece importante, para acabar y para ir finalizando, destacar el contenido de lo que significa la programación presupuestaria tanto de cara a concretar esos objetivos, como plantea una de las propuestas de resolución del dictamen, en los presupuestos que se conformen de la Junta de Andalucía y de los organismos autónomos, como para que posteriormente esa programación se pueda evaluar y pueda resultar de utilidad para comprobar la ejecución presupuestaria, e incluso esa programación sirva para que también se tenga en cuenta el impacto de las denominadas modificaciones presupuestarias que, por supuesto, para nada tienen que ser negativas sino todo lo contrario, implican la adaptación permanente del Presupuesto de la Comunidad Autónoma a las necesidades de Andalucía y de los andaluces y de las andaluzas. Y, cómo no, también hacer mención, como les decía, a todo lo que significa ir poco a poco mejorando la contabilidad y mejorando también el estado de ejecución de los mandamientos y libramientos de pago y de gastos que tienen una antigüedad importante y que requieren que, cuanto antes, sean depurados, como ya, de hecho, se está haciendo, y nos consta que a partir del 2010 y antes, pero en el ejercicio del 2011, sin lugar a dudas vamos a poder tener unos datos que hablan de que estos libramientos, de notable antigüedad, van a ser o serán justificados, reintegrados o prescritos si procede.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Voy a ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>... Por tanto, acabo como empecé. La importancia que tiene este acto es para nosotros determinante, en cuanto que implica poner a las claras y aportar y plantear un informe que tiene que ser para todos útil, y por supuesto no solamente para el Gobierno, sino también para los diputados y diputadas y, sobre todo, insisto, para los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señores, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular para manifestar también su posicionamiento sobre el dictamen de la comisión, así como la defensa de 44 propuestas de resolución que no fueron incorporadas por la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy vamos a debatir sobre el informe que la Cámara de Cuentas ha elaborado sobre la Cuenta General del Ejercicio 2010.</parrafo>
        <parrafo>Este informe, el informe que realiza una institución como la Cámara de Cuentas, que es una institución de extracción parlamentaria, pero que goza de absoluta independencia, es un informe de gran importancia. Es un informe de gran importancia, es algo que lo acredita el que cada dos por tres sea utilizado en los debates políticos. Recientemente, el mismo día de ayer, el Presidente de la Junta de Andalucía, cuando compareció en la comisión de investigación, en reiteradas ocasiones señalaba que durante diez años la Cámara de Cuenta nunca advirtió de irregularidades relacionadas con el programa presupuestario 3.1.L. Hemos escuchado cómo consejeros, la Consejera de Hacienda, el Consejero de Economía, el anterior Consejero de Empleo, señalaban que nunca la Cámara de Cuentas, en su informe anual, nunca les había puesto de manifiesto irregularidades. De ahí la importancia que tiene ese informe para esta Cámara, para esta Cámara y para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y este informe requiere, lógicamente, una lectura adecuada. Porque, claro, es muy fácil y muy sencillo decir que no se señala nada, cuando casi no se leen estos informes. Es necesario también saber cuál es el lenguaje que se utiliza, que no es un lenguaje de barrio, sino un lenguaje riguroso, un lenguaje riguroso, técnico, educado. Un lenguaje para entender lo que quiere decir.</parrafo>
        <parrafo>Este informe también tiene una serie de recomendaciones, de conclusiones que son importantes, muy importantes. Y que le corresponde al Consejo de Gobierno aplicarlas. Porque este informe va dirigido al Consejo de Gobierno, de eso se trata. Y también hay que saber cuál es el alcance del trabajo, el alcance del trabajo que nos presenta esta institución. El alcance temporal de un determinado ejercicio y la profundidad con la que se realizan los trabajos. Hemos conocido la petición que ha hecho el Presidente de la Cámara de Cuentas para que la Cuenta General se rinda el 31 de mayo, para que tengan tiempo suficiente para hacer un examen mucho más exhaustivo del que se realiza. Desgraciadamente, ni Izquierda Unida ni el Partido Socialista han apoyado esa propuesta que el Partido Popular sí que cree que es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Estas son cosas que hay que conocer, lo que se dice en el informe. ¿Y qué dice este informe del ejercicio 2010? Fíjense, este informe tiene unas conclusiones, tiene unas recomendaciones, pero tiene un texto importante. ¿Qué dice el informe sobre la Consejería de Empleo? Pues dice el informe que solicitó la documentación, los expedientes, y que le llegaron tarde. Que se solicitaron en septiembre del 2011, y que hasta final del mes de noviembre no se recibieron. ¿Y qué dice más sobre esta Consejería? Dice que se insta a la Consejería de Empleo a que se tramiten estos expedientes dando cumplimiento a los requisitos exigidos por la legislación que les resulta aplicable.</parrafo>
        <parrafo>¿Señorías, esto qué quiere decir? Esto quiere decir, ni más ni menos, que cumplan la ley, que cumplan la ley en la tramitación de los expedientes, algo de lo que hemos debatido con el señor Griñán en el día de ayer, algo que él decía que era absolutamente legal. Pues precisamente en el informe del 2010 se dice que no se cumple con la ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿y los programas presupuestarios? Pues también se habla de los programas presupuestarios en este informe. También se habla. ¿Y qué se dice? Pues en este informe se recomienda, como se viene diciendo en todos los informes anteriores, ha hecho referencia el portavoz de Izquierda Unida, continua la reiteración, continua la reiteración de que en las memorias que se presentan de los programas, incluido el de los ERE, no se pueden..., con esa memoria, no se pueden conocer ni los objetivos de estos programas, ni se han conseguido eficiente y eficazmente esos objetivos, ni valorar si se ha hecho con los recursos adecuados. Esto lo dice la Cámara de Cuentas. Pero es que hay que leer a la Cámara de Cuentas. Es que hay responsables políticos a los que se les dirigen los informes y dicen que es que no los reciben. A lo mejor es que los rehúsan, como aquel mal conductor que rehúsa las multas de exceso de velocidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué mas cosas dice la Cámara de Cuentas? La Cámara de Cuentas dice que hay comprometidos para ejercicios futuros 15.037 millones de euros. Que, hasta el 2030, 14.000 millones de euros tiene comprometidos este Gobierno de las arcas públicas; 14.000 millones de euros. Eso dice también la Cámara de Cuentas. En gastos para ejercicios futuros, tanto de operaciones corrientes, como de operaciones de capital, como de operaciones financieras.</parrafo>
        <parrafo>Es muy importante leer con detenimiento el informe de la Cámara de Cuentas. La Cámara de Cuentas es una institución de mucho prestigio, con muy buenos profesionales, bien dirigida, con una información muy interesante. Por ejemplo, también nos hablan de lo pendiente de justificar. ¿Y qué dice el informe de la Cámara de Cuentas del 2010 sobre los libramientos pendientes de justificar? Pues nos dice algo absolutamente llamativo: nos dice que hay pendientes de justificar libramientos por 2.600 millones de euros, 2.600 millones de euros. Pero miren ustedes, señorías, lo más grave es que hay libramientos pendientes de justificar desde el año 1987, y aparecen todos los años en el informe de la Cámara de Cuentas, todos los años, sin justificar. ¿Qué significa? ¿Qué significa? Le pregunto al Gobierno. ¿Si están sin justificar tendrán que reintegrarlo a las arcas públicas o qué sucede, señor Valderas? ¿Qué sucede con este dinero? Con este dinero que certifica la Cámara de Cuentas, hasta 2.600 millones, de los cuales, hay 40 millones de 1987, 30 millones de 1988. Pero no solo esto, es que de avales también habla la Cámara de Cuentas. Y también dice la Cámara de Cuentas que desde el año 2000 se le prestó un aval a la empresa Minas de Riotinto, Sociedad Anónima Laboral, se le prestó un aval por un importe de nueve millones de euros. ¿Y qué dice la Cámara de Cuentas? Que esta empresa, cuando llegó el momento de hacer frente a la deuda por la cual se pidió ese aval, no le hizo frente, y que tuvo que ser el Gobierno de Andalucía el que pagó esos nueve millones. ¿Y qué sucede? Que a día de hoy, vamos a la fecha de este informe, esta empresa todavía adeuda a la Junta de Andalucía 9.079.000 euros. ¿Es que no se le van a reclamar? ¿Es que este dinero prestado a esta sociedad, que no lo ha devuelto desde el año 2000, no se le va a reclamar? ¿Esa es la responsabilidad de este Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que esto lo digo yo hoy aquí, pero el señor García, que me ha precedido en la palabra, ha hecho comentarios de este de tipo en sesiones anteriores, en ejercicios pasados, el año pasado, en el debate del año pasado. El representante de Izquierda Unida decía: «La mayoría del PSOE, bueno, en un ejercicio no de impulso, sino de freno o de filtro de las recomendaciones de la Cámara de Cuentas, selecciona aquellas que en teoría le resultan menos hirientes, le resultan menos incómodas». Esto es lo que pasa con el dictamen: que la mayoría socialista elige aquellas «menos hirientes y menos incómodas», en palabras del señor García.</parrafo>
        <parrafo>Decía más. «El Consejo de Gobierno hace caso omiso a las recomendaciones, de la mayoría de las recomendaciones de la Cámara de Cuentas», decía él. O, empleando un lenguaje popular, que pasa de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Pero decía más cosas el señor García. «La actitud del Gobierno, del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su ignorancia de estos informes, y, sobre todo, de sus recomendaciones, denota una situación, una filosofía, de endogamia, de aislamiento». Parece ser que en esta legislatura esa endogamia ya no es tal. Ya está sentado el señor Valderas junto al señor Griñán. Espero que esto se modifique. Al menos que cumplan aquello que ustedes proponían.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué más dice este informe de la Cámara de Cuentas del 2010? Y voy terminando, señor Presidente. También dice a cuánto asciende la deuda de la Junta de Andalucía, la deuda total de la Junta de Andalucía, en el año 2010. Señala este informe:</parrafo>
        <parrafo>De deuda pública, de deuda financiera, 11.891 millones de euros; de obligaciones pendientes de pago que tenía el Servicio Andaluz de Salud en el año 2010, 2.149; de la deuda de las empresas públicas, 4.636 millones; de las fundaciones, 267 millones; de los consorcios, 37 millones; la liquidación del sistema financiero del año 2008, 1.476 millones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>De la liquidación del sistema financiero del 2009, 4.600 millones; este magnífico sistema financiero que aprobó el señor Zapatero con el apoyo de Esquerra Republicana y que tan bien nos iba a venir a los andaluces. Ahora se reclaman cinco mil millones del Fondo de Liquidez Autonómico, cinco mil millones, y este sistema que ustedes apoyaron nos hace devolver otros cinco mil millones. En total, la deuda total de Andalucía a final del 2010, veinticinco mil millones.</parrafo>
        <parrafo>Y de fondos reembolsables también habla, y de la deuda histórica. Léanselo con detenimiento, léanselo: es muy ilustrativo.</parrafo>
        <parrafo>Ojalá se lo hubieran leído en estos años anteriores también.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a las votaciones respecto al informe anual de la Cámara de Cuentas. En primer lugar, vamos a proceder a la votación de las propuestas de resolución presentadas por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía en conjunto. Son un total de 44.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado? Señora Pérez, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho no.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 49 votos a favor, 52 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, pasamos a votar el dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 51 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, votamos la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías...</parrafo>
        <parrafo>Perdón. ¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 51 votos a favor, ningún voto en contra, 48 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por lo tanto, aprobada la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al año 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

