<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Empresa pública, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000108</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al déficit de la RTVA en el ejercicio económico 2012 (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida también a la Consejera de Presidencia, relativa al déficit de la Radio y Televisión de Andalucía en el ejercicio económico 2012. La formula el diputado del Grupo Popular, señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración realiza el Consejo de Gobierno del déficit alcanzado por la Radio y Televisión de Andalucía en el ejercicio 2012?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Contreras.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras, destacamos que ha habido un importante esfuerzo de austeridad y de contención del gasto, realizado por nuestra Radio y Televisión de Andalucía, en un momento muy difícil, en un complejo escenario económico, y se está garantizando la viabilidad futura del ente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lamento, señora Consejera, no coincidir con usted porque una previsión de déficit, cuando se iniciaba el ejercicio económico del año 2012, ya situaba en 30 millones de euros la diferencia entre ingresos y gastos, una deuda de 30 millones de euros que ustedes ya preveían al inicio del 2012. Pero es que ha terminado el año 2012 y, pese a que han cerrado Canal Sur 2, y pretendían ahorrar mucho con eso, más que ahorrar lo que han hecho es incrementar la deuda en 39 millones de euros, una desviación del 27%. Esa es la gestión económica que ustedes han hecho en la Radio y Televisión de Andalucía. Y, como decíamos, con el cierre de Canal Sur 2 lo que está impidiendo es que mucha programación se pueda difundir por lo que es la televisión pública de todos los andaluces, y una deuda con proveedores que alcanza más de treinta millones de euros. Están asfixiando de nuevo a las empresas que suministran a la Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es este solo el déficit que hay en Canal Sur: hay déficit de diálogo. La empresa denunció el convenio colectivo y ha sido incapaz de sentarse a dialogar con los trabajadores. Hay déficit en accesibilidad, presumieron de hacer una programación totalmente accesible a los discapacitados y han licitado un servicio de intérpretes que ha sido una chapuza, cargada de déficit de transparencia. Aún estamos esperando que nos den el expediente administrativo para ver qué ha ocurrido en esa licitación, que al final ustedes han tenido que revocar esa adjudicación a la empresa a la que habían adjudicado. Hay déficit en la aplicación de medidas de rebaja a los sueldos de los directivos: 17 directivos aún cobran más que el presidente de la Junta de Andalucía. Están contradiciéndose ustedes mismos. Primero decían que los directivos no podían cobrar más que el presidente de la Junta de Andalucía, y en Canal Sur, 17 directivos cobran más que el presidente.</parrafo>
        <parrafo>Déficit de neutralidad informativa. Es lamentable que usted siga haciendo que los informativos de Canal Sur son el escaparate del Gobierno socialcomunista de la Junta de Andalucía, y mientras, ningunean y tapan la actividad política del Grupo Parlamentario del Partido Popular, del Partido Popular, el partido más votado en las elecciones autonómicas, les guste o no les guste a los socialistas y comunistas que hoy están en ese pacto de sillones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo, señora Consejera, que en Extremadura, Izquierda Unida no está en el Gobierno; el Gobierno es del Partido Popular. Por lo tanto, no desvíe la atención hacia Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Y hay déficit también, lamentablemente ya, en estos últimos días hasta de director. Nos hemos quedado sin director en la Radiotelevisión de Andalucía. Un señor, que empezó en el año 2008 con un sueldo de 140.000 euros y que, cuando ha visto reducido su sueldo a 78.000 euros, ha sido incapaz de mantenerse en su puesto, un puesto en el que ustedes tampoco lo han querido retener.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señora Consejera, tienen ustedes la oportunidad de ese diálogo y de ese consenso que tanto presumen: siéntense con el Partido Popular y negociemos ese perfil de la persona que tiene que asumir la dirección de Canal Sur, porque desde luego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Contreras, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Canal Sur tiene que ser la televisión...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Contreras, yo creo que lo primero que usted tiene que entender es que yo no dirijo Canal Sur. Cuando se revocan, cuando se revocan contratos, no lo hago yo; lo hace el director general. Entonces, uno tiene que estudiar, cuando viene aquí, las competencias del Gobierno y las competencias que tienen los directivos de los entes públicos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirles que no sé si se ha enterado que se han desplomado y han caído brutalmente los ingresos publicitarios en todo el sector; que había ingresos previstos por la venta de acciones inmuebles que, si se hubiesen llevado a cabo, hubieran supuesto una pérdida de patrimonio para todos los andaluces, y que eso, lógicamente, se ha visto reflejado en las cuentas de Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Pero si a usted 30 millones le parece asfixiante, dígame qué le parecen deudas en la televisión de Valencia, donde ustedes gobiernan hace muchos años, por 1.309 millones de euros; o en la Comunidad de Madrid, en TeleMadrid, por 280 millones de euros al cierre del año 2012. Porque si 30 millones le parecen asfixiantes, no sé cómo calificar 1.309 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que realmente lo que a usted le pasa es lo mismo que con los «comunistas», como les ha llamado en el día de hoy, que le da sarpullido Canal Sur. Igual. Sí, sí. No tiene ningún problema cuando le conviene gobernar con Izquierda Unida, y, en cambio, en el día de hoy llevo dos preguntas, y en las dos parece que le da sarpullido gobernar con Izquierda Unida. Díganselo a los alcaldes del Partido Popular, que en toda Andalucía sientan en sus consejos de Gobierno a concejales con áreas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y le parece también mal Canal Sur, ¿sabe por qué? Porque en Canal Sur, pese a una circunstancia extraordinaria como la que vamos a vivir, vamos a mantener la apuesta por Canal Sur, por la pluralidad y por la transparencia. ¿Sabe lo que hicieron ustedes? Cambiaron la ley, cambiaron la ley. Cuando llegaron al Gobierno de la Nación, para poder manipular Televisión Española, cambiaron la ley, y eso es lo que esperaban que hiciera este Gobierno socialcomunista, cambiar la ley para hacer lo mismo que hicieron ustedes con la Dirección General de Televisión Española: nombrarla a dedo. ¿Y sabe lo que ha provocado eso? La caída de Televisión Española, la caída de la audiencia de Televisión Española, la caída del prestigio de Televisión Española, y que miles de ciudadanos en este país no ven Televisión Española, porque entienden que es partidista y que responde a la voluntad del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso, vamos a seguir apostando por Canal Sur. Vamos a seguir valorando el esfuerzo de contención y de racionalización del gasto que se está haciendo en Canal Sur, que permite hoy tener una televisión pública, con público, viable, que mantiene el empleo, que no está enterrando la televisión pública, como en TeleMadrid, o anunciando, como ha anunciado el presidente de Madrid, que, en caso de que los tribunales le den la razón a los trabajadores, cierra TeleMadrid, porque quieren hacer negocio con lo que es de todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

