<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Gestión empresarial, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000172</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la gestión de Invercaria (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a gestión Invercaria. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, algo huele a podrido en Invercaria. ¿Va a tapar el Gobierno otro fraude? ¿Va a asumir sus responsabilidades políticas o va a esconder la cabeza? ¿Qué ha ordenado esta vez el señor Griñán? ¿Quién del Gobierno andaluz sabía lo que pasaba en Invercaria?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, más allá de citar a Hamlet, este Consejero va a defender siempre el rigor y la transparencia en la gestión de los fondos públicos. Por eso le digo lo mismo que he tenido ya la oportunidad de decirle: ha sido esa sociedad un instrumento útil en la gestión que ha realizado para el tejido productivo en Andalucía, con más de 60 millones de euros invertidos, en más de 270 proyectos, con 3.000 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Con lo que está cayendo siguen ustedes manteniendo que no ha pasado nada en Invercaria? Confirme usted aquí que desde el 2005 al 2009 los fondos de Invercaria fueron sometidos a la comisión del mercado de valores. Confírmelo. Confirme que todas las ayudas tenían un plan de negocios. Hágalo.</parrafo>
        <parrafo>¿El contenido de un informe de la Cámara de Cuentas no les sirve a ustedes para cambiar esa cantinela inútil e inverosímil? La misma que, por cierto, siguieron en el caso de los ERE. La misma.</parrafo>
        <parrafo>Ahora la Policía Judicial sospecha que Invercaria envió información falsa a la Cámara de Cuentas. La Policía Judicial ve conveniente que se investigue toda la vida de Invercaria. El contrato-programa del año 2009 en Invercaria se firma en el año 2010. Lo de EDM es para no dormir: facturas falsas, peloteo, ayudas millonarias a empresas que ya estaban en quiebra, quién sabe si mociones de censura con esas ayudas. ¿Desde cuándo se sabía la situación de EDM en Invercaria? ¿Es eso el capital riesgo? Pensamos que no, que es capital tirado a la basura. ¿Por qué? Porque son proyectos y empresas de interés político del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Le hago otra pregunta: ¿Cómo se controló el dinero público en Invercaria? No vayan otra vez a contrapié.</parrafo>
        <parrafo>Ha pedido usted comparecer en esta Cámara para dar explicaciones. Empiece hoy y conteste a las preguntas y a otras más que le hago. ¿Cómo entender que el señor Álvaro Julio esté al frente todavía de Invercaria? ¿Cómo se puede entender que doña Laura Gómiz siga trabajando en Invercaria tras el escándalo, tras salir el escándalo? ¿Cómo es posible que se mantenga al Secretario General de su Consejería, al señor González Mejías, como responsable? No se puede entender. Por tanto, conteste a las preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ya le pedimos tres cosas: que abra una investigación, que interponga denuncias ya y que exija la devolución del dinero ya, porque si no usted empezará a ser cómplice de un escándalo. ¿O es que usted sigue poniendo la mano en el fuego por todos y cada uno de los responsables que ha habido en Invercaria?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Salas: cómplice, usted, de toda esa sarta de falsedades que ha ido encadenando.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dicho que como Consejero voy a defender el rigor y la transparencia siempre en la gestión de los fondos públicos. Y claro que le digo que la Comisión Nacional del Mercado de Valores tiene un papel en las sociedades de capital riesgo públicas, a lo mejor no en todas, pero sí en Invercaria. Claro que autoriza a los administradores de la sociedad, claro que autoriza a la estructura organizativa y claro también que le tengo que decir, por supuesto, que ha sido auditada esa sociedad cada año, y también que el informe de la Cámara de Cuentas dice que se refleja en las cuentas una imagen fiel de su estado financiero, cosa que usted no dice. Y también que el informe deduce que no ha habido menoscabo de fondos públicos en la gestión realizada. Claro que sí, señorías, pero usted empieza, empieza y sigue, y cuando se presenta el informe de la Cámara de Cuentas sobre Invercaria por el Consejero Mayor, el otro día, claro que sí, que como Consejero solicito comparecer inmediatamente; por supuesto, si le estoy diciendo que voy a defender siempre, siempre, la gestión y la transparencia y el rigor en la gestión de los fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero más allá de ese tema, señorías, y por supuesto si de ahí se deduce algún tipo de irregularidad, por supuesto que las irregularidades tienen consecuencias, y por supuesto que se asumen, no tenga ninguna duda; pero también le pido que tenga una cierta coherencia, ¿no? Que si hablamos de una sociedad pública de capital riesgo, pues veamos si tiene autorización de la Ley de Presupuestos, de la Ley de Hacienda Pública o del Consejo de Gobierno o de la Consejería de Economía, al menos; que veamos también cuánto cobran sus directivos, si cobran al año 800.000 euros, si han perdido 13 millones de euros en un solo año. Para ver si esa sociedad de capital público, señorías, es Invercaria, para verlo, y entonces llevarnos las manos también a la cabeza, como hace usted. Porque esos son algunos de los ejemplos de esa sociedad que usted también conoce, que usted también conoce de capital riesgo público de la señora, antes, Esperanza Aguirre, y hoy, Presidente el señor González, del Gobierno de Madrid. Eso es una sociedad capital riesgo con problemas. Eso es una sociedad de capital riesgo de la que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

