<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Industria pesquera, Política pesquera, Reconversión productiva, Diversificación de la producción</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000012</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al apoyo a la diversificación socioeconómica de las áreas dependientes de la pesca en Andalucía (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Vioque?</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a apoyo a la diversificación socioeconómica de las áreas dependientes de la pesca en Andalucía, del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Castellano Gámez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, somos conscientes desde el Grupo Socialista de la importancia que tiene no solamente el apoyo al sector pesquero en cuanto a la actividad de la pesca, sino también el apoyo a la diversificación socioeconómica de la zona pesquera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, conocedores del apoyo y de la labor que está haciendo la Junta de Andalucía, nos gustaría que nos comentara, en concreto, la actividad que se está realizando en aplicación del Eje 4 de los fondos pesqueros, y en concreto el Reglamento que reguló la creación, en su día, de los grupos de desarrollo pesquero como elementos clave en la diversificación económica de esta zona pesquera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellanos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es un tema del máximo interés, y le agradezco su pregunta, que me permite exponer ante la Cámara justamente la problemática por usted planteada.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, la dinamización y diversificación de las zonas costeras constituye una apuesta de primer orden del Gobierno de Andalucía. En el marco de esta línea estratégica, estamos apostando por estrategias de desarrollo sostenible y diversificación económica de las zonas del litoral andaluz, a través de siete grupos de desarrollo pesquero, que, desde el año 2009, han contado con un total de 24 millones de euros, de los cuales un 10% se dedica al funcionamiento de esos grupos.</parrafo>
        <parrafo>Hay una participación mayoritaria de la iniciativa privada y de los representantes del sector pesquero y acuícola, y operan en siete zonas dependientes de la pesca: la zona de Almería occidental: Adra-Roquetas de Mar; la de Almería oriental: Garrucha y Carboneras; la de Cádiz noroeste: Sanlúcar de Barrameda, Chipiona y Rota; estrecho de Cádiz: Conil, Barbate, Tarifa y La Línea; Granada: integrada por el municipio de Motril; Huelva: Ayamonte, Isla Cristina y Punta Umbría; y Málaga: Fuengirola, Marbella, Estepona y Vélez-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Desde el reconocimiento de esos grupos, se han presentado 74 proyectos, seleccionados y aprobados, a los cuales se han destinado ayudas por ocho millones..., casi nueve millones, 8.920.000 euros, lo que significa algo más del 40% de los fondos asignados hasta 2013, para promover la mejora de la calidad de vida y el desarrollo económico de esas zonas.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría, ante ustedes, señorías, concretar algunos ejemplos de la puesta en marcha de iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, la formación ocupacional, que me parece un tema del mayor interés: las actividades relacionadas con la restauración y la promoción de la gastronomía local, las inversiones de pequeña escala para comercialización y transformación de productos, la valorización del patrimonio marinero local y los espacios naturales, la oferta de servicios hacia la tercera edad —son zonas donde la edad de la población suele ser normalmente muy elevada—, el aprovechamiento de las capturas de escaso nivel comercial como materia prima para acuicultura o las inversiones de pesca-turismo.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería vamos a dar, y estamos dando ya, como usted sabe, señor diputado, el mayor apoyo a estos grupos, y máxime en el contexto del nuevo Fondo Europeo Marítimo y de Pesca para el periodo 2014-2020, de las nuevas perspectivas financieras de la Unión Europea. Por eso, se ha promovido y apoyado la creación de una Red Andaluza de Grupos de Desarrollo Pesquero, a los que hemos apoyado, desde la Consejería, y vamos a continuar haciéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nos parecen de todo punto importante, y muy destacados, los datos que nos aporta.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el de la inversión que se está realizando en materia de diversificación económica en las zonas pesqueras de Andalucía, y, cómo no, la creación de esos siete grupos de desarrollo pesquero, entre los cuales usted ha citado la importante participación de la iniciativa privada junto, también, con el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de proyectos, que, como ha comentado, crean riqueza, crean empleo, diversifican el sector económico en estas zonas costeras. Y, por tanto, también, yo me alegro mucho de lo que ha comentado hoy, aquí, en el Parlamento, y es de la apuesta para que, en el próximo programa pesquero..., en el próximo marco de la Política Europea de Pesca, de la PEP, se tenga en cuenta también la labor iniciada, y, cómo no, la creación de esa red y el trabajo de los siete grupos de pesca, para continuarlo en un futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, enhorabuena por el trabajo realizado. Y, cómo no, ánimo para continuar haciéndolo de la manera en que lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

