<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Exclusión social, Organización no gubernamental, Política de austeridad, Política de empleo, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000279</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al recorte de los fondos a Cáritas para empleo (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la consejera de Educación, en este caso por el Grupo Parlamentario Popular, es relativa a los recortes de los fondos a Cáritas para empleo.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿qué razones han tenido para recortar los fondos a Cáritas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en primer lugar, yo quiero expresar el respeto que a todo el Gobierno andaluz le inspira la asociación Cáritas, un respeto que se ve reflejado en la colaboración económica que mantiene, no solamente esta consejería sino todos los departamentos del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda el momento actual es complicado para Cáritas y para otras muchas organizaciones que acusan los duros ajustes presupuestarios a los que nos vemos sometidos.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme señalar que uno de los ajustes más importantes que se han producido en todos los presupuestos públicos en nuestro país ha sido el de las políticas activas de empleo y en particular el de la formación profesional para el empleo, casi un 50% menos de fondos, lo que está motivando —como digo— un recorte sin precedentes en el desarrollo de estas políticas en toda España y que, por lo tanto, afecta a todos los operadores.</parrafo>
        <parrafo>La convocatoria —eso sí se lo quiero decir— de este año 2013 no está resuelta, tiene que gestionarse. Sí le anuncio que va a ser muy restrictiva por el recorte de fondos del ministerio, e intentaremos mantener las colaboraciones con entidades como Cáritas en la medida en que lo permita el nuevo marco presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, era de esperar, de nuevo las culpas al ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, normalmente habla usted con orgullo de las políticas de su gobierno. Su gobierno en Andalucía tiene, desde hace mucho tiempo, las competencias en materia de empleo y política social. Si tan orgullosa está del bipartito, debo entender que es para usted todo un honor y todo un cumplimiento del pacto de perdedores que esta tierra esté entre la mayor tasa de paro de España y que el nivel de pobreza supere el doble de la media nacional, eso es atribuible a su gobierno. Y, visto lo visto, pretenden ustedes que continúe la misma línea, porque si no, no se explica que haya usted recortado a Cáritas el 90% de los fondos destinados precisamente a la contratación de personas en riesgo de exclusión social. Estas son las medidas que abandera el socialcomunismo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, fíjese, mientras esto ocurre, habla usted del ministerio, pues, precisamente el Gobierno de España ha aumentado los fondos a Cáritas en un 48%. ¿Sabía usted que Cáritas atendió en 2012 a 7.663 personas en los distintos programas de empleo? Y, ¿sabía que, de ellas, 1.442 lograron un puesto de trabajo? ¿No lo sabe o no le interesa?</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a hacer otra pregunta, señora consejera, ¿este recorte no habrá obedecido a que Cáritas es una organización religiosa, verdad? Porque ese radicalismo en el que están instalados —le pregunto—, ¿no les estará llevando a pensar que las personas creyentes no tienen derecho ni al pan ni a la sal?</parrafo>
        <parrafo>Fíjense hasta dónde llega el nivel de hipocresía, salen a los medios con un decreto de exclusión social, pero al mismo tiempo que salen a los medios a colgarse la medalla dan orden interna, órdenes internas, para que no se les pague a los centros de mayores, para que se proceda a su cierre y el despido de los trabajadores. Órdenes internas para que no se les pague a los centros especiales de empleo, empujando así a las personas con discapacidad a la exclusión social. Órdenes internas para que no se les pague a las ONG, abocándolas a su desaparición, y con ello empujando al abandono más absoluto a sus usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Y decía ayer en la tribuna la consejera Montero: «Vamos a garantizar que ninguna persona carezca de elementos básicos para salir adelante». ¿Qué persona: los cargos públicos, los enchufados, los recolocados en las agencias públicas? Porque es que al resto de ciudadanos son ustedes los que le están amputando la vida laboral y el derecho social.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, el decreto ha sido criticado por todos, hasta por el defensor del pueblo, porque es un decreto de márquetin político que juega con las legítimas aspiraciones de los más necesitados, un decretazo que ayer se negaron a tramitar como proyecto de ley, vetando así la voz del pueblo, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y suben a la tribuna a pedir sensibilidad. No, mire usted, no es sensibilidad, sino tiranía el pretender crear una sociedad sumisa y dependiente con el fin de que nadie se rebele ante el poder que ostenta aquí la Junta, de privilegios, mientras empobrece al pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión, señora consejera. Cuando uno promete su cargo, lo promete para lo bueno y para lo malo, y es cierto que la situación es complicada, pero lo complica aún más el político irresponsable que sale a los medios de comunicación a colgarse y a atribuirse lo bueno, culpando a otros de lo malo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, no me va a encontrar usted en la confrontación hablando de cuestiones tan serias como es el desempleo y las políticas activas de empleo, ni me va a encontrar en la confrontación hablando de una entidad a la que, reitero, todo el Gobierno andaluz respeta como es Cáritas.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré más: yo coincido ampliamente con usted, creo que es el peor momento, el peor momento, un momento con tanta complicación para la ciudadanía, con tanto desempleo, con tantas dificultades económicas, desde luego, es el peor momento. No sé a qué gobierno se le podría ocurrir para recortar precisamente las políticas activas de empleo y los fondos para la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>No lo entiendo, sinceramente, no lo entiendo, sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, le puedo decir que, si quiere de verdad ayudar, no solamente a Cáritas, sino a todas las instituciones, las empresas, que trabajan en el ámbito del fomento de empleo y del fomento de la Formación Profesional, cierre filas con la Junta, cierre filas con los desempleados andaluces y pida al Gobierno de España un plan de empleo para Andalucía, un plan que apoya la exclusión social en todo el país y, desde luego, la recuperación de los fondos para la formación en unos niveles mínimos que nos permitan abordar un momento tan complicado con los recursos, que no es cuestión de PSOE o de PP, es cuestión de competencia, que corresponde asignar al Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

