<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>9-13/M-000001</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a la política general en materia de inversiones (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 50 votos a favor, 56 votos en contra, una abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión en el punto tercero del orden del día, que es la moción relativa a política general en materia de inversiones presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer la iniciativa en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tendrá la palabra su portavoz, en este caso, el señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? ¿Miranda Casti…? Miranda Aranda, Miranda Aranda, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y risas.]</parrafo>
        <parrafo>Todos nos equivocamos, incluido el Presidente. [Risas.] Señor Miranda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días. Tengo el honor hoy de subir a la tribuna en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz para presentar una moción consecuencia de la interpelación relativa a política general en materia de inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya tuve ocasión de exponer con motivo de la interpelación al Gobierno, ha sido constante la contradicción del Gobierno de Andalucía entre lo manifestado por este Gobierno, lo presupuestado y lo realmente ejecutado en materia de inversiones. Y esto, considero, ha sido una burla al pueblo andaluz y a este Parlamento, además de haber tenido efectos muy perjudiciales para la economía andaluza y haber contribuido a la pérdida de miles de empleos y empresas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El pasado viernes el señor Griñán se atrevía a proclamar en Almería que, si no se cumplen las promesas, el partido que está gobernando debería dar explicaciones en el Parlamento con las razones correspondientes. Y seguía diciendo el señor Presidente que el incumplimiento de los programas de los partidos puede ser una de las causas del descrédito de la política ante los ciudadanos. Dice el señor Griñán que quizás la desafección de la política se produce porque se hacen programas que luego no se cumplen o se dicen muchas cosas que luego no se llevan a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Esto que, afortunadamente, descubrió el Presidente la semana pasada se lo veníamos diciendo desde hace tiempo desde el Grupo Popular, desde hace mucho tiempo. Nos alegramos de que, por fin, vea la luz y se caiga del caballo.</parrafo>
        <parrafo>Pero el PSOE ha ido más allá de ese incumplimiento de las promesas a los ciudadanos. No solo prometen a los ciudadanos, sino que lo que prometen hacer a través de los presupuestos que presentan en este Parlamento no lo cumplen. Y no lo cumplen por una doble vía. En primer lugar, cambian el presupuesto que este parlamento aprueba, aumentando el gasto corriente normalmente aprobado y disminuyendo las inversiones que aquí se aprueba realizar.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, del crédito final que queda en las inversiones ya recortadas, simple y llanamente, no las ejecutan en buena parte. Y, por si fuera poco, aquellas inversiones que sí ejecutan tampoco pagan en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esa política desarrollada por el PSOE —y veo que ahora, también, por Izquierda Unida— crea desafección de la política. Más bien crea indignación en los ciudadanos, que ven que no se presupuesta lo que se prometió, que no se ejecuta lo que se presupuestó y que tampoco se paga lo que se ejecutó. Concretamente, en los últimos cinco años se han recortado inversiones en Andalucía por importe de 3.820 millones de euros y se han dejado, además, de ejecutar inversiones por importe de 8.890 millones de euros. En total, se han dejado de invertir en Andalucía 12.708 millones de euros que previamente habían sido prometidos por el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Gobierno andaluz, faltando de esa forma a su compromiso con la inversión pública, no valora de forma suficiente, en la ejecución de su política de recortes, la importancia y el valor añadido de las inversiones para la economía y para el empleo en Andalucía; importancia que se extiende no solo al momento presente, por la capacidad de reactivación económica, sino que también hipoteca el futuro crecimiento de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Grupo Parlamentario Popular Andaluz trae la presente moción para que el Parlamento de Andalucía rechace el incumplimiento del compromiso expresado por el Presidente de la Junta de mantener permanentemente una política de inversión en obra civil y en obra residencial, dado el manifiesto recorte de las inversiones de la Administración autonómica en los últimos […]. Para que considere fundamental que la Administración autonómica impulse la inversión pública en el marco del cumplimiento de su obligación de dinamización de la economía andaluza y la generación de empleo. Para que rechace, por sus efectos negativos sobre el empleo, las políticas sociales y la actividad económica en Andalucía, el recorte sistemático que se ha venido produciendo en el presupuesto de inversión de la Comunidad Autónoma de Andalucía desde el ejercicio 2010, que ha supuesto una disminución de las inversiones presupuestadas de más de 3.800 millones de euros respecto a la inversión prevista para el año […]. Para que rechace también, por sus efectos negativos sobre el empleo, las políticas sociales y la actividad económica de Andalucía, la falta de ejecución presupuestaria de las operaciones de capital consignadas en el presupuesto de gastos de la Comunidad Autónoma de Andalucía de los últimos años 2008-2012, que ha supuesto un recorte encubierto de la inversión por parte de la Administración autonómica de 8.890 millones de euros, equivalente a casi un tercio de la inversión pública prevista. Para que rechace especialmente los recortes y la falta de ejecución de inversión en materia de empleo, que ascienden a 1.671 millones de euros en los últimos cinco años y que nos ha llevado en Andalucía a la mayor tasa de desempleo de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Creemos también que debe rechazar los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de sanidad, que asciende a 1.195 millones de euros en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>También debe rechazar los recortes y falta de ejecución de las inversiones en educación, por importe de 1.042 millones, en los últimos años. No han quedado fuera otros capítulos del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>También debe rechazar los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de bienestar social, que ascienden a 296 millones de euros en los últimos años, así como rechazar también los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de vivienda, por importe de 462 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Debe rechazar los recortes y la falta de ejecución en justicia, por importe de 134 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Debemos también rechazar los recortes y la falta de ejecución de inversiones en medio ambiente y agua, que ascienden a 1.764 millones de euros en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento debe rechazar los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de infraestructuras del transporte, que ascienden a 1.006 millones de euros en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Y los recortes y la falta de ejecución de inversiones en agricultura, ganadería y pesca ascienden a 2.062 millones de euros en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Debe este Parlamento rechazar los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de fomento empresarial, que asciende a 570 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y también los recortes y falta de ejecución de inversiones en materia de investigación, innovación, sociedad del conocimiento, que ascienden a 1.087 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Debe rechazar los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de turismo, por importe de 416 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Debe rechazar también los recortes y la falta de ejecución de inversiones en comercio, que ascienden a 119 millones de euros en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Rechazar también los recortes y la falta de ejecución de inversiones en cultura, que ascienden a 239 millones de euros en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, debe rechazar también los recortes y la falta de ejecución de inversiones en materia de deportes, por importe de 216 millones de euros en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Y, asimismo, dentro de esta moción, también instamos al Consejo de Gobierno a garantizar la ejecución de la inversión pública prevista en el Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2013 y de sus respectivos entes instrumentales, y a acelerar el ritmo de ejecución de los proyectos de inversión comprometidos. Andalucía necesita reactivación económica y Andalucía lo necesita.</parrafo>
        <parrafo>Instamos también a abonar los pagos pendientes por proyectos de inversiones ya ejecutados en su totalidad o parcialmente, y en especial tanto la deuda oficial como la no reconocida que mantiene con las empresas constructoras, mediante un calendario de pagos coherente, con fechas ciertas, y los mecanismos que crea oportunos para imprimir la mayor celeridad posible a los desembolsos.</parrafo>
        <parrafo>Instamos al Gobierno a incluir en el presupuesto de..., en el Proyecto de Presupuesto de la Comunidad para el año 2014, y los sucesivos, el detalle de inversiones a realizar por cada provincia, esto es, que provincialice los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Instamos también a reconsiderar su rechazo a la colaboración público-privada, que en los últimos años fue considerada por el presidente de la Junta de Andalucía como uno de los instrumentos más eficaces en el actual escenario económico y una buena opción para ejecutar obra pública. Así lo reconoció el presidente de la Junta, pero con la ayuda de Izquierda Unida ya hemos visto como se han paralizado las autovías de La Almanzora, de Iznalloz-Darro, la Autovía del Olivar, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, presentamos esta moción porque debe ser rechazable por este Parlamento que el Gobierno de la Junta de Andalucía haya antepuesto una estructura que mantiene privilegios partidarios a la creación de empleo en Andalucía y al mantenimiento de las inversiones productivas, y porque todavía es posible rectificar. Todo lo que pedimos en esta moción es posible; ha sido solicitado o aprobado por el Partido Socialista y por Izquierda Unida con anterioridad al aprobar los presupuestos; supone un compromiso del Presidente de la Junta de Andalucía; es demandado por los andaluces, y, sobre todo, es bueno para los intereses de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero que apoyen esta moción. Suyo es el voto y suya también es la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, tomará la palabra, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, con todo el respeto y afecto que sabe que le tengo, me gustaría preguntarle si está usted de broma con lo que ha estado hablando aquí, porque ha hablado usted de cumplimiento de promesas electorales. Bueno, ¿qué hacemos entonces con don Mariano Rajoy, el que no iba a tocar la sanidad, la educación, las pensiones, y no iba a subir los impuestos? ¿Qué responsabilidad le pedimos? ¿O es que no se había dado cuenta y nos colocamos en una burbuja separada del resto de instituciones, especialmente de las gobernadas por el Partido Popular? La verdad es que ha sonado a broma, sinceramente, gran parte de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros coincidimos en el papel de la inversión pública como creadora de empleo y reactivadora de la economía, es que eso es una seña que nos caracteriza; al contrario que ustedes, que ponen la reactivación económica exclusivamente en manos del mercado. Entonces, esos cambios de discurso de golpe, la verdad es que despistan.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, pensamos también que la inversión no debe realizarse o contraponerse a las políticas sociales, sino que debe ser complementaria. Creemos en un Estado fuerte; ustedes, no. Creemos en un Estado dinamizador e impulsor de la economía; ustedes, no, hasta ahora mismo, que parece que dan al Estado un componente de liderazgo social que..., bueno, quién les ha visto y quién les ve.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que, efectivamente, hay que reactivar, mediante la inversión pública, la creación de empleo y la economía. El problema, señor Miranda, señorías del Partido Popular, es que esto necesita recursos. Recursos que, en el caso de Andalucía, como saben, en un 85% vienen desde Madrid y, por tanto, el venir aquí a pedir, sin analizar con un mínimo de rigor los ingresos, el venir aquí a demandar más gasto sin analizar los ingresos y cerrando el grifo de los ingresos para Andalucía habiéndolo cerrado, comprenda que apunta hacia una actitud profundamente hipócrita.</parrafo>
        <parrafo>Su discurso es algo así como «quiero más inversión», pero yo miro a su bancada y veo a los portavoces de educación, los portavoces de sanidad... Quiero más dinero para sanidad, quiero más dinero para educación, todos quieren más dinero, pero nunca explican qué pasa con ese 85% de ingresos que tiene que venir de Madrid, y nunca explican por qué, incluso la financiación a través del FLA, le dan a Cataluña 9.000 millones, y a Andalucía solo 3.000. Eso no lo explican.</parrafo>
        <parrafo>Quiero más dinero, quiero más inversiones, quiero más recursos. Ah, pero quiero que seas más austero también. Y además critican, hoy toca criticar el gasto corriente, que son políticas sociales. Comprendan que es un discurso que realmente hace aguas y no se sostiene.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ahora..., hoy, hoy toca, en este momento, más inversión, sobre todo en obra civil. Parece que sus socios del cemento les están achuchando un poco: «Oye, que necesitamos alimentar la maquinaria». Luego, viene su jefa Merkel y critica el Ave, critica las autopistas, no sé si hasta con cierta razón, porque la proporción de Ave y autopistas en España supera la de cualquier región europea, la de cualquier país europeo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, las inversiones que ha realizado el Partido Popular también en gran medida lo desacreditan. ¿Qué ocurre con los aeropuertos sin aviones? ¿Qué ocurre con las inversiones realizadas con sobrecoste para pagar la Gürtel, para pagar las comisiones al Instituto Nóos, para pagar los sobres y para pagar los más de treinta millones que tenía el señor Bárcenas? ¿Es que eso no es dinero de los parados? ¿Es que eso no es dinero que sale de comisiones que encarecen las inversiones y la obra pública? Desde luego, no parece que yo les recomendase como gestores de inversiones en ningún tipo de presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen derecho a pedir lo que quieran en esta tribuna, pero no tienen autoridad moral. No tienen autoridad moral para presentar esta moción porque, mire usted, aquí nos han obligado a hacer un plan de ajuste financiero, el año pasado, a mitad de año, que se tradujo en Andalucía, efectivamente, en un recorte de las inversiones del 6%. Pero en ese mismo plan de ajuste financiero, que se obligó a todas las comunidades autónomas, Castilla-La Mancha, uno de sus emblemas, recortó las inversiones en un 47%, y Madrid, la insignia neoliberal del Estado, la recortó en un 12%. Cómo se puede venir aquí a criticar, cuando sus buques insignias cortan, recortan, en esa proporción, la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a hablar de presupuestos anteriores —ya los criticamos, ya dijimos lo que teníamos que hacer—, vamos a hablar de este, de este presupuesto. Y vamos a hablar, y le pido que me lo explique, ¿por qué las transferencias finalistas de Andalucía en 2013 se reducen en un 56% en los Presupuestos Generales del Estado? ¿Por qué se recorta en un 26%, desde que gobierna Rajoy, el Fondo de Compensación Interterritorial? ¿Por qué se recortan en un 79%, desde el Partido Popular, desde el Gobierno central, las ayudas a la rehabilitación de viviendas? Y luego queremos inversión en rehabilitación de viviendas. Explíquemelo, porque a mí no me sale la ecuación.</parrafo>
        <parrafo>Usted y yo somos de ciencias, como se suele decir, y los números son los que son. ¿Cómo puede Andalucía invertir más en rehabilitación si le recortan las transferencias en un 79%, o en un 33% en políticas educativas, en un 19% en programas de turismo, en un 85% en programas de I+D+i? ¿Cómo se puede venir aquí a decir ahora: «Y ahora quiero que inviertas. Ah, pero inviertes y no me bajes la política de educación, ni me bajes la de sanidad, ni me bajes las políticas sociales»? Es que no da. Esto es una manta: si se tira de un lado, se corta de otro.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que aquí han hablado de inversiones de sanidad, han recortado un 23% las transferencias en sanidad y servicios sociales y un 61% el programa..., el Fondo, perdón, de Cohesión Sanitaria. Bueno, dígame, dígame, de dónde sale, porque, desde luego, a mí, repito, no me salen las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablamos de inversión, podemos también comparar cuánto es nuestra inversión, la inversión del presupuesto de Andalucía, siendo modesta, en relación al Producto Interior Bruto de la región. Pues bien, en Andalucía, la inversión de este presupuesto es un 3,7%. En Valencia es un 1,2%. En Castilla-La Mancha, que no tiene un gran PIB, es un 1,6%. Y en Castilla y León, un 1,8%. Así pues, 1,2%, 1,6%, 1,8%, contra el 3,7%. ¿Tiene sentido venir aquí a pedir eso, a criticar las inversiones? No..., no nos alcanza, por más que le estén chivando lo que me vaya a decir después; no nos alcanza. Pero, bueno...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, no estamos por la colaboración público-privada, porque la colaboración público-privada hemos demostrado que le acaba costando al bolsillo de los andaluces tres veces más de lo que cuesta.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, está en su derecho, está en su derecho. Pero es raro que un alumno enseñe a un profesor. Pero, vamos, es un poco raro. Pero está en su derecho, no pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Tómenlo como una broma respetuosa.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es el gasto, señor Miranda, ni mucho menos el gasto público. Dinamarca, Suecia, Finlandia tienen más gasto público que nosotros, pero tienen también más ingresos. Y ustedes, en el Gobierno central, tienen la llave de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Esa reforma fiscal, que no quieren acometer más allá de subir el IVA al 21%, y esa lucha contra el fraude; esa lucha, también en Europa, por relajar o aumentar los tiempos de equilibrio del déficit. Ahí es donde tienen ustedes que trabajar, y no venir aquí a pedir, como el niño que va al papá y le dice: «Papá, quiero una chuche, quiero otra; quiero no sé qué, quiero un juguete...». De dónde sale. Así vienen ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Miranda, yo que, repito, le aprecio, y, bueno, me parece que es usted, sobre todo como buen profesor, un buen pedagogo, me gustaría, digo, para no salirnos de Andalucía, ya no vamos a hablar..., le he hablado de Madrid, le he hablado de Valencia..., e igual me dice: «No, no, hablemos de Andalucía». Pero me gustaría que me explicase —porque yo no lo entiendo, pero espero, de verdad, con avidez, su lección—..., que me explique por qué, por ejemplo, el Ayuntamiento de Málaga, en su último presupuesto, ha bajado la partida de inversiones un 50%. Es el Partido Popular y es en Andalucía, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Por qué el Ayuntamiento de Algeciras, por ejemplo, en su último presupuesto, el Capítulo VI lo baja a un 39% y el Capítulo VII un 63%. Hombre, Algeciras, gobernada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué Granada, Granada, rebaja su presupuesto en inversiones en 2013 un 36%, respecto a 2012, y un 68% respecto a 2010 —un 68% las inversiones—, las que crean empleo, las que todo eso que usted ha dicho aquí? ¿Por qué? ¿Es que ellos pueden hacerlo y a la Junta no...? Hombre, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, por terminar, y porque es mi pueblo, El Puerto de Santa María, de 2011 a 2012, que es el último presupuesto que aprobó, las ha bajado un 77%, con Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Intervendrá en su nombre su portavoz, la señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, lo he oído con atención, y me gustaría que nos cuente ahora después si lo que acaba usted de plantear aquí es un planteamiento exclusivo para Andalucía, o es un planteamiento para cualquier otra comunidad autónoma, o es un planteamiento que se puede también llevar a cabo desde el Gobierno de España. Porque es que nos gustaría bastante que usted, aquí, nos explique alguna comunidad autónoma que esté haciendo lo que usted aquí nos está exigiendo. Nos gustaría saber si hay algún Gobierno del Partido Popular que haga eso.</parrafo>
        <parrafo>Verá, le voy a leer algunos párrafos, textuales, ¿eh?, de un documento que me ha parecido tan interesante como sugerente.</parrafo>
        <parrafo>Dice así: «Seguir aumentando los impuestos, recortar los salarios públicos o reducir la inversión son medidas que no son sostenibles en el tiempo ni tampoco contribuyen a la consolidación de las finanzas públicas a largo plazo».</parrafo>
        <parrafo>Otro párrafo: «Tanto las cifras de licitación oficial en 2012, como la inversión en infraestructuras recogidas en los presupuestos de 2013 indican un claro declive de la inversión pública».</parrafo>
        <parrafo>Tercero: «La política de infraestructuras es una de las grandes damnificadas por los recortes, con un descenso en su dotación presupuestaria del 13,15%, que se suman al 28,1% que ya sufrieron los presupuestos de 2012».</parrafo>
        <parrafo>Cuarto: «Por otro lado, en un contexto de difícil acceso y encarecimiento de la financiación, las empresas se ven abocadas a posponer o cancelar sus decisiones de inversión para afrontar operaciones corrientes».</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al empleo, dice este documento: «Parece difícil una disminución de la tasa de paro para el próximo año, sobre todo partiendo de la hipótesis de que la caída de empleo puede ser superior a la prevista».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como he dicho anteriormente, esto está escrito en el documento que ha elaborado la CEOE, y que se denomina Los Presupuestos Generales del Estado y de la Seguridad Social para 2013, desde una perspectiva empresarial. Y, en ese documento, la CEOE dice, con todas las letras, «que no comparte la política presupuestaria y fiscal del Gobierno». Así que, señorías, ya no somos solo los socialistas los que no compartimos la política presupuestaria y fiscal del Gobierno central, que, según ustedes, lo hacemos de una forma partidaria, infundada y caprichosa, con el afán de deteriorar su imagen. Y ya no es solo la Consejera de Hacienda la que dice una y otra vez que, mientras que se centren en el objetivo de déficit público y no contemplen medidas de estímulo económico, la situación económica no va a mejorar. La CEOE, señorías, también opina así. Pero, sin embargo, el señor Rajoy insiste en el error; es el único que ve que va mejorando la situación, aunque, al día siguiente del debate del estado de la nación, Bruselas lo bajara de la nube, como titulaba un medio de comunicación, diciendo que, precisamente, las perspectivas para este año eran muy distintas, pronosticando más paro y más reducción..., y una reducción insuficiente del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Y no ven ustedes que ustedes caen en una flagrante contradicción con esta moción, señorías. O sea, ¿ustedes vienen aquí a criticarnos a nosotros que no hagamos lo que su Gobierno nos está exigiendo y nos está imponiendo, y se quedan ustedes tan tranquilos? ¿Es usted capaz, señor Miranda, de exigir aquí sin ruborizarse más gastos de inversión pública cuando lo presupuestado por el Gobierno de la Nación para este año para Andalucía es un 59% menos que la media de los cuatro años del Gobierno de Zapatero?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes traen hoy aquí, a esta Cámara, su preocupación por el empleo, y traen la terapia, su terapia: la inversión pública como dinamizadora de economía y, por tanto, generadora de empleo. Y nosotros estamos de acuerdo como principio, solo que ustedes no practican esta terapia allí donde gobiernan, y mucho menos desde el Gobierno central. Y lo dicen claro los datos, la memoria de SEOPAN de inversión pública del año 2012 dice que la inversión del Gobierno central ha sido inferior no solo a los años anteriores en 2012, sino también inferior a las inversiones de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo que estamos de acuerdo nosotros, no de palabra, señorías, estamos de acuerdo con hechos, con hechos, no con palabras como ustedes siempre hacen. Y es que Andalucía ha sido la única comunidad autónoma que por iniciativa propia colaboró con los planes de Zapatero, la única: con planes especiales de empleo, los planes Memta, el Proteja. Con los que se han beneficiado todos y cada uno de los municipios de Andalucía, igual que con los planes de Zapatero se beneficiaron todos y cada uno de los municipios de España. Ahora tenemos en vigor otros planes especiales de empleo, desde medio ambiente, de rehabilitación de viviendas, y los últimos que se han aprobado hace solo unos días, las acciones especiales de empleo, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y si les preocupan realmente las cifras de desempleo, especialmente en Andalucía, están ustedes perdiendo una buena oportunidad para reclamar a la señora Báñez un plan especial de empleo que nos niega a Andalucía y que le está dando a Extremadura y Canarias. Ella se lo da graciosamente a Extremadura y Canarias. Miren la diferencia, Zapatero se lo dio a España entera. Ustedes practican la teoría del palo y la zanahoria.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué no reclaman ustedes a la señora Báñez los 253 millones de euros, un 84% menos que en 2012, de los fondos de fomento para el empleo, o los 177 de los fondos de formación para el empleo? Saben ustedes que eso ha supuesto a la Junta de Andalucía tener que poner en la calle en torno a mil trabajadores de empleo. ¿Y les preocupa a ustedes el empleo en Andalucía, señorías? ¿Tiene usted aquí el desparpajo de venir aquí a decirnos esto?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, llevamos más de un año de Gobierno del Partido Popular, en manos del señor Rajoy, quien aseguró que con él bajaría el desempleo. Y hoy sabemos cuál es la dura realidad: Rajoy tiene el récord de destrucción de empleo, 2.000 diarios, un millón más de lo que se encontró. Solo en 2012 ha destruido más empleo que en 2010 y 2011 juntos.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a la inversión pública, ¿por qué no empieza usted exigiendo al Gobierno central los 700 millones de euros de inversión pública que nos corresponden y nos han quitado, señorías? ¿No creen que así serían ustedes un poquito más creíbles? ¿No creen ustedes que el Estatuto de Autonomía está para cumplirlo? ¿No creen ustedes que la cláusula adicional tercera del Estatuto está para cumplirla? ¿O es que solo son de obligado cumplimiento el Plan Económico-Financiero, la Ley de Estabilidad Presupuestaria o los decretos de recortes de sanidad y educación? ¿Por qué callan cuando se asigna a Andalucía menos de la mitad de lo solicitado al Fondo de Liquidez Autonómico, y que habrá que devolver a precios de usura? ¿Por qué no reclaman con nosotros los 1.504 millones de euros reconocidos por la Intervención del Estado y que nos niegan a Andalucía? ¿Por qué permanecen impasibles ante la reducción del 26% del Fondo de Compensación Interterritorial desde que ustedes gobiernan en España? ¿Considera, señor Miranda, razonable el recortazo del 56% en los Presupuestos Generales del Estado para este año en transferencias finalistas, la mayoría de ellas destinadas a los departamentos para los que usted hoy rechaza los recortes en los créditos presupuestarios? ¿Qué les parece la reducción del 79% en rehabilitación de viviendas? ¿Es obra pública o no es obra pública la rehabilitación de viviendas?</parrafo>
        <parrafo>¿No tienen nada que decir sobre la eliminación total, es decir, cero euros para la construcción de escuelas infantiles o las escuelas TIC 2.0? ¿Son obra pública o no son obra pública las construcciones de estos centros? ¿No tiene nada que decirnos sobre el incumplimiento del acuerdo de la financiación de la dependencia: 50-50, Gobierno-Junta? Y ahora, unilateralmente, su Gobierno nos va a obligar a pagar..., sobre las espaldas de los andaluces va a caer el 70% de esa financiación. ¿O qué puede decirnos del tercer recurso de la señora Mato, que nos ha llevado de nuevo al Tribunal Constitucional para impedir la subasta de fármacos con la que podríamos obtener entre 200 y 240 millones de euros de ahorro? Sí, señoría, la señora Mato, esa Ministra que no sabe quién paga las fiestas de sus hijos o no ve el coche de su marido cuando lo aparcaba a la puerta de su casa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al déficit, señorías, ¿qué tienen que decirnos? ¿Consideran ustedes razonable que el Estado se aplique el 3,8% mientras que impongan a las comunidades autónomas el 0,7%? ¿Lo consideran razonable? Y dicho esto, ¿cree que es justo que se aplique a todas por igual? ¿A usted no le duele algo, a usted no le duele la tripa al ver que comunidades autónomas con mayor endeudamiento que Andalucía hayan podido obtener más por el déficit?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerle un ejemplo, señoría, le voy a poner un ejemplo de una que no gobiernan, Cataluña: con un endeudamiento más que el triple de Andalucía ha podido endeudarse en 784 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes han creado una nueva versión de la fábula de la cigarra y la hormiga, y es que no ven, o no saben o no quieren ver cómo el Gobierno de España perjudica una y otra vez a Andalucía. ¿Seguirían ustedes elogiando las negociaciones de Rajoy en Bruselas para el periodo 2014-2020, que reducen para Andalucía las previsiones de ingresos de 1.063 millones de euros que había en noviembre, si ustedes realmente estuviesen gobernando en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, debe concluir su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Hasta cuándo van ustedes a hacer la vista gorda con el trato que este Gobierno está dando a Andalucía, señorías? ¿Hasta cuándo van a poner su interés de partido por encima de los intereses de los andaluces a los que representan?</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, hoy tiene una buena oportunidad. Si realmente quieren una mayor inversión en obra pública, únanse a nosotros para exigir al Gobierno de España la financiación que le corresponde a Andalucía, ni más ni menos, la que es nuestra y la que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señoría, a nosotros también nos gustaría más invertir en obra pública, pero cuando no hay para todos, si tenemos que elegir, elegimos invertir en las personas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del grupo proponente, de nuevo el señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son ustedes incorregibles, incorregibles. Ni la víspera del Día de Andalucía pueden hablar, desde esta tribuna, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El señor García se ha atrevido a decir al final de su intervención: «Si usted quiere también le hablo de Andalucía». No, yo quiero que hable de Andalucía, claro que sí, claro que sí. Decía...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Como solo han hecho referencias a la política de Rajoy, yo los voy a emplazar y les voy a decir, respecto al cumplimiento de las promesas del Presidente del Gobierno: creo que es justo pedir que..., cuando termine la legislatura, hablaremos de cómo está España cuando termine la legislatura del Gobierno Partido Popular y cómo estaba cuando ha llegado el Partido Popular. Porque en Andalucía sabemos que cuando llegó el Partido Socialista había un 20,57% de paro y hay un 36% actualmente. Y sí se puede evaluar la política del Partido Socialista en Andalucía porque llevan 30 años. Y no es justo comparar el efecto de unas políticas, de un balance de una gestión política, en 30 años que llevan gobernando, y querer compararla con un año de Gobierno en Madrid para remediar una crisis económica brutal que dejó Zapatero antes de irse.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene 30.700 millones de euros este año para priorizar, para decidir qué quiere hacer y qué no quiere hacer, y hay mucho dinero por el que se pueden hacer políticas de dinamización en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando desde el Partido Popular pedimos el mantenimiento de un nivel de inversiones productivas que promueva la reactivación economía y la creación de empleo en Andalucía, estamos pidiendo el desarrollo económico y social de Andalucía. Estamos pidiendo las infraestructuras que Andalucía necesita para ser competitiva, para que las empresas andaluzas puedan generar empleo y para que los andaluces tengan acceso a unos servicios públicos de calidad igual que los que disfrutan otros habitantes de España.</parrafo>
        <parrafo>Estamos pidiendo la autovía del Almanzora, el hospital materno-infantil, la circunvalación de Roquetas o la concentración de la oferta tantas veces prometidas en Almería.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Cádiz, la carretera de El Puerto a Chipiona, la ciudad de la Justicia o el Plan Bahía Competitiva de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El chare de Palma del Río, el centro sociosanitario de Lucena, la Ciudad de la Justicia o la Ronda Norte de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Estamos pidiendo el nuevo hospital clínico, el chare de Órgiva, las conducciones de la presa de Rules o el metro de Granada. Todo prometido por el Gobierno Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Estamos pidiendo también los tres chare, como le decía, de Huelva, la conexión de la A-49 con la costa occidental, los puentes de Huelva a Punta Umbría o el puente sobre el Tinto en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y también estamos pidiendo la Autovía del Olivar, la conversión de la autovía de Torredonjimeno a El Carpio, la Ciudad de la Justicia o la ciudad sanitaria en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>El hospital comarcal de Ronda, el del Valle del Guadalhorce, la carretera del Valle de Abdalajís-Antequera-Álora o la finalización del metro en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y pedimos también las líneas 2, 3 y 4 del metro en Sevilla, la SE-35, los chare de Morón, Écija, Lebrija o la Ciudad de la Justicia en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tantas y tantas promesas hechas por el Gobierno Socialista, y no en el último año de Rajoy, sino en muchos años que han estado gobernando Zapatero y Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Porque estas son solo algunas de las promesas incumplidas o retrasadas sine díe por parte del Gobierno andaluz. Y al retrasarlas, se está retrasando también la reactivación económica en Andalucía y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la señora Martínez Aguayo decía el 27 de noviembre textualmente: «las obras públicas no son sociales, la inversión puede esperar». Esto que decía la Consejera de Hacienda es lo mismo que decir que el desempleo puede esperar, y, créanme, que aunque ustedes consideren que sí, el desempleo en Andalucía no puede esperar. Andalucía, especialmente, necesita no solo austeridad, necesita políticas de reactivación económica.</parrafo>
        <parrafo>Ya les he detallado cómo en cinco años han dejado de invertir en operaciones de capital más de 12.700 millones de euros. El último recorte de la inversión pública de 1.040 millones, 1.040 millones de euros en 2013 que generarían 42.640 puestos de trabajo. Fíjense qué carácter social tan enorme tiene la inversión. Y es que, en materia de inversiones, simplemente no cumplen los presupuestos, porque a esta Cámara traen unos presupuestos y sistemáticamente no se cumplen. ¿Ustedes creen que eso es respetuoso con el Parlamento? ¿Por qué engañan reiteradamente a los andaluces, a las empresas, a los autónomos y a los trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>En lo que ustedes ya no mienten, efectivamente, es en el reparto territorial de las inversiones por provincia, porque, en un ejercicio de transparencia, por segundo año consecutivo no detallan en el presupuesto la provincialización. Por cierto, señor García, el año pasado decía usted desde esta tribuna, en el debate de Presupuestos para 2012, decía: «estamos, señorías, ante un presupuesto que supone un claro retroceso democrático, sobre todo en las inversiones; a nosotros sí nos parece grave que no se provincialicen las inversiones, creemos que eso no es democrático —decía—, especialmente en unos momentos en que la sociedad exige transparencia». ¿Mantiene la opinión del año pasado, señor García? ¿Este año ya no es grave? ¿Este año ya sí es democrático lo mismo que el año pasado no lo era? ¿Este año ya no se necesita transparencia? Entonces, ¿por qué traen ustedes y votan un presupuesto sin provincializar, un presupuesto que no es democrático? Ah, es que ahora ya gobiernan, ahora ya están en el sillón. Eso la verdad es que explica bastante.</parrafo>
        <parrafo>Miren, en términos generales, la política económica del Gobierno socialista andaluz ha sido un fracaso, al menos eso es lo que se desprende de las cifras de paro o de las noticias en las que se observa una desindustrialización de Andalucía. Las empresas no solo se marchan a países en desarrollo, sino que también optan por otras regiones españolas o europeas. Treinta años llevan gobernando Andalucía y han conseguido situarla como la región con más paro de Europa, casi un 36%, y con más paro juvenil, un 65%. Estas cifras no deberían ser motivo de orgullo para el partido que ha ostentado el Gobierno desde entonces. Miren, un 36% de paro es para que este Parlamento dé un puñetazo sobre la mesa y diga «hasta aquí ha llegado esto». Eso es lo que tenía que hacer este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que debe ser difícil gestionar tan mal el dinero con el que ha contado Andalucía. Han recibido transferencias del Estado, recursos propios, ingentes cantidades de dinero llegadas de la Unión Europea, pero su gestión ha sido caótica e incontrolada, ha estado plagada de mentiras, o sea, de incumplimientos y de falta de ejecución, y, vergonzosamente, llena de escándalos y fraudes. Ahí tienen los ERE falsos, Invercaria, el Plan Bahía... El resultado: 35,86% de paro, empresas cerradas y el dinero en manos de quien no debiera, algunos dicen que gastado en vicios poco saludables. Han cortado la inversión pública de raíz, en lugar de realizar un ejercicio de austeridad sobre el gasto corriente prescindible.</parrafo>
        <parrafo>Y la cuestión es priorizar en qué se gasta el dinero. Miren, ¿cómo pueden ustedes gastarse 113 millones de euros, que se lo digo en pesetas, 18.800 millones de pesetas, en estudios y trabajos técnicos en plena crisis, pagados a personas ajenas a la Administración, por toda Andalucía, y simultáneamente reducir el sueldo a los magníficos profesionales, funcionarios de la Junta, que perfectamente podrían haber hecho esos estudios, y, en paralelo, reducir también las inversiones productivas porque no hay dinero? Señores del PSOE y de Izquierda Unida, ¿para qué y para quién no hay dinero? Porque para alta dirección de la Junta de Andalucía han aumentado ustedes el presupuesto para 2013 en un 33,3% respecto al de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Cuando recortan la inversión, recortan la principal política dinamizadora de la actividad económica, mediante la que se mejoran las infraestructuras sociales, sanitarias, educativas y de transporte entre otras; mejoran el capital humano mediante la formación o la investigación y, por supuesto, las políticas [...]. Su discurso es ambiguo e incomprensible. Piden políticas de estímulo económico pero dejan de invertir 12.700 millones de euros en inversión pública dinamizadora de la economía. Por cierto, de esos 12.700 millones, el 80%, 10.130, dejado de invertir entre 2008 y 2011, época de Zapatero y Griñán. No quieran ahora echarle la culpa al Gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes considerarían que un plan de estímulo de 12.700 millones de euros tendría una dotación suficiente para paliar en buena parte los problemas andaluces? Pues eso es lo que ustedes han querido desde 2008. Para que ustedes entiendan, para que ustedes entiendan lo que son 12.700 millones de euros, se lo voy a traducir a su unidad de medida favorita, los planes extraordinarios sacados de la [...]. El último, de 500 millones, con el que dicen que van a crear 42.000 puestos de trabajo y mantener...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... otros 150.000 —inmediatamente, señor Presidente—. Doce mil setecientos millones, según los ratios que ustedes anuncian, son 25,4 planes de 500 millones, que, traducido en términos de creación de puestos de trabajo, serían más de un millón, 1.066.800, y se habrían mantenido todos los empleos existentes antes de la crisis. Además, estaríamos ante un gasto de capital que tendría un beneficio futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy terminando. Ya se han equivocado, pero no persistan en el error, todavía están a tiempo de rectificar. Apoyen esta moción del Partido Popular y empecemos a poner las bases del desarrollo económico y social de Andalucía. Como les decía anteriormente, suyo es el voto, pero suya también es la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

