<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Programa de gobierno, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000318</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las medidas de austeridad del Consejo de Gobierno desde el comienzo de la crisis (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. María del Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa, en este caso, a medidas de austeridad del Consejo de Gobierno desde el comienzo de la crisis. Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, le pregunto una vez más sobre la cuestión tan traída y llevada y que ocupa el centro hasta la obsesión de la bancada de la derecha y del Partido Popular: sobre la austeridad. Hace más de cuatro años que entró España en crisis, al compás de la crisis económica internacional, ahora también de la Unión Europea, cuatro años después, sobre las medidas que usted ha impulsado, como Consejera y responsable de la Hacienda pública de la Junta de Andalucía. Se lo he planteado varias veces en Comisión, también en el Pleno, y le anuncio que voy a seguir periódicamente preguntándole sobre cuáles son estas medidas que se están tomando y sobre sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, allí enfrente, la bancada de la derecha entiende la austeridad de otra manera. Vienen con un estribillo que reiteran falsamente, dibujando un panorama falso de la Junta de Andalucía y de su sector público. Hablan continuamente de despilfarros, de lujos, de excesos, de cantidades de altos cargos, de coches oficiales, absolutamente inexistentes, y que resisten la comparación mucho mejor que allí donde ellos gobiernan. Insisten en que al sector público andaluz, a la Administración de la Junta, hay que quitarle grasa política.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me referí el otro día a que, cuando se refieren a la grasa política del sector público y de la Junta de Andalucía, para ellos es colesterol malo; pero, cuando el jefe de la oposición, como Alcalde de Sevilla, tiene 125 altos cargos, asesores, enchufados y directivos, la mayoría de los cuales gana más de ochenta mil euros al año, eso es para ellos el colesterol bueno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, en estos años, con las respuestas que me ha dado, con las distintas medidas de ahorro, de ahorro y eficiencia en el gasto público, que es como nosotros entendemos la austeridad y no como la entiende el Partido Popular, usted ya me ha dicho que hemos obtenido unos ahorros, con todas las medidas, de más de cuatrocientos millones de euros. La animamos a seguir en esa línea. Y, por supuesto, para nosotros, le reitero, señora Aguayo, que para nosotros el ahorro y la eficiencia en el gasto público son bien distintos a la concepción de la austeridad y a la práctica de la austeridad que está llevando a este país al austericidio que está llevando adelante el Partido Popular en el Gobierno central y allí donde gobierna, y que consiste en el desmantelamiento del Estado del bienestar, que consiste en los despidos masivos de empleados públicos, en los ERE masivos, y que consiste en la extensión de los copagos por los servicios sociales que tanto esfuerzo nos había costado construir entre todos en los últimos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, ¿cuáles son esas medidas? ¿Cuáles son los resultados obtenidos en cuanto a la eficiencia y al ahorro en el gasto público?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señor Caballos. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no me cansaré de recordar, y lo voy a hacer cuantas veces me pregunten sobre ello, no me cansaré de recordar que Andalucía es la única comunidad autónoma, de su volumen y tamaño, que ha generado superávit en este país en la parte alta del [ininteligible]. Entre 2003 y 2007 cerramos con 3.500 millones de euros de superávit, y conviene recordarlo cuando permanentemente se está poniendo en duda nuestro compromiso con la sostenibilidad, con los objetivos de déficit, con nuestra convicción de la bondad que tiene que tener un sistema presupuestario, una sostenibilidad de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Desde la crisis, Andalucía viene manteniendo una política de austeridad acentuada, porque la austeridad es una virtud que ha de tener siempre una gestión pública, no a la medida de un momento concreto. Pero nosotros hemos mantenido una tensión a la baja para buscar una mayor racionalización y una mayor eficiencia del gasto, que ha llegado, que llega al hecho de demostrar que en el periodo 2008-2011, cuando se ven las cuentas, las cuentas que se publican en el Ministerio de Hacienda, en términos per cápita hemos reducido el gasto corriente un 1,9%, mientras que el resto de comunidades autónomas, en términos per cápita, lo ha incrementado un 3,6%.</parrafo>
        <parrafo>Llamo la atención sobre esto porque es realmente importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en este año, en los datos que da el Ministerio, en este año, todas las comunidades autónomas hemos tenido caída de ingresos. De hecho, Andalucía, los ingresos financieros —lo pude comentar ayer—, una vez descontado el efecto de los anticipos y de las liquidaciones negativas, ha tenido una caída de ingresos del 0,33%, algo superior al resto de comunidades autónomas, que ha sido de un 0,24%. Pero ¿sabe usted cuál ha sido el ajuste del gasto de nuestra Comunidad? Un 7,84%, frente al -4,90% del resto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que son datos contundentes que ponen de manifiesto dos cosas. Primero, el compromiso con la sostenibilidad y, en segundo lugar, el desequilibrio del ajuste que se pide, el desequilibrio del ajuste que se pide por diferentes comunidades autónomas, y que pone, con todo el vigor y con toda fuerza, la reclamación o la reivindicación de Andalucía de que tiene que situarse un objetivo de déficit que sea razonable, que sea racional y que sea lógico en relación con los servicios que se prestan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros venimos por esta política de austeridad mucho tiempo, y, como usted bien ha dicho, solamente, solamente hablando de lo que es gasto operativo no vinculado a la prestación de servicios públicos fundamentales hemos ahorrado más de quinientos millones, señorías, 543, incorporando las medidas de 2013. Para eso hemos reducido los gastos de arrendamiento en un 30%, los de mantenimiento y conservación en un 37,1%, los de edición de publicaciones en un 64,5%, los de material de oficina en un 58,8%, además de haber hecho un acuerdo de Consejo de Gobierno el 24 de julio, que ustedes conocen, que ha extendido y exigido aún más al conjunto de la Administración y sus entes instrumentales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

