<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Línea de transporte, Provincia de Huelva, Red ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000298</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al mantenimiento y a la mejora de la línea ferroviaria entre Huelva y Jabugo, Huelva (pág. 103).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Andrés González Rivera, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Andrés González Rivera, Secretario Segundo del Parlamento de Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida en este caso también a la Consejería de Fomento y Vivienda, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Manuel Andrés González Rivera, y relativa al mantenimiento y mejora de la línea ferroviaria entre Huelva y Jabugo.</parrafo>
        <parrafo>Señor González Rivera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para matones y matonas y para insultos ya estamos acostumbrados en la izquierda, y nos sobran.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿tiene su consejería intención de suscribir un convenio de colaboración con Renfe para el mantenimiento y mejora de la línea ferroviaria entre Jabugo y Huelva?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González Rivera.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Parece que asistimos a una especie de lavado de cerebro en la sesión de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Consejería de Fomento y Vivienda, el Gobierno andaluz y los cientos de miles de ciudadanos que se están manifestando en contra del desmantelamiento del servicio ferroviario que usted pregunta son los únicos que hemos planteado tanto el mantenimiento como la mejora de todos los servicios ferroviarios que discurren por Andalucía, lógicamente incluyendo la Huelva-Zafra-Jabugo. Después de cuatro reuniones con el Ministerio de Fomento, con escasa información, le remitimos una carta el 9 de mayo con el objeto de establecer una comisión mixta al máximo nivel para abordar, entre las dos administraciones, tanto el mantenimiento como la mejora y, por tanto, el impulso de los servicios públicos ferroviarios.</parrafo>
        <parrafo>De momento, la respuesta que hemos obtenido ha sido el desmantelamiento de alguno de esos servicios públicos ferroviarios. Desde nuestra opinión, fundamentada jurídicamente —como ya he tenido ocasión de responderle—, es el Ministerio de Fomento el que tiene que pagar esos servicios públicos, puesto que los ha decretado, obligación de servicio público ferroviario. Es decir, que su financiación, su ampliación y su mejora tienen que salir de los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, seguimos esperando esa mesa de diálogo para volver a abordar el mantenimiento y la mejora de los servicios públicos ferroviarios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor González Rivera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero ¿tiene usted intención de aportar dinero, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Hablar de la línea ferroviaria entre Huelva y Jabugo es hablar de la historia de una traición por el Partido Socialista, ya que históricamente la línea de pasajeros era entre Huelva y Zafra, como usted bien ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Pero en el año 2008, el Gobierno central, liderado por el señor Rodríguez Zapatero, mutiló esta línea cerrando en tramo entre Jabugo y Zafra. Así nació, gracias al Partido Socialista, el servicio de viajeros Huelva-Jabugo, que es hoy objeto de debate.</parrafo>
        <parrafo>Para la provincia de Huelva, señora consejera, es necesario el mantenimiento y la mejora de esta línea ferroviaria. A la vista de lo leído y oído en los últimos tiempos, todos los partidos políticos queremos que esta línea siga abierta. Por tanto, es el momento de que todas las administraciones colaboren en el mantenimiento y en la mejora de la misma. El Gobierno central ha incrementado ya los servicios de esta línea, prolongando además su recorrido hasta Madrid. Además, Adif, en el año 2012, invirtió en esta línea más de un millón de euros, por tanto, la apuesta del Gobierno de España es clara y contundente.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, el momento de que la Junta de Andalucía también arrime el hombro en el mantenimiento y mejora de esta línea y no vuelva a dejar tirada a la provincia de Huelva. Seguro, señora consejera, ya usted lo ha afirmado en su primera intervención, y me va a decir también en su segunda intervención que no es de su competencia, como ha dicho, porque la línea es intercomunitaria y que, por tanto, no puede invertir en ella.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señora consejera, tengo que decirle que esta línea es de su competencia, al igual que lo son las líneas ferroviarias Algeciras-Bobadilla, Linares-Baeza-Granada, Granada-Almería, Sevilla-Málaga, Sevilla-Granada, Granada-Bobadilla, Sevilla-Guadalcanal, Sevilla-Osuna, Jaén-Córdoba y Jaén-Córdoba-Sevilla. Sí, señora consejera. Como usted misma ha reconocido, todas esas líneas ferroviarias están conveniadas por la Junta de Andalucía con Renfe. Si tienen convenio de colaboración económica para el mantenimiento de todas esas líneas ferroviarias en todas las provincias, en todas excepto en Huelva, ¿por qué no conveniar la Huelva-Jabugo? ¿Por qué vuelven a castigar ustedes a la provincia de Huelva? ¿Por qué ese agravio permanente de la Junta de Andalucía con mi provincia?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, yo y toda la provincia de Huelva esperamos que su contestación de hoy a esta pregunta sea afirmativa. Todos esperamos que usted hoy dé el mismo trato a Huelva que al resto de provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>También decía yo que su contestación puede ser que no sea posible porque se trata de una línea intercomunitaria. Pues bien, igualmente le digo, señora consejera, que tampoco lleva razón, ya que al haber suprimido el anterior Gobierno de España el tramo hasta Zafra, al final, el trayecto se queda solo en la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor González, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, a esta consejera le gusta hablar del presente y del futuro, presente y futuro. Y hemos demostrado con reuniones en el ministerio, sentándonos con los sindicatos ferroviarios y con la ciudadanía andaluza que estamos capacitados para presentar una alternativa a la propuesta del Gobierno central del desmantelamiento de los servicios públicos ferroviarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le pido es que, como diputado por la provincia de Huelva, exija, sea exigente con el Ministerio de Fomento, en que no desmantele líneas que tienen que ser pagadas por el Ministerio de Fomento. ¿Y por qué? Porque han sido declaradas de obligación de servicio público y, por lo tanto, la competencia es del Ministerio de Fomento, de ese ministerio. Es como si nosotros le pidiésemos al Ministerio de Fomento que mantuviese y conservase las carreteras que son de titularidad autonómica. No es posible. Bien, pues lo que le estamos pidiendo al ministerio es que lo mantenga, que lo amplíe, que estamos dispuestos a sentarnos con ese ministerio para, bueno, mejorar los servicios públicos ferroviarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, escuchen a la ciudadanía, que en la provincia de Huelva se ha organizado y se están manifestando en contra del desmantelamiento de la Huelva-Zafra, y pónganse del lado de la ciudadanía, para variar, y exíjanle al Ministerio de Fomento que mantenga y que amplíe todos los servicios ferroviarios que pasan y que discurren por la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y no se escude usted en el victimismo de unas provincias sobre otras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

