<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000089</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al incendio en la provincia de Málaga (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez, D. Enrique Javier Benítez Palma, Dña. Remedios Martel Gómez, Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Dña. Rosario Torres Ruiz, D. José Bernal Gutiérrez y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, y formulada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa al incendio en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su diputado, el señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Señor Consejero. De ello estábamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>El pasado jueves, 30 de agosto, sufrieron la Costa del Sol y la Sierra de Las Nieves un devastador incendio que afectó a seis municipios; que, lamentablemente, cobró la vida de un ciudadano alemán, y que ha provocado daños incalculables en parajes naturales y en áreas habitadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera, señor Consejero, que usted nos describiera cuáles fueron las principales actuaciones llevadas a cabo, que, además, han sido loadas por todas las instituciones, así también como una valoración de los daños ocasionados.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, efectivamente, y muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desarrollo del incendio en sí —lo he mencionado hace un momento—, se inició a las 18:50 horas del jueves, día 30 de agosto; pudimos estabilizar el incendio el sábado, día 1 de agosto, a las 17:00 horas; declararlo controlado a las 18:30 del domingo, día 2 de agosto, y, como he dicho antes, extinguido a las 8:00 horas del martes, 4 de septiembre —1 y 2 septiembre, 4 de septiembre—. Creo que es en un tiempo récord la respuesta a un incendio cuyas características técnicas, por el paraje aislado, por las circunstancias de calor y de déficit hídrico, por las circunstancias de viento —la presencia de terral en un inicio— y la proximidad de los núcleos urbanos a las zonas forestales, eran, sin duda, de una máxima dificultad. Más de mil cien profesionales, más de treinta medios aéreos, la coordinación entre administraciones que acabo de mencionar, y yo creo que una respuesta decidida, nos han permitido que el Servicio Público de Extinción de Incendios de la Junta de Andalucía, liderando el dispositivo, haya evitado males mayores.</parrafo>
        <parrafo>¿La valoración? Hay más de ocho mil hectáreas quemadas, como usted sabe. Es una cifra importante. Pero las simulaciones que se han hecho públicas, hechas por el propio Infoca, demuestran que, si no hubiera habido esa respuesta eficaz, podríamos haber más que duplicado el número de hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, para que el cuadro quede completo, y respondiendo a usted, pero también una pregunta que me hacían hace un momento, ha habido actuaciones del Consejo de Gobierno, ha habido actuaciones que se están coordinando, como usted mencionaba, en la Delegación de Gobierno con los ayuntamientos afectados, que deberán dar origen a un expediente que intentaremos enviar, vía Ministerio, al Fondo de Catástrofes de la Unión Europea, y, finalmente, ha habido una respuesta, por parte del Consejo de Ministros, que saludo y felicito, y que seguiremos puntualmente en su aplicación respecto de los afectados.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nos podemos congratular de una buena actuación; pero debemos mantener la guardia alta, porque estamos aún en periodo de riesgo, en periodo de máximo riesgo respecto de la existencia de incendios forestales en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta... Perdón, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero. Además le tengo que agradecer personalmente el que usted haya puesto en valor la colaboración de todas las instituciones, de la misma forma que tengo que reprochar que diputados que ponen en valor esa colaboración aprovechen el momento para sacar carnaza política de algo que todo el mundo —lo vuelvo a repetir— ha loado.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, los quiero felicitar a usted y a su Consejería por la coordinación del dispositivo de acción contra el fuego en esos dos días. Y le pido, además, que haga extensiva la felicitación al Infoca, quien se merece el reconocimiento que ya este Consejo de Gobierno ha anunciado.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco la presencia del Presidente de la Junta de Andalucía in situ, informándose de los sucesos, escuchando a los damnificados y preocupado por el daño que el fuego estaba haciendo en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Le traslado a usted, para que usted se lo traslade también al Presidente, la satisfacción de los ciudadanos de Marbella, de Ojén, de Monda, de Coín, de Alhaurín y de Mijas por encontrarse el Presidente de todos los andaluces al pie del cañón de ese fuego. Podía haber ido a los toros, pero sabía que su responsabilidad estaba en el fuego. Y esa es la diferencia del Gobierno andaluz con otros gobiernos de este país y con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Desde aquí nuestro apoyo a todos los afectados por el fuego, y reconocerles la entereza de esa noche. Pero especialmente dejadme que felicite al pueblo de Ojén, que hizo, en menos de una hora, un desalojo ejemplar de más de cuatro mil habitantes, con su alcalde, José Antonio Gómez, a la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que, además, nos quedemos con el lado positivo. Fue genial la coordinación, la rapidez de actuación, la eficiencia de los recursos, que ha hecho que en España se vea a Andalucía como un ejemplo en actuaciones de este tipo, justamente lo contrario de lo que ha ocurrido en otras zonas del país.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

