<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía eléctrica, Política energética</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000216</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a planificación eléctrica en Andalucía (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta la formula, en este caso, el Grupo Socialista, y dirigida a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, es relativa a la planificación eléctrica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, superado el día de la marmota-escándalo, al que, Pleno tras Pleno, le somete a usted la derecha verdadera de Andalucía, el Grupo Parlamentario Socialista quiere preguntarle, en la mañana de hoy, sobre la planificación eléctrica en nuestra tierra, porque creemos que es un tema de máximo interés para todos y cada uno de los andaluces que tienen la necesidad de verse con este suministro en las mejores condiciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la derecha verdadera y la no verdadera, porque toda la derecha, toda, está en el Partido Popular en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el pasado 5 de diciembre se publicó en el Boletín Oficial del Estado una orden del Ministerio de Industria en la que se plantea la necesidad de realizar una nueva planificación energética, a nivel estatal, donde participan las comunidades autónomas, y además se plantea, después, eso sí, de haberse anteriormente suspendido la orden.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en cualquier caso, quiero agradecer la presencia en Andalucía, una reunión que tuve la oportunidad de tener con el presidente de Red Eléctrica Española, con el señor Folgado, para tratar este tema y para proyectar desde Andalucía cuál es la necesidad de planificación fundamentalmente en términos de redes y subestaciones y estaciones para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>El criterio de la Junta de Andalucía ha sido doble. Por un lado, atender déficit de demanda, demanda detectada, y que tienen que cubrirse. Y, por otro lado, desde una perspectiva de cohesión territorial y, por supuesto, de aumentar las posibilidades de evacuación de las energías renovables, una política también de oferta, aunque todavía aún no exista demanda. Eso supone casi cien actuaciones en líneas y otras 98 actuaciones en subestaciones en todas las provincias. En la provincia de Almería, por ejemplo, quiero destacar entre Saleres y Benahadux una línea de unos cien kilómetros. En la provincia de Cádiz se va a priorizar y se ha priorizado en el entorno de Algeciras la subestación de Cañuelos, el Pinar de Rey. En la provincia de Córdoba, la subestación de Arenal y al norte la de Azahara. En la provincia de Granada, la subestación de Baza, fundamental para la provincia también de Jaén y las posibilidades de evacuación de renovables. En Huelva, Costa de la Luz. En Jaén, la subestación de Mazuelos. En Málaga, la de Benahavís y en el entorno de Fuengirola, Ventilla. Y, por supuesto también, en el entorno de Sevilla toda el área metropolitana, Majaravique, Santa Bárbara, Santa Elvira. Son subestaciones que han sido trasladadas como muy relevantes al Ministerio para su priorización.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una planificación para satisfacer demandas que ahora mismo no están cubiertas, para posibilitar el desarrollo de la actividad productiva y la evacuación de renovables y, desde luego, desde una perspectiva de absoluto respeto medioambiental, tanto en la producción como en el consumo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, le agradezco mucho esta información que en el corto espacio de tiempo de una pregunta en el pleno tiene, pero que me deja una radiografía perfecta de cómo la planificación da respuesta al suministro de los andaluces y las andaluzas y que estaba pendiente de resolver.</parrafo>
        <parrafo>Usted me habla de demandas que no estaban cubiertas, de todas las acciones que se van a poner en marcha en base a un déficit, detallado por provincias. Y también —y en eso me gustaría hacer hincapié, señoría— la idea de promover las infraestructuras que dinamicen zonas que impulsan la cohesión territorial y que, por tanto, permiten la oferta de energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quiero aprovechar, y aunque no es el motivo de esta pregunta, para felicitarle por el hecho de que en el ámbito de sus responsabilidades interpusiera un recurso ante el Constitucional por las decisiones y el daño que el Gobierno central hace a todo el sector de las energías renovables. Y lo hago, señoría, porque estamos hablando de más de mil cuatrocientas empresas andaluzas, estamos hablando de más de cuarenta y cinco mil hombres y mujeres que trabajan en este sector y estamos hablando de nuevo, señoría, de una derecha que ahora, a través de las energías renovables, quiere castigar a este sector y, por lo tanto, hacerle daño doble, si cabe, a una tierra en la que, como usted en otras ocasiones nos ha contestado al Grupo Socialista, tenemos unas magníficas expectativas, tenemos unas magníficas posibilidades en cualquiera de las energías renovables, por supuesto en combinación con el resto y siempre en respeto absoluto al medio ambiente y en la garantía absoluta de que los andaluces y las andaluzas tienen cubierto ese suministro y, por lo tanto, ese derecho a tenerlo.</parrafo>
        <parrafo>Siga así. Y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

