<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Renovación urbana, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000240</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la rehabilitación de viviendas (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a rehabilitación de viviendas, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Redondo Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sabemos que la sociedad española y la andaluza están sufriendo los efectos de la crisis, una crisis económica, financiera y, sobre todo, social. Las familias están viendo cómo su nivel de renta cada día es más bajo, producto de las políticas restrictivas y neoconservadoras del Partido Popular, que en casi un año de gobierno ha producido los mayores recortes y el mayor sufrimiento de la historia democrática de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Recortes que afectan, en mayor medida, a los que menos tienen, a familias que tenían un nivel de renta medio y que se han visto desalojadas de sus puestos de trabajo a causa de la reforma laboral. Personas que han perdido su vivienda, su trabajo y su dignidad.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, son más necesarias que nunca políticas de apoyo, políticas que generen seguridad y tranquilidad a las familias, que con pocos ingresos no pueden hacer frente al gasto que les supone rehabilitar y adaptar sus viviendas, siendo estas actuaciones necesarias e imprescindibles para su seguridad y su bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por contra, el Gobierno andaluz tiene por prioridad a las personas y al empleo. Por eso, el plan de choque aprobado y dotado con los 200 millones de euros contemplaba actuaciones en materia de rehabilitación que ya se están ejecutando. Para 2013, el Gobierno de la Junta de Andalucía incorpora en su plan de empleo una dotación de 370 millones de euros, de los que 45 millones van destinados a la rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Hace poquitos días, la semana pasada, Consejera, usted explicaba en los presupuestos para 2013, presupuestos de su departamento, las líneas de trabajo o las líneas de actuación, ¿no?, donde hablaba de que estarían centradas en la lucha contra los desahucios, la reactivación del parque de viviendas deshabitadas y la rehabilitación de viviendas. Por eso nos gustaría saber cuáles son los criterios de distribución de dichos fondos y qué previsión de viviendas y familias se van a beneficiar de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego, si no van a estar sentados en sus escaños, abandonen el Salón de Plenos.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, en el presupuesto de la Consejería de Fomento y Vivienda para el año 2013 se contempla una partida, una cuantía, un plan para rehabilitación de viviendas de 45 millones de euros. Refleja esa partida, esa apuesta con esos 45 millones de euros, que en Andalucía se hacen las cuentas pensando en el empleo, en el cambio de modelo productivo, en la sostenibilidad del modelo urbano y en la cohesión social, justo lo contrario que la política, o la no política, o la extraña política del Ministerio de Fomento y de Vivienda, que ha recortado, como ustedes bien saben y como tuve oportunidad de comentar en la Comisión, en más de un 66% las transferencias que en materia de vivienda le planteaba, le transfería, precisamente, a la Consejería de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Este plan contribuirá a generar empleo entre los trabajadores de un sector, el de la construcción, que está sufriendo las consecuencias de la burbuja inmobiliaria, con la pérdida de miles, de cientos de miles de empleos. Sin embargo, desgraciadamente, lamentablemente, este presupuesto de la Junta de Andalucía para el año 2013, a pesar de contar con ese plan de rehabilitación y a pesar de contar con numerosas cuantías para el empleo, no derogará la reforma laboral del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Redondo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solamente quería añadir... Agradecer la intervención de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, hay un modelo distinto de actuación, creo que se pone blanco sobre negro con los presupuestos de la Junta de Andalucía con respecto a los presupuestos del Gobierno central, que mientras que se está apoyando a los bancos y se estaba hablando de una cantidad, pues también es bueno poner de manifiesto dónde recorta el Gobierno popular y la poca apuesta que está haciendo por el empleo, por la rehabilitación, y esto, desde luego, lo que nos dice es que ayer en la manifestación estaba más que justificada la salida a la calle, porque es mucho lo que tenemos que decir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Redondo.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, efectivamente, señora diputada, estaba más que justificado —y lo hemos podido ver— participar —en mi caso, como consejera— en la manifestación en Córdoba, y..., ver a través de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>El plan de rehabilitación de viviendas, que está contemplado en el Presupuesto de la Junta de Andalucía y que, además, será ejecutado con rigor, con transparencia y con participación en función de la población, en función del nivel de desempleo, destina partidas importantes que yo quisiera señalar: 8.800.000 euros en transformación de infravivienda, más de veinte millones en rehabilitación autonómica de viviendas, cinco millones de euros en adecuación funcional básica, cinco millones de euros destinados a áreas de rehabilitación, 1.800.000 euros para el parque público de viviendas, 1.300.000 euros para actuación piloto con la Consejería de Turismo y con la Consejería de Comercio, 2.700.000 euros en la rehabilitación de espacios públicos y del patrimonio de interés arquitectónico.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, una apuesta clara y contundente por la rehabilitación de vivienda, por un modelo de ciudad consolidada, mediterránea, por la creación de empleo pegado al territorio. Es la pequeña y mediana empresa la que, fundamentalmente, se verá beneficiada de este empleo. Y, además, hay que tener en cuenta que la rehabilitación de vivienda permite el doble de vivienda que la construcción de la vivienda. Mejoraremos el parque residencial del conjunto de los andaluces y de las andaluzas, generando empleo, cambiando el modelo productivo y apuntando hacia la innovación, el desarrollo y la investigación en esa necesaria rehabilitación de las viviendas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

