<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Paro, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000006</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a la política general en materia de empleo (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el orden del día del Pleno y corresponde ahora el desarrollo del punto quinto, interpelación relativa a política general en materia de empleo presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Interviene en primer lugar la portavoz del grupo, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El grupo parlamentario del Partido Popular ha presentado esta interpelación para requerir al Gobierno de la Junta de Andalucía para que explique cuáles son las medidas que va a adoptar en materia de empleo para combatir el principal problema que tiene Andalucía, que es el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Escuchando a los miembros del Gobierno en el día de ayer parecería que lo que quieren ahora mismo los andaluces es que el Presidente Griñán, pues, se dedique a retar continuamente al Presidente del Gobierno de España. Que es el único afán de todos los consejeros socialistas y comunistas, que el único afán es echar las culpas de todos los males de Andalucía al señor Rajoy; unos males que tiene Andalucía, precisamente, por los 30 años de gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿saben, señorías, qué es lo que quieren los andaluces y las andaluzas? Pues, quieren un Gobierno que les solucione sus problemas, el problema principal del desempleo, y no quieren a un Gobierno que de manera infantil se dedique a culpar a otros cuando ellos son, en primer lugar, los responsables de los problemas que sufrimos, y, en segundo lugar, ellos son los competentes para solucionar esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene su autonomía y hay que ejercerla. Y para ello hace falta un Gobierno que se preocupe de los problemas nuestros, los de Andalucía. Aquí tenemos que debatir sobre Andalucía y no intentar desviar la atención culpando al Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene las competencias en materia de empleo y su Gobierno es quien tiene que poner en marcha iniciativas para ayudar al millón trescientos mil desempleados andaluces. La tasa de paro de Andalucía es casi del 34%, la más alta de España y de Europa, 1.362.900 personas en desempleo, lo que supone que hay esas mismas personas con un problema que hay que solucionar. Hay muchas personas que lo están pasando muy mal y tenemos que volcarnos con ellos. No es el momento de peleas políticas, es el momento de las soluciones políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hablemos de esas personas que le demandan una solución. Y le pregunto: ¿Qué ha hecho por ellos en estos meses de Gobierno? Le pregunto: ¿Qué ha hecho el Gobierno socialista por esos desempleados?</parrafo>
        <parrafo>Podemos hacer un breve repaso de lo que ha acontecido en la Consejería de Empleo, hoy de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, y se lo voy a ir enumerando:</parrafo>
        <parrafo>Primero, no ejecutar el presupuesto. Para entendernos, no gastar lo que dijeron que iban a gastar para combatir el desempleo. En el Servicio Andaluz de Empleo presupuestaron 1.026 millones de euros y no han llegado a ejecutar ni la mitad; es decir, que de lo que prometieron que iban a invertir contra el desempleo solo han gastado el 44%. Y yo le pregunto, señor Consejero: ¿Dónde han ido a parar los 568 millones de euros que no han gastado? ¿Dónde están esos 568 millones de euros que tenían que destinarse a los desempleados andaluces? Eso se merece una explicación, que estamos deseando que dé en su turno de palabra en esta tribuna. Señor Consejero, tiene que explicar a los parados almerienses por qué solo invirtieron en ellos el 34%; explique a los cordobeses que solo ha gastado en ellos el 32%; a los granadinos, el 49%; explíqueles a los parados onubenses dónde está su dinero, porque solo han invertido en ellos el 32%; o a los jiennenses, sus paisanos, por qué solo ha destinado el 43% de lo que les correspondía; o a los malagueños, el 28%; o a los sevillanos, el 30%, y, por último, explíqueles, señor Ávila, a los 185.000 parados gaditanos dónde está el dinero destinado a ellos, porque ¿sabe cuánto se ha gastado el SAE? Pues dan ganas de llorar: solo el 12%, la provincia con más paro de toda Europa solo recibe del Gobierno socialista 8 millones de euros, de los 66 que comprometieron. ¿Dónde están los 58 millones de euros de los parados gaditanos? Ese es el problema, señor Ávila, que ustedes no invierten en Cádiz y por eso es donde hay más paro. Y ese es el drama de Andalucía: que el dinero que debe destinarse a combatir el desempleo se pierde y no se sabe qué hacen ustedes con él.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ávila, señor Consejero, muy claro: o ustedes mienten, diciendo que van a destinar dinero a combatir el desempleo, y luego no lo hacen, o el dinero destinado a los desempleados se pierde por unos caminos que ustedes solo saben. ¿Y sabe lo que creo qué piensan los andaluces? Que las dos cosas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, fraude en la Consejería de Empleo. Este verano se ha puesto en marcha, como todos saben, la Comisión de Investigación sobre el Fraude en las ayudas sociolaborales que concedía la Junta de Andalucía, la Comisión de los ERE, como se conoce habitualmente. No hace falta explicar nada más, porque es una vergüenza para Andalucía lo que allí se investiga con las cortapisas del PSOE y de Izquierda Unida. Ayer mismo, un medio de comunicación publicaba la apertura de diligencias por un presunto fraude en cursos para parados en la provincia de Cádiz, y se investiga a la empresa Natura vinculada a un ex consejero socialista de la Junta de Andalucía. Pero este no es el único caso de fraude que se investiga, pues habría que recordar los 27 millones de euros de los incentivos al empleo estable y la investigación de la concesión de otras ayudas a la formación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿hay algo que no huela a fraude en su Consejería? Por eso hay tanto paro en Andalucía, porque hay mucho fraude en la Consejería, y eso se merece también una explicación.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, creación de planes fantasma de empleo. Eso es lo favorito de la Consejería de Empleo. Los andaluces están cansados de oír que se van a poner en marcha nuevos planes de empleo que nunca se ven, como los fantasmas. Hablemos, si quiere, del Plan Integral contra el Desempleo Juvenil, que muy pomposamente el anterior Consejero, el señor Recio, defendía en esta tribuna diciendo que iba a ser la primera comunidad autónoma en tener este plan de jóvenes, y lo único que tenemos ahora es la mayor tasa de paro juvenil, el 63,37%, que hay que recordárselo, señor Consejero. Ese plan llamado Motiva nunca existió, solo en la imaginación, como los fantasmas. Hablemos también del plan para mayores de 45 años, plan 45 Plus, anunciado hace dos años. Según ustedes, 65.000 parados mayores de 45 años se iban a beneficiar, y a fecha de hoy se está buscando a algún parado mayor de 45 años que se haya beneficiado. No existe, como los fantasmas, nunca se llegó a poner en marcha ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Hablemos de ayudas a los autónomos. Se anunciaron para el 2011 25 millones de euros para el fondo, para el fomento y la promoción del trabajo autónomo. ¿Cuántos millones se facilitaron a los autónomos? Ninguno, no existió ese fondo. Y en este año 2012 vuelven a poner en los presupuestos los mismos 25 millones de euros, pero me parece que es en la libreta de no pagar.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos hablando, del plan OLA esta vez, para mejora de las instalaciones educativas. Anunciaron 467 actuaciones en 2011, y a fecha de julio de 2012 una obra tan solo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>¿Con estos mimbres qué pretenden hacer? Con estos planes fantasma solo puede el Gobierno de la Junta de Andalucía fabricar parados.</parrafo>
        <parrafo>Otro plan, señor Consejero: el Plan de Empleabilidad para las Personas con Discapacidad, del periodo 2007-2013. Pues, desde que se puso en marcha, se ha incrementado en un 50% el desempleo entre este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. Como no tenían bastante con estos planes fantasma que he ido relatando, insisten en engañar a los andaluces y se inventan un plan de choque contra el desempleo que surge del  bipartito; un plan que dotan con 200 millones de euros, que parece que son muchos, pero que son una migaja del presupuesto de la Junta de Andalucía, 30.000 millones de euros. Y, de 30.000 millones, solo 200 para el famoso plan contra el desempleo. Y mucho más repartían ustedes en una sentada en ayudas fraudulentas. Y son tan poco esos 200 millones de euros que el año pasado prometieron falsamente gastar esos mismos millones en un único plan, el plan OLA, ese que un año y medio después solo ha terminado una obra; es decir, que el año pasado prometieron gastar 200 millones, y este año, como novedad, nos venden los mismos, pero con otro nombre.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señores diputados socialistas, comunistas, de Izquierda Unida o como se llamen: basta ya de engañar a los andaluces, si saben que no van a gastar un solo euro y no van a crear un solo puesto de trabajo. Ese plan de choque es un refrito de planes fantasma. Lo componen: cien millones para el Plan Ola, cuando el año pasado eran 200 —ya van rebajando—; 10 millones para el Plan de Rehabilitación de Vivienda, que para ponerlo en marcha cuentan con que los particulares pongan encima de la mesa 11 millones de euros, y la Consejera de Fomento dice que van a crear 2.018 puestos de trabajo, algo falso, pues se han inventado también esos datos, porque la máxima ratio para rehabilitación de vivienda es de 40 puestos de trabajo por millón invertido, así que salen 840 puestos de trabajo. Para engañar son los primeros, desde luego, los comunistas, más que los socialistas, que ya es decir. Y 90 millones, de esos 200 iniciales, para el Plan Forestal. Pero, según la asociación de empresas del sector, las inversiones de la Junta se recortaron en un 88%, en 2011, y adeudan en este momento casi treinta millones a las empresas del sector. Más engaños, no, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión, señor Consejero: Si no tienen liquidez, porque ahora le voy a contar todos los impagos que debe la Consejería de Empleo, que es uno de los motivos, también, del desempleo de la Junta de Andalucía, ¿de dónde van a sacar esos 200 millones de euros para poner este plan? Engañaron ya desde el inicio al anunciarlo. Pero si usted ha anunciado el impago sine die de las ayudas para la puesta en marcha de las escuelas-taller y el pago comprometido del 25% desde el año 2010. Si no tienen dinero para pagar lo del 2010, ni para pagar lo del 2011, ¿cómo van a poner en marcha ese plan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... cómo van a poner en marcha ese plan de choque si no tienen liquidez, si no existen esos 200 millones de euros? Es otra tomadura de pelo a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Impagos, como digo, a esas escuelas-taller, talleres de empleo; impago a los centros especiales de empleo, poniendo en peligro los puestos de trabajo de los discapacitados; tampoco pagan a los centros de formación, y les adeudan, en algunos casos, cursos impartidos desde el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Con estos impagos perjudican a los desempleados, que no pueden formarse y obtener un puesto de trabajo, y conducen al despido a los empleados de esos centros de formación. Con sus impagos están fomentando el desempleo. Impagan también los compromisos asumidos con prejubilados de los expedientes de regulación de empleo, y tenemos a los trabajadores de Delphi, Mercasevilla o Santana Motor. Cada vez que participan en alguna empresa la conducen al cierre —ya explicará lo que sucede en Alestis—.</parrafo>
        <parrafo>Sexto de los puntos de los que estaba hablando: un plan silencioso de despidos. Es una vergüenza lo que está haciendo la Consejería de Empleo con el colectivo de los ALPE, de los promotores de empleo, de los orientadores laborales, de los asesores de MEMTA, despidiéndolos.</parrafo>
        <parrafo>Séptimo: falta de confianza en el Gobierno de la Junta de Andalucía, que es uno de los graves problemas para crear empleo. Las actuaciones de los miembros de Izquierda Unida hacen un daño terrible a la imagen de Andalucía. Este verano, Andalucía solo ha sido noticia por la comisión de los ERE y las actuaciones de Gordillo, más las declaraciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, ahora sí, le ruego vaya concluyendo. Su tiempo se ha sobrepasado con creces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo brevemente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... más las declaraciones de la Consejera de Fomento, por todos conocidas. Y les puedo decir a los integrantes de Izquierda Unida que sustentan a este Gobierno, al Gobierno del paro, y permítanme la broma, que menos camisetas y más trabajar, y más poner en marcha esos planes de empleo reales para los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Y quien ha retratado magníficamente la situación de Andalucía es el Consejero de Turismo, ausente en esta sala. Y dice: «Lo que daña la imagen de Andalucía es la situación de paro existente». En sus manos está solucionarlo. «Las familias que no tienen a ningún miembro trabajando en este momento, que el 25% de la población esté bajo el umbral de la pobreza...»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, lamentaría tener que retirarle la señal de micrófono.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo en un segundo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez que haya más gente que no puede llegar a fin de mes. Ese es el retrato que hace un integrante de este Gobierno de Andalucía. Y, mientras tanto, los miembros de su partido se ponen camisetas; pero no se remangan las mangas para ponerse a trabajar por los parados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empresa, señor Ávila Cano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esperaba —he de confesarle también que sin mucha convicción— que formulase esta petición de interpelación de manera coherente, y esperaba que no mezclase, que no desviase la atención, como estamos acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>La interpelación se centra, y se centra bien, en materia de empleo, en medidas de política general relacionadas. Y creo que a ese debate es al que nos debemos, y no a su persistente manía de aprovechar cualquier situación para beneficiar al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>España, señoría, atraviesa una situación preocupante, especialmente en materia laboral, y por eso este debate tiene especial relevancia e interés, más allá de su permanente apelación al insulto amparándose en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, señorías, en el ámbito del mercado laboral reflejan un progresivo deterioro. Es alarmante, no solo el aumento que está experimentando el paro, como hemos visto en los últimos datos del servicio público de empleo estatal: también es preocupante la caída de la afiliación a la Seguridad Social y también, también, el efecto desánimo que se está produciendo, que está calando en una parte de población activa, o potencialmente activa, española.</parrafo>
        <parrafo>La última información en materia laboral pone de manifiesto que en agosto el paro ha aumentado respecto al mes anterior en más de treinta y ocho mil personas, que la afiliación ha disminuido en más de ciento treinta y seis mil. Se desprende, pues, que casi cien mil personas han abandonado en España el mercado laboral. Respecto al mismo mes del año anterior, medio millón de parados más, seiscientos mil afiliados menos a la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Ese balance negativo afecta, señorías, a todas las comunidades autónomas, entre ellas también a Andalucía, si bien —y eso no es ningún consuelo— el deterioro es menos intenso que el que se ha producido en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>El paro en Andalucía ha aumentado en un 11,6% interanual en agosto, por debajo de la media nacional. Hay once comunidades autónomas que registran aumentos del paro superiores al de Andalucía. Son especialmente elevados en Castilla-La Mancha —19%—, Castilla y León —18%—, Navarra —17%—, La Rioja —16%—... Por cierto, comunidades todas ellas gobernadas por el Partido Popular. Junto a ello, la afiliación a la Seguridad Social ha caído en Andalucía un 3,4% interanual. Hay diez comunidades autónomas que registran caídas superiores, entre ellas Castilla-La Mancha —un 8%—, Valencia —un 5%—, Galicia y Castilla y León —un 4%—... Por cierto, comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, y parece, pues, señora Ruiz-Sillero, que su voluntad, su receta, al menos podía también compartirla con sus homólogos de estos Gobiernos en los que ustedes tienen responsabilidades. Y esta situación, señorías, de parálisis del mercado laboral nos preocupa a todos, señora Ruiz, a todos.</parrafo>
        <parrafo>Según la Encuesta de Población Activa, la tasa de paro ha alcanzado en España su nivel más alto en la democracia. Se ha situado en el 24,6% de la población activa. Igual ha ocurrido con la tasa de paro de los jóvenes, que se ha situado en el 53%. El paro de larga duración en España hoy afecta a 2.900.000 personas. Todos esos datos ponen de manifiesto, señora Ruiz, el fracaso de una decisión del Gobierno de España, que ha sido la reforma laboral. No está estimulando la creación de empleo, sino todo lo contrario. Es una reforma ineficaz, porque no está creando empleo. De hecho se reconoce que no lo va a crear no solo este año, sino el año que viene. Ha sido una reforma autoritaria, impuesta sin diálogo a los agentes económicos y sociales, que son quienes tienen que interpretarlas; que rompe acuerdos alcanzados entre los sindicatos y la patronal en materia de moderación salarial y de flexibilidad interna; una reforma que abarata el despido.</parrafo>
        <parrafo>Desde marzo de 2012, cuando entra en vigor la reforma, hasta junio, el número de expedientes de regulación de empleo, señora Ruiz, ha aumentado un 80%, especialmente los no pactados, que se han más que duplicado. «No pactados» significa que se impone la voluntad de una de las partes, como usted bien sabe.</parrafo>
        <parrafo>Esos expedientes de regulación de empleo han afectado a ciento sesenta mil trabajadores, un 45% más del mismo periodo del año anterior. Esos son los efectos, unidos a los anteriores datos de empleo y afiliación, de la reforma laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Ruiz, todo ese balance que podemos hacer, y profundizar en él, tenemos que ser conscientes de que está condicionado por una situación general de la economía española. Seamos serios y seamos consecuentes en los análisis.</parrafo>
        <parrafo>Se ha confirmado la vuelta a la recesión en el año 2012 después de haberse registrado un moderado crecimiento en 2011; el producto interior bruto registrado en España en el segundo trimestre ha decrecido un 1,3%; los precios han repuntado hasta el 2,7%; hemos perdido el diferencial que teníamos a favor con la Unión Europea —y todavía no se ha incorporado la subida del IVA—; la confianza de los consumidores está en mínimos, y todo ello afecta también a los inversores que tienen que tomar decisiones sobre la economía española.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la situación de esa economía es muy diferente a la de hace un año, a pesar de que en ese momento también se atravesaban serias dificultades. En los primeros meses de 2011 estábamos en una senda de moderada recuperación, y el Instituto Nacional de Estadística nos dijo que el producto interior bruto estaba creciendo el 0,5%. Hoy cae un 1,3%. El paro registrado estaba creciendo al 4,1%; hoy, tres veces más. Los afiliados disminuían el 1,2%; tres veces menos que el último dato que hemos conocido y al que he hecho referencia. La confianza de los consumidores estaba muy deteriorada, en el 73%; hoy está en el 41%. La prima de riesgo era de unos trescientos puntos básicos; hoy está en cuatrocientos y durante los últimos meses se ha llegado a situar en seiscientos.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación, señora Ruiz, de 2011, de progresiva pero lenta recuperación, le parecía al Partido Popular entonces insostenible. ¿Qué opina ahora el Partido Popular de esos condicionantes macroeconómicos que tiene la economía española y que tiene la economía andaluza, porque Andalucía está en España? Porque, señoría, el balance actual del año 2012 no puede ser más demoledor y pesimista. ¿A qué se debe esa evolución diferenciada en este año 2012? Pues, señora Ruiz-Sillero, es el resultado de un mal diagnóstico y de unas malas políticas aplicadas y que nos afectan a todos.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, Andalucía está en España. Ha caído el producto interior bruto —es cierto— algo menos de lo que ha caído en España; ha aumentado el paro —es cierto— algo menos de lo que ha aumentado en el resto de España—; ha caído el empleo, como he dicho, pero también es cierto que menos de lo que ha aumentado la caída en el empleo en el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, es nuestra oferta, la producción de Andalucía, la que está condicionada por ese estrangulamiento que se está produciendo en la demanda interna del resto de España. Seamos también detallosos en ese análisis. La oferta productiva que está realizando Andalucía y que tiene venta en el exterior está creciendo a un 12%. A eso crecen nuestras exportaciones después de muchos trimestres de crecimiento a dos dígitos. Eso es cuatro veces más de lo que crecen las exportaciones del resto de España. Es una cifra que evidencia el impacto que tiene la caída en la demanda interna en el resto de España en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La mala concepción de una política económica basada en un mal diagnóstico puede verse, a título de ejemplo, señora Ruiz, en la reducción del 57% en las políticas activas de empleo, en la decisión de los recortes presupuestarios que atacan a los servicios básicos o en una política impositiva que también se centra en una inoportuna subida del IVA, al mismo tiempo que se produce una despenalización del fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, señoría, la reflexión es si podríamos hacer otra cosa. Y lo primero que creo que podríamos hacer es un buen diagnóstico de la situación, establecer medidas oportunas alejadas de la falacia de que solamente hay un problema de excesivo endeudamiento público centrado en las comunidades autónomas. No es cierto. España tiene un problema de financiación, de financiación global, que no es de endeudamiento público. El endeudamiento público de España es inferior al medio de la Unión Europea, mucho menor que el endeudamiento privado. Y, por tanto, atacar el desarrollo del Estado del bienestar, que es un factor de competitividad, de seguridad, en España, es afectar a nuestra capacidad de crecimiento por la desconfianza que genera.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de empleo en un contexto de crisis requieren políticas de crecimiento. ¿Consolidación fiscal de las cuentas públicas? Bien, pero también, señorías, crecimiento. ¿Políticas, como hemos dicho, de numerador para disminuir la deuda o el déficit en la ratio? Bien, pero también de denominador para que pueda generarse crecimiento, para que pueda generarse capacidad de pagar nuestras deudas.</parrafo>
        <parrafo>Una posición que no se corresponde con la descapitalización, con la destrucción de tejido productivo; sí con la responsabilidad en las cuentas a lo largo del ciclo, sí con el compromiso con la reactivación económica, con el apoyo a nuestros sectores productivos, con el apoyo a los factores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Y señorías, el Gobierno andaluz, medidas:</parrafo>
        <parrafo>Primero, en términos de método, diálogo social con los agentes económicos y sociales. Método de trabajo: el diálogo social.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, políticas de oferta. Políticas de oferta, señora Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creación de oportunidades, consolidación empresarial, economía social, cualificación, empleabilidad, innovación, investigación, internacionalización, emprendimiento no especulativo, financiación con fondos reembolsables...</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar —lo ha citado usted y se lo agradezco—, Plan de Choque para el Empleo: 200 millones de euros, 11.000 empleos de manera directa, en materia de medio rural, de centros docentes, de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, mejora de la gestión y modernización de los servicios públicos de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y todas esas medidas, y termino, conformarán y formarán parte de la agenda andaluza por el empleo que en estos momentos se está definiendo, una agenda que va a partir del impulso a la concertación social con los agentes económicos y sociales, con empresarios y con sindicatos, que son los sujetos protagonistas de la actividad económica y de la creación de empleo, que está en el Pacto de Gobernabilidad por Andalucía y que es un proyecto de recuperación económica de Andalucía dentro de las posibilidades que tiene la Junta de Andalucía en coordinación con la Unión Europea, con la Estrategia 2020 y, desde luego, con el marco de apoyo comunitario. Insisto, factores que desde la Junta de Andalucía se van a poner en pie.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo con una simple referencia, señora Ruiz. Estamos condicionados por la política económica general que se realiza en la Unión Europea y por parte del Gobierno de España. No reconocerlo me parecería absolutamente absurdo. Pero, señoría, cuando se rompe el diálogo social con la reforma laboral impuesta, cuando se recortan las políticas de oferta precisamente, cuando no se lleva ninguna medida a cabo para reactivar la economía y cuando se recortan en un 57% las políticas activas de empleo, me dirá usted si esas diferentes políticas del Gobierno de España influyen o no influyen y si este Consejero o este Gobierno simplemente se dedica a criticar al Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Son hechos, son realidades, pero, desde luego, este Consejero va a seguir siempre buscando la coordinación de las políticas y de las decisiones en materia de empleo con el Gobierno de España, y espero que el Partido Popular en Andalucía en ese tema eche una mano, que falta hace.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene ahora en turno de réplica, y por tiempo de cinco minutos, la señora portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, ¿usted es Consejero competente en empleo? ¿Andalucía tiene autonomía? Trabaje usted por Andalucía y por el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dedicado a hacer una tesis doctoral. Aquí hay que hablar de los andaluces, de las andaluzas, de los parados. Hable usted de lo que me he referido, de sus competencias. ¿Por qué no ejecuta el presupuesto de la Consejería de Empleo? Si por eso, por no ejecutarlo, por eso hay más desempleo en Andalucía. ¿Usted por qué no ataja el fraude en la Consejería de Empleo? ¿Y por qué no invierte todas sus energías, en vez de criticar al Gobierno de España, que tanto está ayudando a Andalucía, en recuperar lo defraudado a los andaluces? ¿Por qué usted sigue insistiendo en anunciar planes fantasma de empleo con ese plan de choque? Si no hay liquidez, ¿cómo lo van a poner en marcha? Es mentira, no engañe usted, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no reconoce esos impagos en las escuelas taller, centros especiales de empleo, centros de formación, en los prejubilados? Eso está haciendo daño a Andalucía y a los desempleados andaluces. Y, por cierto, mintió aquí, en sede parlamentaria, el 28 de junio, diciendo que había un calendario de pago para esas escuelas taller, y ahora dice que les suspende el pago sine die.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué está poniendo en marcha la Consejería de Empleo...? Y dice usted que se están fomentando los servicios de empleo cuando hay un plan silencioso de despido de todos esos colectivos que le he dicho, de los ALPE, los promotores de empleo. Y le recuerdo nuevamente su falta de palabra cuando dijo que les iba a renovar el contrato a los promotores de empleo y los despidió, y luego los contrató durante 3 horas y 24 minutos, que eso es vergonzoso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿usted por qué no hace autocrítica y analiza que uno de los problemas que tiene Andalucía para atraer inversores y para que se cree empleo es la falta de confianza que genera el propio Gobierno de la Junta de Andalucía con las actuaciones de sus compañeros de Gobierno? ¿Por qué no reconoce todos estos defectos, que eso es un análisis del fracaso de la Consejería de Empleo y es un análisis del fracaso de las políticas de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Y no diga que es que el Gobierno de España está recortando y no le manda dinero a Andalucía. ¿Sabe usted cuánto ha enviado ya? Pues el Gobierno de Mariano Rajoy ha enviado a Andalucía 2.700 millones de euros para el pago de proveedores, 500 millones de euros de los préstamos ICO, ha autorizado el aplazamiento a diez años para devolver la deuda. Y ustedes piden mil millones para rescatar a Andalucía porque se han gastado no se sabe en qué el dinero, o el presupuesto era falso, como decía aquí el señor Valderas. Algo de las dos cosas puede ser verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, usted ha dado muchísimos datos sobre el desempleo en Andalucía, y lo que no reconoce es que el paro ha descendido en cinco comunidades autónomas encabezadas por Galicia —qué casualidad, gobernada por el Partido Popular—, por Canarias y por Baleares. Y sube en cambio el desempleo en 12 comunidades autónomas, y la encabeza —qué casualidad— Andalucía, con 30 años de Gobierno Socialista. Pero si eso es lo que está ocurriendo: donde gobierna el PP, en Galicia, el paro desciende; donde gobierna el Partido Socialista, como en Andalucía, el paro aumenta.</parrafo>
        <parrafo>Y es que esa reforma laboral que tanto usted critica es la que está mejorando la situación de desempleo. El paro de agosto de 2012 —y usted lo sabe— es el mejor dato desde el año 2006. Usted lo sabe. Es donde ha aumentado menos el desempleo. Algo tendrán que ver esas políticas del Partido Popular que está poniendo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, analice las críticas que le he realizado de las actuaciones de la Consejería de Empleo, ponga en marcha los mecanismos correctores en esos puntos que le he dicho y se mejorará la tasa de desempleo. Y sé que usted ahora atacará de nuevo al Gobierno del señor Rajoy y dirá que no se pueden poner en marcha esos planes de empleo o que hay que despedir a los ALPE porque se le niegan los mil millones de rescate.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a citar un artículo, señor Ávila, publicado en el ABC por Fernando Iwasaki, que decía: «Los ERE como rescate». Y dice que «una Junta que no hace nada por saber cómo robaron 1.500 millones carece de autoridad moral para exigir mil millones de euros», y critica, y coincido con ello, que «el Gobierno de Zapatero hurtó a los andaluces 1.024 millones de euros de la Deuda histórica».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo en seguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hurtó a los andaluces 1.204 millones de la Deuda histórica, y se lo pagaron en solares con el consentimiento del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se han defraudado a los parados andaluces 1.500 millones de los ERE. Con eso habría dinero suficiente para solucionar el problema de los desempleados en Andalucía. Acometa una de las misiones más importantes que tiene: analice todas las deficiencias —en siete puntos se lo he resumido; podrían ponerse muchos más, pero se lo he querido concretar en siete puntos— y, sobre todo, ponga todo el interés del mundo en recuperar ese dinero que se ha defraudado a los parados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Finaliza el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila Cano, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como casi siempre, como el que prende fuego al monte y luego dice que por qué se ha quemado.</parrafo>
        <parrafo>Pero cómo, de verdad, puede usted decir que el Gobierno andaluz es el que está quitando las políticas activas de empleo, que está despidiendo a los ALPE, que está despidiendo a los promotores, como ha dicho aquí, cuando ha sido el Gobierno de España el que ha quitado la partida de las políticas activas de empleo. [Aplausos.] Pero si es que eso lo hacen las comunidades autónomas y los ayuntamientos con dinero de los presupuestos generales del Estado, y se distribuye en conferencia sectorial. Y el Vicepresidente de la Junta de Andalucía y el Consejero de Economía fueron a ver a la Ministra, y le pidieron, primero, explicaciones y, después, se le dieron propuestas, como hace siempre la Junta de Andalucía. Y la propuesta estaba en que buceasen en el programa del Fondo Social Europeo, que nos corresponde a Andalucía el 37,8%, y nos estaban dando, en vez de 305 millones, en el cuadro en que están los Presupuestos Generales del Estado, en vez de 305 millones, 67. Bueno, pues seguimos esperando una respuesta, señora Ruiz. Entonces, lo que no es en ningún punto admisible, de ningún punto, es que el Gobierno de España, la señora Báñez, haya hecho un recorte en las políticas activas de Empleo, y, en vez de 38 millones de euros para los agentes locales de empleo, haya un millón de euros; la Junta de Andalucía disponga, además, de un plazo de tres meses para que se puedan tomar decisiones, estén en ese plazo incorporados todavía en su puesto de trabajo los agentes locales de empleo, y el problema sea la Junta de Andalucía. Es que es inconcebible, de verdad, es que es inconcebible. ¿Y usted le ha preguntado a la señora Ministra, que es diputada por una provincia de Andalucía, usted le ha preguntado a la señora Ministra cuál es la decisión que se ha tomado en esa materia?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no he hecho ninguna tesis doctoral ni he..., yo he dado algunos datos —muy pocos datos, además, objetivamente. Cualquier análisis del mercado laboral requiere muchísimo más análisis del que se pueda hacer en diez minutos—..., pero yo sí he dado algunos datos —y he hecho comparaciones, por supuesto— y también he hablado de algunas políticas y las he comparado —por supuesto—, porque esto tiene que ver con medidas de política general en materia de empleo, y aquí se han tomado unas medidas que son diferentes de las que se tomaron en España. ¿Y a nosotros nos influye lo que pasa en España como comunidad autónoma, como economía regional? Por supuesto que nos influye. Pero, eso, ¿a quién se le va a escapar?</parrafo>
        <parrafo>Cómo puede ser, señora Ruiz, que ayer el señor Ministro de Economía, el señor De Guindos, dijese en el Pleno del Congreso —hoy viene en la prensa—: «Si en los próximos trimestres no se consigue modificar la situación económica de los últimos cinco años, será imposible que se sigan manteniendo las prestaciones sociales». Recordando que es la falta de crecimiento económico y de empleo la que pone un riesgo el Estado del bienestar, y no las medidas del Gobierno. Es que es alucinante, lo que vale en España para explicar la situación, al Partido Popular, no vale en Andalucía. Pero es que usted, además, ha dicho hace un minuto: «Me reconocerá usted que, desde 2006, el dato de paro registrado es el mejor de España, que ha habido en España». Bueno, si yo lo reconozco, ¿me reconocerá usted que si en España ha crecido el paro más que en Andalucía, pues el de Andalucía será también bueno?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues entonces, es que eso es lo que no puede ser: es que lo que a usted le vale para explicar lo que está haciendo el Partido Popular, que las excusas que ustedes utilizan para explicar lo que está pasando en España, aquí no valga. Eso es lo que no es serio, eso es lo que desenfoca el análisis; eso es lo que nos lleva, cuando hacemos análisis equivocados, a hacer, a lo mejor, lo que no debemos. Y lo que no debemos, aparte de la reforma laboral —que claro que es una mala reforma laboral—, es que toman otras decisiones. Es que a nosotros nos influye cuando se toma una decisión sobre el plan Prepara, claro que nos influye. A nosotros es que nos influye también. A las decisiones que tienen que tomar los inversores cuando, señorías, modifican la Ley General de Seguridad Social, y los retrasos de dos meses, en vez de tener recargos del 5% a las empresas, tiene un recargo del 20%. Y eso lo han hecho, eso lo han hecho en el mes de julio. Y ahí están los empresarios que dicen: «Bueno, pues no podemos ahora financiarnos por una parte en la que podemos jugar con esta flexibilidad» —y que jugábamos antes—. Ahora, no.</parrafo>
        <parrafo>¿Eso les influye a las empresas andaluzas? Pues claro que les influye, claro que les influye. Oiga, que esto no es una economía autárquica y aislada de lo que pasa en España; esto es una economía muy interrelacionada, muy dependiente de la demanda del resto de España. Cuando a España le va bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo en un minuto, señoría, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... a Andalucía le va bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero insisto en una cuestión, en una cuestión en la que están ustedes haciendo un uso abusivo durante estos últimos dos meses. El Gobierno andaluz hace políticas de empleo, y las va a seguir haciendo: de inserción, de fomento de la contratación, de igualdad de oportunidades, de apoyo a colectivos desfavorecidos, de autoempleo, de actividad territorial... Pero, señorías, eso se financia con políticas activas de empleo, ¿y cómo se puede realizar si quien tiene que financiarlas, que es el Gobierno, nos manda 22.600.000 euros menos para inserción, 27.600.000 euros menos para contratación, 29 millones menos para colectivos desfavorecidos, 14 millones menos para autoempleo, 36 millones menos para los ALPE y 56 millones menos para recualificación de mano de obra?</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes empiecen a reconocer, cuando empiecen ustedes a decirles a los ministros del Gobierno del Partido Popular que colaboren con la Junta de Andalucía, tendrán un mínimo de credibilidad en los análisis políticos que realizan en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

