<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hidrocarburo, Política energética, Yacimiento de gas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000276</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la solicitud de moratoria sobre la técnica del fracking (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, en este caso del Grupo Socialista, dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa a la solicitud de moratoria sobre la técnica del fracking. La formula su diputada, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, seguimos en el día de la marmota, guión, interrogatorio. Sí hay hoy una cierta decadencia, hay que decirlo. Se ve que preocupación también por la vuelta anunciada de Aznar. Unos están esperándola y otros temiéndola. Y, desde luego, lo gracioso, por no decir otra cosa, que resulta escuchar al último diputado del PP cuando interviene, porque ya el descontrol, como digo, y la decadencia se ponen de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Claro, señoría, viene a hablar aquí de autoridad moral, y yo, que voy a hacerle una pregunta que al Grupo Socialista le preocupa y le ocupa, no puedo dejar la oportunidad de saber que esa autoridad moral a la que apelan se estará refiriendo a los casos del Gürtel, que no hemos tratado en esta Cámara; a las bodas de la hija de Aznar; a todo lo que tiene que ver con Bárcenas, el cobro de los sobres y el reparto, según declaraciones de los senadores del PP, que hacía Arenas; a ministras y a familiares implicados, o a todo lo que tiene que ver con la Zona Franca. Eso, señoría, creo que a la ciudadanía andaluza le importa poco, pero forman parte del escándalo, el fango y la forma de trabajar que tiene el Partido Popular en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, señorías, que apela a la autoridad moral de la que hacen gala, repito, con la cabeza agachada, porque están un poco en decadencia, el Grupo Socialista quiere preguntarle, aunque usted ayer ya nos dio un avance en su comparecencia, qué es lo que ha pedido al ministerio en torno a esa controvertida técnica de extracción de gas, no convencional, denominada fracking.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, ayer tuvimos oportunidad de tratar de manera circunstancial este tema, en la comparecencia que realicé para comentar, para explicar la Conferencia Sectorial de Energía. Esta fue una conferencia que, como ayer tuvimos la oportunidad de decir, después de dieciocho meses de gobierno y de haberse tomado decisiones importantísimas en materia de energía, de energías renovables también, pues no se había reunido. Ahora nos avisan de que va a darse un nuevo paquete a conocer, un nuevo paquete legislativo. No nos comunican, no nos dan información sobre los contenidos, pero al menos ha habido una conferencia en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>El ministro trasladó, efectivamente, que el Gobierno de España está en la línea de decretar el carácter básico de esta técnica de fracturación hidráulica del terreno, conocida como fracking, para localizar y extraer determinados hidrocarburos, principalmente gases. Ante ese anunció yo trasladé al ministro la necesidad de ser precavidos, porque hay una elevada controversia, en términos científicos y técnicos, hay una controversia y conflictividad desde la perspectiva de su asimilación por la sociedad, por los municipios. Y en torno a este tema pues habría que plantearse el profundizar en el conocimiento y en la difusión de ese conocimiento. Por eso planteé el que se fijase una moratoria en el territorio español, se suspendan las autorizaciones que hay en marcha y se prohíba el que se den nuevas autorizaciones y que, además, lo hagamos, como se está haciendo en otros países y en otras regiones de nuestro entorno europeo, y lo hagamos de manera informada, con la creación de un grupo de trabajo, para lo cual he estado hablando y vamos a ponernos en coordinación las dos consejerías, con el consejero de Agricultura y Medio Ambiente, para que podamos tener sobre la mesa una posición informada y clara al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Hasta entonces, hasta que tengamos esa información, vamos a decretar una moratoria temporal de los permisos que en esta materia deba realizar la comunidad autónoma. Y, por cierto, ayer lo dije y hoy sigo sin saberlo, no sé cuál es la postura del Partido Popular de Andalucía en este tema, no sé si es la postura, como nos dijo el diputado de Izquierda Unida, del ministro de Agricultura, que lo está estudiando, similar a la que estamos planteando aquí; no sé si es la del ministro de Industria, que lo que quiere es reglarlo con carácter básico para todo el territorio; no sé si es la de Cantabria, que es una comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular, donde se ha decretado que está libre de fracking. Yo..., me gustaría en ese sentido que hubiese algo más que la abstención a la que nos tiene acostumbrados el Partido Popular cada vez que tenemos un tema importante y candente.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, también, señorías, en alusión a algo que ha dicho, a lo mejor sería interesante que en este Parlamento también conociésemos cuál es la conexión andaluza del caso Gürtel o del caso Bárcenas. A lo mejor, eso sería interesante, ahora que usted lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, quiero agradecerle la información, como le digo, en un tema que al Grupo Socialista le ocupa y le preocupa. Ayer usted hacía un adelanto en esa comparecencia sobre energías renovables y, por lo tanto, hoy ha completado esa información, que yo, como le digo, agradezco y aplaudo, sobre todo la creación de ese grupo de expertos que va a permitir que junto con Medio Ambiente, Innovación, Ciencia y Empresa pueda aportar todo lo que necesitamos saber sobre esta técnica y, sobre todo, qué daño medioambiental puede producir. Eso es una buena noticia y, sobre todo, que usted haya podido arrancar a Madrid, que su trabajo le ha costado, esta moratoria para poder hacer estos estudios, para poder saber qué efectos negativos tiene esta práctica.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, también, por supuesto, el conseguir —ayer nos lo explicaba con todo lujo de detalles— que el castigo que se produce con las renovables a nuestra tierra, pues suponga, como ayer quedó manifiestamente claro, un castigo a más de cuarenta y cinco mil andaluces que se quedan sin empleo en el sector de las renovables o a más de mil cuatrocientas empresas. Esas son...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... las preocupaciones y por eso quiero felicitarle.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

