<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Procedimiento judicial, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000023</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la falta de colaboración con la Justicia respecto al escándalo del fraude de los ERE (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a falta de colaboración con la justicia respecto al escándalo del fraude de los ERE, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Soto Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿podría explicar la razón por la que el Gobierno de la Junta de Andalucía no colabora con la justicia para exclarecer el fraude de los ERE?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil, señoría, explicar lo que no ocurre. La Junta de Andalucía fue la primera que denunció, la Junta de Andalucía ha sido la primera, fue la primera y sigue siendo la primera interesada en colaborar con la justicia. Lo estamos haciendo, dando cumplida respuesta, señora Soto, a los requerimientos, y lo vamos, además, a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>Aguarde, señora Soto. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le voy a decir lo que ha hecho la Junta de Andalucía desde el minuto uno. Lo que ha hecho la Junta de Andalucía desde el minuto uno es dedicar más esfuerzos a tapar las responsabilidades de su Gobierno que a colaborar con las instituciones, y, en este Parlamento, a depurar responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han establecido una estrategia ultradefensiva y de abierta obstaculización a la justicia, a la Cámara de Cuentas, al Parlamento y a la investigación de la Guardia Civil. Incluso la comisión de investigación en esta Cámara es un trágala más del pacto con Izquierda Unida, es un paripé para salvar la cara a sus socios de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Ávila, ustedes no saben cómo tapar las responsabilidades de la inexorable cúpula del Partido Socialista y del Gobierno de la Junta de Andalucía y las responsabilidades del ex Presidente Chaves y del Presidente Griñán. Por ese motivo, no hace nada más que dar una justificación detrás de otra justificación, pero lo que no hacen en ningún caso es colaborar con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vuelve a tener hoy una oportunidad para esclarecer las sombras de este asunto. Y usted debe de saber mucho de este asunto, porque usted es un alto cargo del área de economía desde el año 1996.</parrafo>
        <parrafo>Usted asistió a todos los consejos rectores del IFA, del IDEA, desde el año 2002, y usted, en una sentada, repartió más de doscientos millones de euros, más de doscientos millones de euros en ayudas irregulares. Ahora sacan pecho porque han aprobado un plan de empleo de 200 millones de euros, y usted reparte en una sentada ese dinero en ayudas irregulares.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, podrían decirles la verdad a los andaluces; podrían decirles si ha habido órdenes a empleados públicos para que destruyan empleo; podrían decir si han ocultado modificaciones presupuestarias del señor Griñán en su etapa de Consejero de Economía; podrían decir si han ocultado información comprometida, como dice el informe de la Guardia Civil, y podrían decir si han ocultado, durante 14 meses, documentos que, a juicio de la justicia, son esenciales para esclarecer este caso. Y, sinceramente, podrían decirlo, porque lo que ha llamado la atención esta mañana es que, a este caso, a este fraude de más de mil millones de euros de fondos públicos, ustedes lo llamen rollo». «Rollo» lo han llamado.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sus respuestas son previsibles, sus respuestas las llevamos escuchando toda la mañana: que nunca han ocultado información, que la colaboración con la justicia es plena, que el escándalo de los ERE es una manipulación del Partido Popular, con más de cincuenta imputados, y en prisión muy, muy altos cargos que usted debe conocer muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, verá usted, esas serán sus respuestas porque ustedes tienen una obsesión. La obsesión es suya, y la obsesión es obstaculizar la investigación y extender un manto protector sobre el Presidente Griñán y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, lo lamento. Su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sobre los afines al poder socialista.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Partido Popular hemos visto una vez más un ejemplo de esa estrategia de propaganda, de repetir, de repetir —eso es, puede seguir haciendo el gesto, efectivamente— sin aportar nada nuevo, estirando un tema —repetir, repetir...—, esperando que, a fuerza de repetir, todo lo que ustedes dicen acabe convirtiéndose en cierto, en creíble, en real; pero no tienen esa facultad, que es la de convertir en real la mera creencia por efecto de la repetición.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, se lo vuelvo a repetir: Fue la Junta de Andalucía la primera que denunció. La Junta de Andalucía colabora con la justicia. Es la Junta de Andalucía la primera interesada en esclarecer todo lo sucedido; es la primera interesada en que se devuelva lo que haya podido ser defraudado, y somos nosotros, señoría —yo creo que no hay nada más que verlo—, los que colaboramos, y ustedes, desde la oposición, los que hacen continuamente demagogia.</parrafo>
        <parrafo>En la investigación del fraude de las ayudas sociolaborales, señoría, este Consejero tiene una posición clarísima. Confío en la actuación policial, confío en que se depuren las responsabilidades que haya que depurar, confío también en que se recupere todo lo que haya que recuperar, y confío, además, en que esa actuación de la justicia se haga, señoría, todo lo rápido posible.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mientras que esto ocurre, también, señoría, en Andalucía hay otras cosas, que pasan, y que la gente se preocupa. Y este Gobierno claro que se preocupa de esas otras cosas. Se preocupa de dar respuestas. Claro que se preocupa de hacer un plan de choque de 200 millones de euros. Por supuesto que se preocupa. Y de una agenda por el empleo. Eso es lo que preocupa fundamentalmente a la gente, señoría, no su demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, este Consejero va a seguir trabajando por los andaluces, va a seguir trabajando por las andaluzas y va a dejar a la justicia trabajar, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

