<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Déficit presupuestario, Ejecución del presupuesto, Equilibrio presupuestario, Política presupuestaria, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000147</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el grado de ejecución del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía a fecha de agosto del 2012 (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veinte horas, cincuenta y cuatro minutos del día diez de octubre de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, terminado el debate de esta comparecencia, pasamos a la cuarta comparecencia: comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre el grado de ejecución del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía a agosto de 2012, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular. Para desarrollarla, tiene la palabra, en primer lugar, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, en el día de hoy, a petición del Grupo Parlamentario Popular para informales acerca del grado de ejecución del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía hasta el mes de agosto del 2012.</parrafo>
        <parrafo>Antes de detallarle la información requerida, quiero recordarles que el acceso a estos datos es público, de tal forma que no solo lo pueden conocer los miembros de esta Cámara, sino que cualquier ciudadano puede consultarlos en la página web de la Consejería de la que soy titular, la de Hacienda y Administración Pública. En dicha página web, dentro de la información contable que se rinde, se encuentran los resúmenes de ejecución mensual de nuestro presupuesto. De esta manera, la Junta de Andalucía sigue poniendo en valor el principio de transparencia y por este motivo la organización Transparencia Internacional continua situando a nuestra Comunidad Autónoma en el número 1 del ranquin que elabora, frente al resto de las comunidades autónomas españolas. Como saben ustedes, esta organización, para elaborar su ranquin, evalúa la transparencia de las 17 comunidades autónomas, midiendo un total de 80 indicadores.</parrafo>
        <parrafo>Después de esta aclaración, y antes de exponer el tema de mi comparecencia, debo recordar a sus señorías que los datos que se deriven de la ejecución del presupuesto 2012 no resultarán comparables con los de otros ejercicios presupuestarios. Y ello es debido a la aprobación que tuvo lugar el 17 de abril, por parte del Consejo de Gobierno, de un acuerdo de no disponibilidad de crédito. Con ese acuerdo se declaran no disponibles créditos presupuestarios del ejercicio de 2012 por un importe de 2.696 millones de euros. Como ustedes saben, esta declaración de no disponibilidad se hizo con la finalidad de poder afrontar, posteriormente, el Plan Económico-Financiero, que concretaría las medidas de ajuste necesarias para cumplir con el objetivo de déficit. Dicho plan se remitió al Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas, siendo calificado como idóneo por el Consejo de Política Fiscal y Financiera, el pasado 17 de mayo. Por lo tanto, reitero que los datos de ejecución presupuestaria de nuestra Comunidad en 2012 no serán comparables con los de los ejercicios anteriores, y también van a ser muy difíciles de comparar con los que presentan otras comunidades autónomas, en el 2012, por razones similares. Hay además que resaltar que el conjunto de los Planes Económico-Financieros de Reequilibrio del conjunto de las comunidades autónomas supusieron un volumen total de ajuste de 18.349 millones de euros, de los que 13.071 millones de euros correspondían a reducciones de gasto; el resto se buscaba a través de diferentes medidas de ingresos. Pues bien, a Andalucía se le exigió una ajuste equivalente al 20,1% del total de los planes de equilibrio, un ajuste que ya he dicho en esta Cámara que lo consideramos excesivo, ya que se encuentra muy por encima de nuestro peso poblacional, muy por encima de nuestro peso en el PIB, y que es muy poco coherente con el hecho de que nuestra Comunidad Autónoma tenga un endeudamiento, según los últimos datos del Banco de España, 3,5 puntos porcentuales por debajo de la media de las comunidades autónomas y un déficit per cápita, al cierre del 2011, un 25% inferior al del conjunto de las comunidades autónomas. Nuestros datos de la ejecución presupuestaria de gastos, acumulada hasta el mes de agosto, muestran un descenso en reconocimiento de obligaciones por un importe de 1.603,3 millones de euros con respecto al mismo periodo del anterior, y este descenso es compatible con el cumplimiento del objetivo de déficit establecido, 0,5% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, que es importante para contextualizar las cifras, paso ahora a exponerles el desglose de estos datos.</parrafo>
        <parrafo>En lo relativo al presupuesto de gastos, el importe de las obligaciones reconocidas totales de Capítulos Primero al IX, acumuladas hasta el mes de agosto, ha sido de 16.708,2 millones de euros. Es decir, un 52,2% del presupuesto inicial establecido para ese ejercicio corriente. En concreto, el reconocimiento de obligaciones en el ámbito de los gastos no financieros, Capítulos Primero al VII, ha alcanzado los 16.080,9 millones de euros, habiéndose ejecutado, por tanto, el 53,1% del crédito inicial. Es destacable el grado de ejecución del 58% que ha tenido lugar en el bloque de operaciones corrientes, Capítulos del Primero al IV, reconociéndose obligaciones por un importe de 14.747,9 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La distribución de estas obligaciones hasta el mes de agosto, por capítulos, ha sido el siguiente: en el Capítulo Primero, Gastos de personal, se han reconocido obligaciones por un importe de 6.324,3 millones de euros, lo que supone un grado de ejecución del 64,2 de lo presupuestado inicialmente para este Capítulo. En el segundo lugar, la ejecución que se ha producido en el Capítulo II, Gastos corrientes en bienes y servicios, ha sido del 48,9% del crédito inicial; es decir, se han reconocido 1.509,9 millones de euros. En tercer lugar, en el Capítulo III, Gastos financieros, las obligaciones reconocidas en el periodo han ascendido a 470,1 millones de euros, el 57,8% del presupuesto inicial. En cuanto al Capítulo IV, Transferencias corrientes, el grado de ejecución está situado en el 55,2%, lo que son 6.443,5 millones de euros. En lo relativo al Capítulo VI, Inversiones reales, el reconocimiento de obligaciones ha ascendido al 38,4%, ejecutándose un crédito total de 465,4 millones de euros. Si bien, en el resto de capítulos, nuestra ejecución presupuestaria en el segundo trimestre del 2012, según los últimos datos publicados por el Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas, si en vez de irme a agosto me voy al primer semestre, que es lo que está publicado para poder comparar, les diré que el nivel de nuestra ejecución es homologable al del resto de comunidades autónomas, quizás destacar, por destacar algún dato, ya le digo que no es muy relevante, decirle que en dicho trimestre las inversiones reales en Andalucía están en ejecución por encima de la media de las comunidades autónomas; estamos, como he dicho, en este Capítulo, en el primer semestre, no en agosto del primer semestre, en un 27,9 y la media está en el 27,2. Como verán sus señorías, poco que destacar.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en el Capítulo VII, Transferencias de capital, las obligaciones reconocidas se han situado en 877,6 millones de euros, el 23,8 del presupuesto inicial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respeta a la ejecución del Capítulo VIII, Activos financieros, esta se ha situado en más de 316.000 euros, el 0,1% hasta el mes de agosto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el Capítulo IX, Pasivos financieros, la ejecución presupuestaria de gastos ha sido 626,9, lo que es el 42% del crédito inicial.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar con la exposición de la ejecución presupuestaria de ingresos, quiero hacer un breve apunte sobre el comportamiento que tuvo la recaudación en concepto de tributos cedidos gestionados por las comunidades autónomas durante el 2011. Según el informe de la Inspección General del Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas, el total de la recaudación, tanto aplicada como no aplicada, por tributos cedidos, presentó en Andalucía una caída del 10,9%. Esta caída fue bastante inferior a la experimentada en el conjunto de las comunidades autónomas, que se situó en el 17,8%. De hecho, el citado informe muestra, para las demás comunidades autónomas, descensos muy superiores al de Andalucía, con la sola excepción de Galicia y La Rioja. Así, la caída, en ese periodo, para Madrid fue del 23,2; para Cataluña, del 21,6; para Valencia, del 18,9, y para Castilla-La Mancha, del 21,3. Este menor descenso de las recaudaciones, en el caso de Andalucía, es debido a la mejora en la gestión, que tiene su reflejo, fundamentalmente, en la recaudación del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, que ha experimentado un crecimiento del 5,5%, mientras que la mayor parte de las comunidades obtiene crecimientos menores, más bajos, incluso negativos; en Madrid el incremento ha sido del 3,3%, en Cataluña ha bajado un 44,5%, en Valencia ha crecido un 3,8%, en Castilla-La Mancha ha caído un 18,5.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, voy ahora a comentar cuál ha sido la ejecución presupuestaria acumulada hasta el mes de agosto.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el importe de los derechos reconocidos totales, Capítulos Primero al IX, acumulados hasta agosto, han sido de 19.155 millones de euros; es decir, hasta la fecha se ha tributado el 59,8 del presupuesto inicial del 2012. En concreto, el reconocimiento de derechos en el ámbito de los ingresos no financieros, Capítulos Primero a VII, ha alcanzado los 15.132 millones de euros, habiéndose ejecutado, por tanto, el 56% de lo presupuestado inicialmente. La distribución de estos derechos reconocidos hasta el mes de agosto por capítulos de ingresos es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>En el Capítulo Primero, Impuestos directos, se han reconocido derechos por un importe de 4.468,1 millones, lo que supone un grado de ejecución del 65,5% del presupuesto para este capítulo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la ejecución que se ha producido en el Capítulo II, «Impuestos indirectos», ha sido del 70% del ingresos estimado inicialmente. Es decir, se han reconocido 7.565,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el Capítulo III, «Tasas y precios públicos y otros ingresos», los derechos reconocidos han ascendido a 396,3 millones, el 51,6% de presupuesto inicial. En cuanto al grado de ejecución del Capítulo IV, «Transferencias corrientes», se ha situado en el 31,5%; porcentaje equivalente a 2.143,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En referencia al Capítulo V, «Ingresos patrimoniales», se han reconocido derechos por un importe de 23,9 millones de euros, lo que supone un grado de ejecución del 64%. En lo relativo al Capítulo VI, «Enajenación de inversiones reales», se ha ejecutado un importe total de 437,6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el Capítulo VII, «Transferencias de capital», los derechos reconocidos se han situado en 534,2 millones de euros, el 29,9% del presupuesto inicial.</parrafo>
        <parrafo>Es de destacar, conforme a los datos del Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas para el segundo trimestre de 2012, que, mientras el resto de capítulos presenta una ejecución comparable a la de otras comunidades autónomas, los ingresos de capital —Capítulos VI y VII— han representado para Andalucía una ejecución superior a la media, un 20,7%, frente al 16,5%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a la ejecución del Capítulo VIII, «Activos financieros», este se ha situado en el 53% de ejecución hasta el mes de agosto, y en el Capítulo IX, «Pasivos financieros☼, la ejecución presupuestaria de ingresos ha sido de 4.010,9 millones, el 80,8% del presupuesto inicial.</parrafo>
        <parrafo>Después de hacer hincapié, después de haber expuesto estas cifras correspondientes a la ejecución, quiero hacerles, como digo, hincapié en los siguientes aspectos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, destacar que la información que se aporte sobre el grado de ejecución del Presupuesto relativo a un mes o trimestre concreto, cuando aún no se ha producido el cierre del ejercicio presupuestario en cuestión, solo puede tener un carácter orientativo o meramente informativo de la ejecución. Y eso es así porque, como bien saben sus señorías, el ejercicio presupuestario tiene una duración anual, y la ejecución no se distribuye de manera proporcional entre los distintos meses o trimestres. Así, por ejemplo, mientras que en el primer trimestre de 2011 Andalucía tuvo un porcentaje de reconocimiento de obligaciones del 21% de su presupuesto inicial, la cifra alcanzada al cierre de dicho ejercicio superó el 84%, que hubiera sido esperable si la ejecución no hubiera sido proporcional durante todos los trimestres, alcanzando el 92%, que es la cifra final alcanzada según datos publicados por el Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, resaltar también que, para llevar a cabo la ejecución presupuestaria de gastos que ha tenido lugar hasta el mes de agosto, Andalucía no ha recibido ningún anticipo derivado de entregas a cuenta de 2012, mientras que otras comunidades, como Castilla-La Mancha, Valencia o Cataluña, sí; otro de los argumentos por lo que los datos son difícilmente comparables.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, comentar que, en un momento de crisis como el actual, cobra una especial relevancia la gestión que se realiza de las cuentas públicas. Y, en este sentido, quiero poner en valor que Andalucía cuenta con una experiencia totalmente refutada, que la avala tanto en los periodos altos del ciclo económico como en los bajos. Así, durante el periodo de expansión 2003-2007, Andalucía cumplió con su objetivo de estabilidad todos y cada uno de los años, y, más aún, acumuló un superávit de 3.546 millones de euros. Su deuda en este periodo se situó por debajo de la media de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, los datos de deuda del segundo trimestre de 2012, publicados por el Banco de España, recogen una deuda del 10,7% del PIB para Andalucía y del 14,2% para el conjunto de comunidades autónomas —como acabo de decir, 3,5 puntos porcentuales por debajo de la media—. Asimismo, es significativamente menor nuestra deuda por habitante, 1.833 euros, sobre la media de las comunidades autónomas, sean o no comunidades forales. Además, el déficit per cápita con el que cierra Andalucía, como he tenido ocasión de decir reiteradamente en esta Cámara, al cierre del ejercicio 2011 fue un 25% inferior a la media de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a pesar de las dificultades por las que atravesamos actualmente todas las administraciones, todas las comunidades autónomas por supuesto, nadie puede poner en duda nuestra gestión, porque son muchos los datos que la avalan. Y estos, a los que acabo de hacer referencia, son solo algunos de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación intervendrá el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y, en su nombre, su portavoz, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, la verdad es que ha terminado usted su intervención diciendo «no poner en duda la gestión de la Junta de Andalucía en materia económica y financiera». Permítame que yo sí que la ponga en duda, y que también me resulte sorprendente que en su intervención de esta tarde, pues haya sido usted tremendamente crítica en el análisis de los Presupuestos Generales del Estado y que, sin embargo, ahora ha pasado usted de puntillas por aquellos aspectos en los que probablemente no le interesa que nos detengamos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha sido muy crítica, y ha basado fundamentalmente su crítica en cuatro aspectos fundamentales. Ha dicho usted que los Presupuestos Generales del Estado no contemplan medidas para el crecimiento; ha dicho usted que los Presupuestos no suponen un estímulo económico; ha dicho usted que incumplen el Estatuto de Andalucía; y ha terminado usted también haciendo alusión a la bajada de las transferencias del Estado a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bueno, yo diría que ha nombrado usted la soga en casa del ahorcado, porque, vamos, hablar de esas carencias en los Presupuestos Generales del Estado con el balance de la Junta de Andalucía verdaderamente tiene mérito, sin ningún género de dudas, tiene mérito.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que vamos a desgranarle... Y yo voy a procurar recordarle algunas cosas que en su intervención se le han pasado, seguramente.</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted también de transparencia, que se puede seguir el Presupuesto a través de la página web y tal. Hombre, yo le pediría también un poco de..., en fin, de no decir lo contrario de lo que es, por ser suave mi expresión. Transparencia de los Presupuestos si ustedes lo hubieran provincializado. Si estos presupuestos no hay quien los siga. Si esto es un caso único en la historia. ¿Unos presupuestos del año 2012 sin provincializar? ¿Por qué lo hicieron ustedes? ¿Y ahora hablan ustedes de transparencia?</parrafo>
        <parrafo>Vamos, estos presupuestos, lo coge alguien en la página web, y no sabe por dónde cogerlos, señora Consejera. Porque, claro, es que es imposible, es que es imposible. Es que es un auténtico disparate. No un disparate, sino que están hechos con toda la intención. Pero por supuesto que vamos a hablar de ello.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y le voy a decir también algo más. Yo no voy a utilizar en mi argumentación más que datos contrastados, porque son de la Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía, de la Oficina de Control Presupuestario, de su propia consejería y de la Cámara de Cuentas. Por lo tanto, no podrá decir usted, al término de la intervención de mi portavoz... Le dijo: «Hombre, usted ha manejado algunos datos que no se ajustan». Pues yo, los datos que voy a manejar son los que usted ha aportado, eh?, y el cierre es al 30 de agosto y al 30 de agosto.</parrafo>
        <parrafo>Dos pinceladas en materia de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Capítulo IX: enormes dificultades financieras de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, emisión de deuda para la amortización de vencimiento, 1.443 millones de euros presupuestados. ¿Cuántos se han realizado? ¿Cuántos se han colocado? Pues 101 millones: el 7%.</parrafo>
        <parrafo>Emisión de deuda para la financiación del déficit. Presupuestado, 2.010 millones. ¿Cuánto ha captado usted? Cero.</parrafo>
        <parrafo>Endeudamiento para liquidaciones negativas. Presupuestado, 1.222, cero captado.</parrafo>
        <parrafo>Emisión de deuda para la financiación de activos financieros, 216 millones de euros. ¿Captados? Cero. ¿Qué resultados da esto? Que la capacidad financiera de la Junta de Andalucía, propia, de un presupuesto de 4.893, se han captado 101 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Primer dato: el 2%. Segundo capítulo, en el que usted ha pasado como de puntillas, el Capítulo VI, ¿eh?, el capítulo de enajenación de ventas de parcelas y edificios, y ha pasado usted también de puntillas sobre la deuda histórica. Y ha apelado usted al Estatuto de Andalucía. Pues yo le digo: Mírese en el espejo y vea lo que dice el Estatuto de Andalucía de la deuda histórica y de los incumplimientos que ustedes han tenido de las inversiones que estaban con cargo a la deuda histórica, que no la han ejecutado desde que tenían que haberla cobrado. Eso es lo que primero que tienen ustedes que llegar y que analizar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo voy a seguir el mismo guion que usted: deuda histórica. Ahí tenemos deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>¿Se acuerda usted del dinero contante y sonante de la venta de los solares? Dinero contante y sonante, cash del Presidente Chaves y del Presidente Griñán. Eso, ahora, música celestial.</parrafo>
        <parrafo>Capítulo de gastos, señora Consejera. Mire, capítulos de gasto en lo fundamental, operaciones de capital. Porque usted ha dicho que los Presupuestos Generales del Estado no contribuyen a dinamizar la economía. Lo que dinamiza es el 6% y el 7%. Eso está más claro que el mundo. Luego vamos a ir al grano.</parrafo>
        <parrafo>Operaciones de capital. De un presupuesto de 4.854 millones de euros al 30 de agosto, se han ejecutado doscientos sesenta y dos, pendientes de ejecución al 30 de agosto, datos suyos, 3.592 millones de euros en una comunidad que tiene 1.362.900 parados.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo: ¿Usted cree que es normal que la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia tenga en estos momentos sin gastar 988 millones de euros? ¿Es normal que el Servicio Andaluz de Empleo tenga 647 millones de euros sin gastar en estos momentos? ¿Es normal que, con la que está cayendo, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda tenga 238 millones? ¿O Medio Ambiente, 420 millones de euros? Pero es que, en porcentaje de ejecución, el Instituto Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores, el cero, el cero para la cultura. Pero es que la Consejería de Educación, el 2,22%. Pero es que la Consejería de Turismo y Comercio, el 7,37%. Pero es que el Instituto Andaluz de la Mujer, el 10,80%. Es difícil llegar a un grado de cumplimiento de dos dígitos en la realización presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Y además llueve sobre mojado. Porque, mire, señora Consejera, yo le voy a dar algunos datos que son verdaderamente terroríficos. Dice usted: «No compare usted el mes de agosto». Yo no voy a comparar el mes de agosto con el mes de agosto del año anterior puesto que... Yo, mire usted, lo ha dicho usted, yo no lo voy a hacer. Pero lo que sí, evidentemente, no voy a pasar es del resto de los años. Fíjese, desde el año 2008 hasta el año 2012, capítulo VI y capítulo VII, el crédito inicial: 32.000 millones de euros, la cifra no es moco de pavo, 32.000 millones de euros; no ejecutados: 7.880 millones de euros, desde el año 2008 al presente año 2012, lo que llevamos del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más. Usted ha hablado de recortes, de las condiciones que le impone el Gobierno de España, pero a usted se le han olvidado los recortes motu proprio que hicieron ustedes en el año 2009 y 2010. Pues, mire, con los 7.880 millones no ejecutados y con los 3.350 millones de recortes de ustedes —no estoy hablando de este año, antes de que llegara Rajoy—, eso suman 11.230 millones de euros. Aplíquele usted a esos once mil millones de euros la ratio de creación de empleo que usted quiera, la que quiera —60, 50, 40, 30 o 20 puestos de trabajo por cada millón de euros—. ¿Sabe usted eso lo que significa en una tierra como la nuestra, con la lacra de desempleo que tiene? 200.000 empleos, si ustedes hubieran hecho los deberes, si ustedes hubieran cumplido con su obligación de gestionar correctamente los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, resulta verdaderamente sonrojante el que usted hable aquí de que los presupuestos de la Junta de Andalucía..., del Estado, perdón, los Presupuestos Generales del Estado, pues no estimulan las medidas de crecimiento. ¿Quiere usted que le recuerde yo el crecimiento que podíamos haber tenido en nuestra tierra si ustedes hubieran cumplido algunas de las que han ustedes prometido una y mil veces a lo largo y ancho de nuestra tierra, señora Consejera? ¿Tiene justificación la paralización de la obra del Hospital Militar de Sevilla, que la cogieron ustedes, las obras del Hospital Militar de Sevilla, que están paralizadas y que deberían estar funcionando desde el año 2006? ¿Cómo les explica usted a los andaluces, a los andaluces de poniente, del litoral, del norte y del sur, que ustedes les tenían prometidos un total de 26 chares y que hoy por hoy carecen de ellos? Lebrija, La Janda, Lepe, Aracena, Cazorla, el Valle del Guadalhorce, Écija, Palma del Río, Roquetas, las Alpujarras, Morón, El Condado, Estepona, Mijas, La Carolina... ¿Eso de quién es, de Rajoy es la culpa, de Rajoy? Prometido desde hace más de 15 años, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir más. ¿Y las ciudades de la justicia? Dos en funcionamiento de las diez prometidas. ¿Esos incumplimientos de quién son, del Gobierno de la Nación? Si eran del Gobierno de la Nación era de cuando gobernaba Rodríguez Zapatero, porque, desde luego, esas promesas están acumuladas a los años. Pero, mire, ¿y el hospital materno-infantil de Almería? ¿Y el Centro de Salud de Gamarra en Málaga? Hombre, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, se ha hablado ya aquí de la enseñanza y de las universidades. Les deben ustedes —mañana tendremos la ocasión de llevar...— 750 millones de euros a las universidades, y entran ustedes en el debate de reválida sí o la reválida no. Pues, mire usted, yo le voy a decir a usted una cosa: yo hice dos reválidas y no tengo ningún trauma, ¿eh? Se lo digo a usted, de verdad, yo no estoy traumatizado e hice la reválida de cuarto y la reválida de sexto, y el PREU. Y yo no creo que nos haya ocasionado eso ningún trauma a los que tuvimos en un momento determinado... Al revés, lo que tuvimos fue que hincar codos para poder superar conocimientos y poder seguir pasando, cosa que ustedes en el sistema educativo se lo han cargado de un plumazo. Esa es la diferencia, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿qué hablar de la presa de Rules o de las conducciones de Melonares? O hemos hablado aquí de las inundaciones, de la limpieza de los cauces y de los arroyos... Tengan cuidado con el mantenimiento de las presas. Lo he advertido alguna que otra vez: algún día vamos a tener un disgusto gordo porque no se mantienen las presas competencia de la Junta de Andalucía. Eso es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, fíjese qué respuesta respecto a lo que es la gestión y la creación de riqueza y de empleo. Mire qué respuesta me ha dado la Consejería de Fomento y Vivienda hace tan solo dos días. Me ha llegado por escrito. Le preguntaba que cuántos kilómetros de autovía se habían puesto en servicio desde el año 2008. Les ruego a sus señorías que tomen nota: desde el año 2008 al año 2012...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego silencio, por favor, aunque estén hablando en el fondo del salón se escucha por aquí y entorpece la intervención del señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, del año 2008 al año 2012, ¿sabe cuántas autovías se han puesto en servicio en nuestra Comunidad? 48,9 kilómetros en Andalucía desde el año 2008. Para que digan que tenemos autovías suficientes. En cinco años, 9,7 kilómetros al año, 800 metros al mes de autovía a lo largo y ancho..., desde el 2008 hasta el 2012. ¿De eso quién tiene la culpa? ¿Quién tiene la culpa? ¿Los Presupuestos del año 2013 Generales del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Hablemos de los intereses, señora Consejera. El aumento de la deuda ha llevado aparejado un incremento de los gastos financieros brutal, brutal. Han acumulado en cuatro años 1.705 millones de euros. ¿Sabe usted lo que nos corresponde pagar a cada andaluz por esos 1.705 millones? 214 euros por cada andaluz, 35.524 pesetas pagadas solamente en intereses. Pero la carga financiera, señora Consejera, la carga financiera, los pagos de los intereses más la amortización, es una cifra de auténtico escándalo. Es decir, encima de que... Con estos datos de no ejecución presupuestaria y con estos datos de falta de efectividad en su gestión, y encima ustedes han puesto una mochila sobre los andaluces verdaderamente insoportable en materia de amortización.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en seguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, desde el año 2008 al año 2012, ni más ni menos que una carga financiera de 7.812 millones de euros. Este año, cada día que pasa, cada día que pasa hay que pagar 6.300.000 euros, la Junta de Andalucía, en amortización y en intereses. Mientras yo estoy interviniendo en la tribuna, 87.200 euros. Y cuando usted me conteste y salgamos de este Pleno, 175.000 euros tiene que pagar la Junta de Andalucía en concepto de amortización y de intereses. Esa es la realidad, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Espero con interés su respuesta y seguiremos hablando del Gobierno, pero del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señoría, su intervención me parece absolutamente... No sé cómo calificarla, pero me deja perpleja. En primer lugar... Me deja perpleja.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que nosotros somos una comunidad autónoma poco transparente, cuando vierte usted aquí ríos de información que, como bien ha reconocido, le ofrece la Comunidad Autónoma, la Consejería, a través no solo de la página web sino de la Oficina de Control Presupuestario. Vamos, ya me gustaría a mí que usted hiciera este ejercicio en muchas de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, porque se encontraría con que no tiene ni oficina de control presupuestario ni adónde referirse para encontrar... No encontraría usted ni los informes de la Cuenta General. Luego yo creo que sus intervenciones, una y otra vez, lo que van poniendo de manifiesto con total claridad es que efectivamente somos una comunidad muy transparente, totalmente transparente.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que tenemos... Vuelve usted a sacar aquí el tema de la Deuda histórica. Pues, bueno, si quiere volvemos a hablar de la Deuda histórica, pero la Deuda histórica se saldó, se saldó con parte de pago en efectivo, parte de pago en suelo. Hubo 420 millones. Es que es un poco viejo, es antiguo, esto es una cosa... Yo creo que no tiene interés para nadie, pero, bueno, usted lo saca y yo se lo vuelvo a explicar. Mire usted, la Deuda Histórica se saldó por el Gobierno del señor Zapatero, en un pago que tenía su pago en líquido, los 420 millones de euros, que pagó, por cierto, el señor Felipe González. Ya que hablamos de Zapatero, vamos a ir llegando atrás hasta lo que haga falta. Y que se saldó finalmente con la entrega de una serie de suelos, precisamente porque este Gobierno siempre ha buscado una colaboración para saldar deudas. Mire usted, nosotros estamos teniendo una actuación en relación con el Ayuntamiento de Marbella en la que le estamos permitiendo saldar deudas con la Comunidad Autónoma en pago de suelo, en pago de locales. Es un medio de cambio, de pago entre Administraciones. Imagino que a usted no le parecerá mal que a su compañera de Marbella le hayamos buscado una fórmula para que pueda ir saldando el dinero que debe por el préstamo que le hizo la Junta de Andalucía y no es en dinero contante y sonante. Porque en este momento, con las dificultades que tiene, pues también, y, siendo además un ayuntamiento con una singularidad importante, hemos facilitado la fórmula de pago.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué sigue usted sacando esto aquí a colación? No tengo ningún interés más que en decirle, eso está saldado, se saldó, yo creo que satisfactoriamente para Andalucía. La crisis, desde luego, nosotros no la hemos originado. Es un tema saldado. Y de lo que yo he hablado es de una cosa que está en el Estatuto de hoy, el nuevo Estatuto que firmamos todos, todos, y que tiene arreglo en el momento de hoy. Y tiene que ver también con un cumplimiento de una disposición legal. Nuestro Estatuto, el Estatuto que ustedes han contribuido a que se aprobara, y que tuviera esa Disposición. Es un Estatuto de todos, de todos. Si entre todos hemos votado este Estatuto y en este Estatuto no se respeta el porcentaje de inversión que nos corresponde, que nos corresponde, lo que no se entiende es que ustedes no lo reclamen o lo defiendan igual que nosotros. Porque, insisto, no lo hemos planteado ni lo he planteado en términos de generar un problema adicional en las cantidades o en los objetivos de déficit, que por supuesto no comparto cómo los tiene planteados el Gobierno de la Nación. No comprendo eso qué problema le puede causar a usted, más allá de que, claro, tiene que darme la razón en esto. Y no sé a qué viene aquí a cuento la Disposición Adicional Segunda. La Tercera, la Tercera del nuevo Estatuto, que tiene que ser cumplida, y no lo es en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha hecho nuevamente una retahíla de datos que, en fin, serán verdad, si son de los datos que le doy a usted estarán bien, pero, ¿cómo quiere usted que ejecutemos el cien por cien del presupuesto inicial y cumplamos el objetivo de déficit? Usted está de acuerdo en que tenemos que cumplir el objetivo de déficit. Si está de acuerdo con eso, tendrá que convenir conmigo en que la ejecución de este año tendrá que ser coherente y compatible con ese objetivo. Y, por lo tanto, el conjunto de las Consejerías tendrá una ejecución menor para poderlo cumplir. Y yo le he dicho al inicio de mi intervención que hay una inejecución de 1.603 millones a la fecha de agosto que usted me ha preguntado, que es compatible con el cumplimiento con el objetivo de déficit, que deberá llevar una inejecución de dos mil y pico millones, 2.698, que es la operación de no disponibilidad que se ha hecho. Por lo tanto, lo lógico de este presupuesto es que los datos nos permitan cumplir con el objetivo de déficit a través de una expresión en inejecución del presupuesto. Eso es lo que entiendo que corresponde hacer, lealmente, para cumplir un objetivo de déficit con el que estoy profundamente en desacuerdo, pero que he dicho hasta la saciedad que estamos comprometidos a cumplir de la manera más firme posible, porque entendemos que esa es nuestra obligación. Y lo estamos intentando, dentro de la dificultad. Porque, no sé si no le ha llamado a usted la atención, pero yo creo que debe llamar la atención, cuando se hacen los planes de ajuste, se le pide a Andalucía un ajuste en relación con el ajuste total, del 20,1%, cuando nuestro porcentaje poblacional es mucho menor, y no le digo a usted ya nuestro PIB. El objetivo de déficit, la meta a la que tenemos que llegar está planteada de una manera desequilibrada. Desequilibrada entre el Estado y Comunidades Autónomas y desequilibrada entre Comunidades Autónomas. Pues, aun así, lo estamos intentando cumplir. Por lo tanto, hay una inejecución de 1.603 millones, compatible con eso, compatible con eso. Y será, insisto, hasta los 2.600.</parrafo>
        <parrafo>Yo he venido a dar cuenta, año tras año, de la ejecución del presupuesto. Incluso creo recordar que la primera vez que tuve el honor de subirme a esta tribuna fue para hablar de la ejecución, no recuerdo de qué año. Cada año ustedes me dicen la cantidad de cosas que no se van a hacer, y cada año la cifra final de ejecución del presupuesto supera el 90%. Este año no va a ser así, insisto, porque vamos a buscar el cumplimiento del objetivo de déficit. Andalucía, si usted mira los datos de ejecución del presupuesto, año tras año está en ejecuciones a veces por encima del cien por cien, porque en años anteriores ha habido reincorporaciones de fondos europeos que han llevado a una sobreejecución en relación con el crédito inicial. Somos una Comunidad que ejecuta bien, lo dicen los datos, lo han dicho repetidamente los diferentes informes que han ido haciendo las agencias de rating cuando han valorado la ejecución de la Comunidad Autónoma. Y mire usted, ahora mismo, Andalucía, como todas las Comunidades Autónomas, como el Gobierno de la Nación, está tomando decisiones de reprogramar obras o de retrasar objetivos importantes en inversión, en aras del cumplimiento de un objetivo de déficit que, le vuelvo a repetir, consideramos un camino excesivamente rápido y equivocado.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece ya del todo absolutamente increíble que me plantee aquí que las políticas de estímulo que hizo el señor Zapatero, el Plan E, que llevó a los ayuntamientos, el plan Proteja, que supuso un apoyo muy importante al empleo en las Comunidades Autónomas, al empleo en el conjunto de España, en un momento en que toda la comunidad internacional daba indicación de que lo que teníamos que hacer eran políticas de estímulo económico, le parezca a usted mal haber tomado esas decisiones, decisiones del todo acertadas, y que son precisamente las que se echan de menos en este presupuesto, en este presupuesto. Que, como le digo, en el Estado solo tiene un argumento: el control del déficit. Un argumento que nos va a llevar, como decían, de austeridad hasta la muerte, y a la muerte llegaremos por el camino que vamos, no lo dude.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de réplica, tendrá la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo a usted, señora Consejera, y a todos sus señorías, espero verlos vivitos y coleando durante muchos años, ¿eh?, y que nos veamos, cada uno donde tengamos que estar, pero vivitos y coleando. No tengo..., no tengo el más mínimo interés de llegar a la muerte ni desearle la muerte a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, usted utiliza..., utilizan ustedes recurrentemente el argumento, como coartada, del control del déficit para justificar continuamente sus incumplimientos, continuamente sus incumplimientos. El control del déficit. Vamos a ver, el déficit, en todo caso, lo controlará usted haciendo unos presupuestos restrictivos, ¿verdad? Pero una vez hechos los presupuestos, y con las cantidades autorizadas, ¿hay que pagar sí o no? Respóndame a esa pregunta. Con las cantidades presupuestadas y gastadas, ¿hay que pagar sí o no? Usted me responde a esa pregunta, porque yo le voy a decir cómo funciona la Junta de Andalucía. Pues que no paga, pues que no paga, y como no pagan, intereses de demora. ¿Sabe usted, en los últimos cuatro años, cuánto ha pagado usted de intereses de demora? Pues 204 millones de euros. Hasta 204 millones de euros de intereses de demora. Este año usted ha presupuestado ni más ni menos que 29,1, 29 millones. ¿Sabe usted cuánto lleva usted gastado ya al 30 de agosto? Yo se lo digo: 28. Le queda 1,1. ¿Qué van a pasar el resto, ya no paga usted más los intereses de demora? Pero si solo al SAS le lleva usted pagados 26 millones de euros este... Solo al SAS, 26 millones de euros. Usted, que saca los gráficos, aquí está el gráfico de los intereses de demora. ¿Eso tiene algo que ver con la contención del déficit? ¿O con ser moroso? Esto está más claro que el mundo, esto no tiene nada que ver con el control del déficit, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted también y se queja usted de las transferencias del Estado a las Comunidades Autónomas. Pero, hombre, por Dios. Pero, hombre, por Dios santo. ¿Usted sabe cuánto tiene usted presupuestado para transferirles a los ayuntamientos andaluces? Un total de 475,6 millones de euros. ¿Cuánto le lleva usted transferido? Solo 57; 57. Y habla usted de que el Estado no transfiere a las Comunidades Autónomas. Páguenles a los ayuntamientos, que los tienen ustedes absolutamente ahogados, páguenles a los ayuntamientos 475 millones de euros. Pero en el conjunto de transferencias a familias e instituciones sin ánimo de lucro, más los ayuntamientos, que hay presupuestados 1.133 millones de euros para este año, le lleva usted transferidos 92. De 1.133, 92, el 8,5%.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, luego habla usted también de estimular la economía.</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece a usted un instrumento, una herramienta buena para la estimulación de la economía, los fondos reembolsables? Puede ser, los fondos reembolsables. Vamos a hablar de los fondos reembolsables que ustedes han ejecutado a lo largo de estos años. Y eso que querían ustedes ahora montar un banco, ¿eh? Bueno, vamos a ver primero los resultados y luego veremos a ver si montamos un banco o si nos quedamos con un taburete o con una silla, porque eso lo vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Cámara de Cuentas, la Cámara de Cuentas, le ha dicho que, de los 210 millones de euros y los 341, en total, entre 2009 y 2010, han desembolsado ustedes 94 millones de euros en fondos reembolsables. Mire usted la estimulación a la economía. Contingencias sectores productivos. Prometido, 42 millones; pagado, cero. Fondo de generación de espacios productivos, 50 millones; pagado, cero. Avales y garantías a las pymes, 20 millones; pagado, cero. Promoción al desarrollo, 15 millones; pagado, cero. Reestructuración financiera de empresas, 89 millones de euros; pagado, cero. Apoyo universitario para el fomento de la cultura emprendedora, 22 millones: cero. Apoyo actuación en materia de vivienda, cinco millones de euros; pagado, cero. Total de fondos reembolsables, 1.016 millones de euros; verdaderamente realizados, 94,8. Esa es la iniciativa a los elementos productivos y a la economía de nuestra tierra. Aclárense, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en los últimos meses ha sido un verdadero despropósito la actuación que ustedes han tenido. No puede haber un comportamiento más leal que el del Gobierno de Rajoy con Andalucía, y ustedes nos han puesto a caer de un burro. Ríase, ríase, ríase, a ver si se ríe tanto cuando..., después de darle yo los datos. Ríase, ríase. Ustedes han llegado y han entrado en una paranoia de manifestaciones que son dignas de enmarcar, mire usted.</parrafo>
        <parrafo>El día 21 de julio, el señor Vicepresidente —que se ha marchado—. «Atendiendo a las cuentas, al endeudamiento y a la situación, Andalucía tiene todavía un camino por delante antes de acudir al FLA». Eso lo dijo el día 21 de julio, 21 de julio. El 30 de agosto, un mes y nueve días después. «Es cierto que hay una necesaria situación de adquirir liquidez en el plano de las comunidades, y Andalucía está en el marco de esta necesidad». El señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Presidencia, señora Díaz, el 5 de agosto. «La Junta no se va a acoger a un fondo de rescate dirigido a limitar las competencias de las autonomías». El 29 de agosto, 24 días después. «La Junta de Andalucía nunca ha descartado acudir al Fondo de Liquidez Autonómico».</parrafo>
        <parrafo>Usted, usted, señora Consejera, el día 16 de agosto. «La Junta mantiene su actitud de no acudir al fondo del rescate autonómico». El 25 de septiembre, un mes y nueve días después. «La Junta de Andalucía acudirá muy probablemente al FLA».</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta, el señor Griñán, el día 30 de julio. «Andalucía no hará uso en estos momentos del fondo de liquidez». Eso lo dijo el 30 de julio. El 13 de septiembre. «Andalucía no tendrá ningún inconveniente en aceptar ir al FLA si se dan las condiciones que vamos a pactar». Hombre, sean ustedes un poco serios. Esa es la realidad, esa es la caricatura de ustedes durante estos últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto después de que el Gobierno de Rajoy le haya auxiliado en 10.103 millones de euros, 10.103. Y empiezo a detallárselo uno por uno: fraccionamiento de liquidaciones negativas, el adelanto de las liquidaciones del sistema de financiación, plan de pago a proveedores, las líneas ICO, los anticipos a cuenta de la PIE, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Y tienen ustedes la osadía, incluso, después de que usted mismo ha tenido que reconocer que ya van a recibir 2.115 millones de euros a cuenta del FLA; que el techo de endeudamiento se va a levantar, se va a subir del 13,1% a más del 15%, que le supone un incremento, una posibilidad de gasto, de 2.700 millones de euros, tienen ustedes la osadía de llegar y de criticar al Gobierno de Rajoy, señora Consejera? Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe de concluir necesariamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Van ustedes a responder con la misma lealtad institucional con que está actuando el Gobierno de España con Andalucía? ¿Ahora ya no critican al Ministro de Hacienda, que ayer alababa usted su actitud, diputado por Sevilla, por el comportamiento que ha tenido con Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no hagan tranfullas, no hagan fullerías. Hagan unos Presupuestos honestos y eficaces, cumplibles, que gasten lo que verdaderamente ustedes dicen que van a gastar. Y, sobre todo, transparentes. Provincialícelos para poder hacer un seguimiento de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para concluir el debate, tiene la palabra finalmente, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, todo lo que ha dicho usted aquí en la tribuna pone de manifiesto que los datos que ha dado previamente, de endeudamiento y de ejecución, no se corresponden exactamente con la realidad. Si el señor Rajoy nos ha auxiliado en tanto, será para pagar. Habremos pagado. Luego no será tanto lo que no pagamos, como usted dice.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros estamos pagando, nosotros hemos pagado, en datos del segundo semestre de 2012, el 84,2% de todas las obligaciones reconocidas; porcentaje muy superior al del resto de las comunidades autónomas. ¿Sabe usted cuál es el porcentaje de pagos, en ese momento, de la Comunidad Autónoma de Valencia? El 77,18%. Luego no venga usted aquí a decir que en Andalucía no se paga. En Andalucía se paga; con dificultades, como es lógico y natural, con dificultades de acceso al mercado, pero se hace.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que se ha hecho justicia con Andalucía cuando el otro día se nos ha permitido que el objetivo de deuda sea aquel que tenemos en el plan económico-financiero de reequilibrio. Se ha hecho justicia ahora, porque lo que se hacía anteriormente no tenía sentido, era una injusticia, ¿vale? Y he reconocido que se nos ha escuchado por parte del señor Montoro. No tendría por qué haber gritado para que se me escuchara si no se hubiera hecho de inicio semejante desatino, porque era un desatino el objetivo que se nos quería plantear.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, dice usted, que el señor Rajoy nos ayuda mucho, nos ayuda mucho. Faltaría más. Pero yo le tengo que recordar a usted que fue… Faltaría más que el Gobierno no se hiciera cargo, no auxiliara a las comunidades autónomas para obtener liquidez en un momento como el actual, en que los mercados están cerrados y no por causa de las comunidades autónomas. Las causas, si quiere usted, las discutimos, ¿eh?, porque en esas causas tiene mucho que ver el entorno internacional, y a lo mejor algunas actuaciones del señor Rajoy que tenían, a lo mejor, que haberse hecho de otra manera para generar esa confianza que tan necesaria, desde luego, es.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, señoría, no nos están dando nada excepcional. Me parece muy bien que el Gobierno cumpla con su obligación, pero no nos están ayudando. Nos están facilitando, de una manera, además, que podríamos discutir, el acceso a líneas de financiación; líneas de financiación a las que nos estamos acogiendo y firmando los créditos, y, por lo tanto, ejecutando los capítulos presupuestarios correspondientes y pagando simultáneamente. No nos están ayudando tanto, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero recordar —y lamento recordarlo: no estaba en mi idea entrar ahí—, le quiero recordar que no ha sido Andalucía la que, nada más tomar posesión del Gobierno..., sino que fue la señora Soraya Sáenz de Santamaría la que en el primer Consejo de Ministros señaló a Andalucía, la que señaló a Andalucía con gran preocupación, en una actuación absolutamente, en mi opinión… No quisiera ser fuerte en mi calificativo, pero, desde luego, muy incorrecta, muy incorrecta. Y que creo, creo, que los errores cometidos, graves en ese momento, en este momento no se están cometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Gobierno de la Nación ha entendido que las comunidades autónomas no somos parte del problema, sino parte de la solución. Y hemos entrado en una senda de cooperación a la que me quiero ceñir, y, por lo tanto, no quiero seguir diciéndole a usted la cantidad de cosas que le podría decir, de frases, de intervenciones del Gobierno de la Nación que no han venido a ayudar, precisamente, a que la Junta de Andalucía pudiera financiarse en los mercados, cuando lo podía hacer perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>No nos están ayudando, están haciendo lo que les corresponde y es obligación: facilitar liquidez, líneas de liquidez a las comunidades autónomas. Eso es lo que se está haciendo. Y no nos están ayudando, señoría, cuando nos ponen, como les digo, una carrera de obstáculos como nos han puesto. Cuando yo reclamo los 1.504 millones que nos corresponden de la disposición adicional tercera y no he oído cómo se puede resolver eso. No parece que yo tenga que decir que nos están ayudando mucho cuando no nos dan la inversión que nos corresponde en los presupuestos. No parece que nos estén ayudando mucho cuando nos están haciendo unos cálculos en el modelo de financiación que estamos recurriendo en los tribunales. No parece que nos estén ayudando mucho cuando a Andalucía se le han quitado de transferencias finalistas 619 millones en los recortes que se hicieron, y cuando se disminuyen en un 22,9% las transferencias que vienen este año. No me diga usted que tenemos que estar contentos con lo que nos ayudan, porque, si es así, por favor, que no nos ayuden más, ¿eh?, no nos ayuden más, porque lo único que están haciendo es recortar, recortar y recortar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no somos los que hemos decidido incrementar el horario laboral a los funcionarios. Nosotros no hemos sido. Se lo quiero recordar. Por lo tanto, vamos a ver si entramos en la lógica de los hechos y en un diálogo constructivo que permita trasladar a los andaluces lo que creo que es importante ahora. Y creo que ahora se está transmitiendo, de manera rotunda, una unidad del conjunto de las comunidades autónomas, detrás del Estado para intentar conseguir crédito en el mercado financiero, crédito en Europa, para intentar entre todos conseguir cumplir el objetivo de déficit. Que le digo que me parece... Pero hay que cumplirlo, es nuestra obligación, estamos en ello. Me parece el camino equivocado porque va a un ritmo exagerado. Efectivamente, yo espero también vernos aquí todos juntos, ¿eh?, que estemos bien de salud. Pero la economía, la economía, pues, estará muerta si seguimos por este camino.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría contribuir a que hubiera un clima de entendimiento que permitiera avanzar. Y creo que ustedes tienen la gran oportunidad de trabajar por Andalucía en estos presupuestos. Creo que he hecho una crítica moderada para lo que podía haber dicho. Moderada, moderada, moderada. Tienen la gran oportunidad de demostrar al pueblo andaluz que ustedes también defienden sus intereses, plasmados fundamentalmente en el Estatuto de Autonomía y en el porcentaje de inversión. Tienen la posibilidad de ayudar a que se nos pague lo que se nos debe de la disposición adicional tercera. Tienen la ocasión de pedir un plan de empleo para nuestra Comunidad Autónoma. Yo les ruego, por favor, que vayamos por ese camino porque es el camino que en este momento necesitan todos los andaluces y las andaluzas, sobre todo, los que no tienen trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, sustanciado este punto del orden del día, se suspende la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

