<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Movimiento feminista, Mujer, Organización no gubernamental, Ayuda pública, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000020</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las subvenciones públicas concedidas a la Federación de Mujeres Progresistas de Andalucía (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Ana María Mestre García y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo Parlamentario Popular, y la formula su diputada, señora Mestre García, y es relativa a subvenciones públicas concedidas a la Federación de Mujeres Progresistas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con la venia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿considera el Consejo de Gobierno que las subvenciones otorgadas a la Federación Andaluza de Mujeres Progresistas han sido eficientes y debidamente justificadas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, las subvenciones a esta federación, como a cualquier otra, están sujetas al cumplimiento de la normativa para la que han sido concedidas. Por tanto, sí han sido justificadas, están empleadas al fin al que se concedieron. Y si no es así, estarán en trámite de reintegro, como puede ser el caso de algunas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta asociación, como usted bien sabe pero quiere obviar constantemente en esta Cámara, ha recibido diversas subvenciones —la verdad es que muy llamativo— por parte de la Junta de Andalucía: desde la Consejería de Empleo, la Consejería de Bienestar Social e Igualdad, por aquel entonces, la Dirección General de Inmigración y hasta la propia Consejería de Salud; pero, además, a través de los entes como la FAFFE, el Instituto Andaluz de la Mujer y la propia Agencia Andaluza para el Desarrollo del Flamenco. Si algo queda claro en esta Cámara es que esta asociación tocaba todos los palos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Así que cuatro millones de euros, cuatro millones de euros concedidos a través de diferentes subvenciones de todas estas consejerías y entes. Y, después del concurso de acreedores donde está inmersa, sabemos que tres millones de euros tiene de deuda, de los cuales 333.000 euros se deben a la Seguridad Social y a Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Esta asociación, señoría, intrínsecamente unida al Partido Socialista, ha burlado desde la dignidad y el respeto hasta la propia legislación vigente. Vigente, claro está, para cualquier otra asociación no tan bien relacionada como esta. Me refiero, y hace unos minutos se ha hablado aquí de la misma, me refiero a la Ley General de Subvenciones, en su artículo 13.2.e), que el señor Valderas se ha referido a ella por su obsesión en cumplir la ley.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, artimañas varias y ruines con una clara intención de lucro. El uso y el abuso de afines al Partido Socialista. En definitiva, en definitiva, parásitos, parásitos consentidos por la propia Administración y por el propio Partido Socialista, que, además, en este caso, no les victimiza, sino todo lo contrario, se retroalimentan.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted hoy hablará de un requerimiento, como hizo hace unos meses, y con eso pretenderá que se salde el asunto, pero es inconcebible pensar, de verdad se lo digo, que la Junta de Andalucía va a obviar exigir esas justificaciones de cada una de las subvenciones concedidas. Y, señoría, también es inconcebible que la Junta de Andalucía haya dado subvenciones a pesar de las deudas de esta asociación con la Seguridad Social y con Hacienda. Ustedes han pensado que están por encima de todo, por encima de la ley, de la justicia y, por supuesto, por encima de lo moral y de lo ético. Por ello, les faltan ustedes el respeto a cientos de asociaciones que en Andalucía trabajan en la atención sociosanitaria, en la atención a personas con discapacidad, en la atención a mujeres, etcétera. Porque estas asociaciones trabajan mucho, mucho y duro, para conseguir subvenciones y dar servicio a aquellos lugares y aquellos espacios y ámbitos donde la Administración autonómica es incapaz de llegar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, la falta de control de la Junta de Andalucía es ya más que preocupante…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, yo no obvio nada ni le falto el respeto a las leyes ni a la ética, como acaba usted de decir. Creo que extralimitándose respecto a lo que es un debate y debe ser un debate político normal.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, le he dicho que concede ayudas, concede subvenciones. Lo hace, conforme a la normativa que las regula, a las entidades que cumplen dichos requisitos. Y eso es lo que pasa habitualmente. Y cuando no se cumple algún elemento de los que van incorporados en los criterios y en los requerimientos, pues, luego, se reintegra.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo normal, ya lo dijo usted también en junio del año pasado, sobre este tema. Tuvimos oportunidad de hablarlo, de discutirlo. Y, en ese sentido, claro que le tengo que trasladar exactamente lo mismo, lo mismo, señoría. Con un matiz. Con un matiz. Decía la Consejería de la Presidencia antes que se encontraba sobrecogida, y la verdad es que uno también tiene que sentirse sobrecogido cuando escucha sus intervenciones en esta materia. Porque, claro, es que se dan circunstancias temporales que a uno le hacen dudar acerca del buen juicio que a veces se tiene, señora diputada. Mantiene usted la misma cantinela de que es una federación, en este caso, unida y vinculada al Partido Socialista, y con toda, además, la sarta de barbaridades que acostumbran a ligar. Yo no voy a plantear claramente la posible vinculación que pueda tener su partido con determinados elementos que salen, en cuanto a que haya personas con responsabilidad en la tesorería del Partido Popular de Andalucía que son de su municipio, dentro de los papeles esos que están saliendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en eso, señoría. No tengo por qué entrar en eso, porque no me importa y, además, me parece también fuera del juicio que estamos hablando. Yo voy a entrar en positivo sobre este tema siempre.</parrafo>
        <parrafo>Se cumple la ley, se cumplen las normas. Y no distraiga usted la atención sobre lo fundamental. Hay una proposición no de ley hoy, y usted, diputada por la provincia de Cádiz, apoye el empleo en la Bahía de Cádiz. No porque sea del PSOE será malo. Intente entrar por esa vía, intente también no distraer la atención de lo fundamental, que es el esfuerzo que se está realizando por el empleo por parte del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, sus recetas, aplíqueselas a su partido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

