<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Cargo público, Centro de enseñanza, Corrupción, Profesión hostelera, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000248</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a condena por corrupción del ex Delegado de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a condena por corrupción del ex Delegado de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla, dirigida, asimismo, al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Por el Grupo Popular, para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno respecto a la condena por cohecho sobre el ex Delegado de Empleo de la Junta en Sevilla?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, este Consejero respeta la Justicia, valora positivamente cualquier sentencia o una sentencia contra el cobro de comisiones. Además, lo hace desde la satisfacción por haber actuado la Justicia y el agradecimiento, por supuesto, al trabajo realizado por todas las partes que han denunciado los hechos, incluida la Junta de Andalucía, porque también quiero aprovechar para recordar que fue la propia Junta de Andalucía quien denunció, quien trasladó las cintas que fueron consideradas como pruebas de las grabaciones que se realizaron en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no denunció: usted trasladó. Quien denunció fue el Partido Popular, y, en concreto, el Grupo municipal del Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado usted de respeto. Si probablemente ustedes tuvieran respeto hacia los andaluces, hubieran asumido ya las responsabilidades al máximo nivel en el tema de los ERE, para empezar. Y en Mercasevilla, ¿quién nombró al señor Rivas, señor Consejero? Se lo digo yo. Mire usted este decreto del año 2000: el señor Viera y el señor Chaves, esos son los responsables del nombramiento del señor Rivas.</parrafo>
        <parrafo>En esta Cámara se me ha llegado a decir, señor Consejero, que dejáramos actuar a la Justicia; usted lo ha dicho. Ya ha actuado la Justicia. Y que le molestaban las personas intransigentes que tienen la mentira como principio. Pues mire, ya ha hablado la Justicia. ¿Dónde está la mentira, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también se dijo que se necesitaban políticos que hagan política y arreglen problemas. ¿Qué problemas? ¿Los problemas de uno? ¿Solicitar una mordida? ¿Ir a trincar? Porque, mire usted, esto no lo decimos nosotros. El fiscal, convencido de que los acusados por el caso Mercasevilla pidieron una mordida, el fiscal sostiene que los imputados de Mercasevilla iban a trincar. No se puede decir más claro, ¿eh? El jurado sitúa a Rivas como cerebro de la comisión ilegal de 300.000 euros. El caso Mercasevilla golpea a la Junta con la condena del ex Delegado Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora resulta que Rivas no es del PSOE. El PSOE entrega la cabeza de Rivas, el PSOE se desvincula de Rivas tras ser hallado culpable de la mordida, y Griñán ya tiene un culpable por corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el señor Rivas gozó de la confianza de dos presidentes de la Junta de Andalucía: de Chaves y de Griñán; de tres consejeros: Viera, Fernández y el señor Recio, aquí presente; la Junta de Andalucía lo defendió a capa y espada; el señor Griñán dijo que confiaba ciegamente en el señor Rivas, y que la Justicia dejaría a cada uno en su sitio, y que tenía reservado su puesto en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, las puertas que se le cerraron al señor Rivas fueron ni más ni menos que el escándalo de Camas, donde también estaba involucrado; exactamente en el tema de Camas, ese otro vértice de ese triángulo de las Bermudas de la corrupción de Andalucía que es el triángulo desde Camas, la Sierra Norte y la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Mercasevilla, usted lo sabe perfectamente, es el umbral de los ERE, el inicio de todo el escándalo. Donde se descubrió el fondo de los ERE fue en Mercasevilla, y ahí tienen ustedes que responder políticamente de ello, porque el Delegado de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla fue nombrado al máximo nivel por el Presidente de la Junta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no deja de ser curioso que el Partido Popular me pregunte antes por el ex Presidente de Invercaria y ahora por el ex Delegado de Empleo. No deja de ser curioso. Aquí se demuestra, señoría, una vez más, lo que antes comentábamos con la señora Oña, esa doble vara de medir, esa doble interpretación de la realidad que hace el Partido Popular según le conviene, según la afiliación política.</parrafo>
        <parrafo>La Justicia, señoría, tiene conocimiento por primera vez de unos hechos que parecían irregulares, que se ha comprobado que lo fueron, que fueron ilegales de hecho, a raíz de lo que dice y hace la Junta de Andalucía, mal que a usted le pese.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hablamos de dos formas de ver la realidad y de dos varas de medir, yo le pregunto: Señoría, ¿usted ha visto los medios? ¿Usted ha visto que el señor Matas ha sido condenado? ¿Usted ha visto que hay 27 casos de corrupción, incluida financiación ilegal del Partido Popular de Baleares en ese tema?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Hay corrupción en la política, y hay que erradicar la corrupción en la política. La corrupción no es ni cosa suya, ni mía, ni de otros grupos políticos, en absoluto. Lo que debe ser de todos, señorías, es que cuando se produce o denunciemos vayamos contra ella y lo reconozcamos con tranquilidad, con normalidad. Yo no puedo aceptar esas afirmaciones suyas, porque las dice como si la Junta de Andalucía dijese lo que..., o fuese la actora de lo que ha dicho en esa sentencia o en esos papeles que ha leído usted.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que el Gobierno de la Junta de Andalucía confió, lo mismo que, señoría, ustedes han confiado en el Presidente de la Diputación de Alicante; ustedes han confiado en multitud de alcaldes que han sido condenados, o que han sido denunciados, o que han sido imputados por cobro de comisiones muchas veces vinculados a financiación del Partido Popular. Y puedo decir: de Aljaraque, de... Tengo una lista impresionante de concejales de Galicia, de Gondomar, de Pontevedra, de Mogán, de [ininteligible], el Presidente de la Diputación de Castellón... Pero ¿para qué voy a seguir con eso, señoría? ¿Qué ganamos con eso? ¿Usted cree que el Partido Socialista, cuando da la confianza, y esa confianza no se ve correspondida, no toma decisiones? Pues claro que las toma. Lo mismo que yo también confío en la honorabilidad, pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Espero que ustedes también lo hagan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

