<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Evaluación de conocimientos, Política educativa, Resultado escolar, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000011</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a evaluación educativa (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, al punto siguiente, punto cuarto del orden del día, que es la interpelación relativa a evaluación educativa, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para defenderla, tiene la palabra, en primer lugar, el grupo proponente y, en su nombre, su diputada la señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad nadie discute que uno de los requisitos esenciales para garantizar y mantener un sistema educativo de calidad es disponer de un buen sistema de evaluación en todos sus niveles y programas. Esta necesidad de evaluar debe regirse por criterios de rigor técnico, de transparencia e independencia.</parrafo>
        <parrafo>Un buen sistema de evaluación pretende obtener información con el fin de tomar decisiones que permitan mejorar el sistema educativo en su conjunto y, en particular, las enseñanzas que imparte el profesorado y los aprendizajes también alcanzados por los alumnos y alumnas en todas sus etapas y niveles educativos. Asimismo, un buen sistema de evaluación también tiene como fin dar cuenta a la comunidad escolar y a la ciudadanía, en general, de cómo se está gestionando el sistema educativo y qué resultados se están obteniendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué ha hecho y qué hace la Consejería de Educación en materia de evaluación? En todos estos años de Gobierno socialista puede decirse, sin temor a ser exagerados, consejera, que el sistema educativo andaluz carece de controles objetivos y transparentes que velen por esa calidad y eficacia. Nunca han evaluado los programas educativos implementados de una manera continuada, consejera, y se lo hemos pedido en sucesivas ocasiones. Necesitan ser evaluados, en muchos casos deben ser reprogramados, replanteados, porque entendemos que no ofrecen los resultados deseados en vista a los rendimientos de nuestro sistema educativo, en vista a los resultados, unas veces por cuestión de concepto, de diseño; otras veces por cuestión de gestión en su implementación, y otras veces por falta de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy de nuevo se lo volvemos a repetir: ¿Tienen ustedes los resultados de esas evaluaciones de los programas educativos puestos en marcha hasta ahora? ¿Su consejería ha evaluado los programas educativos? Se han resistido siempre, consejera, y han enmascarado su resistencia creando, eso sí, en su línea, una Agencia Pública de Evaluación. Otra más, otra agencia más en nuestra comunidad autónoma. Cómo les gustan a ustedes crear agencias, llenarlas de personal, saltarse a los funcionarios de carrera, incluso a la inspección educativa, como lo hacen en sus pruebas de diagnóstico o como pretendían hacerlo también en su… —inicialmente así lo hicieron— nuevo decreto de evaluación hasta que dieron marcha atrás; decreto que, por cierto, ha levantado una enorme controversia, precisamente, por este motivo.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es bien distinta a toda esta. La Consejería de Educación no ha pretendido nunca evaluar sus actuaciones, sus programas, ni el sistema educativo andaluz en su conjunto, y, cuando lo ha hecho, si los resultados no eran los esperados, los ha escondido o simplemente ha dejado de evaluarlos. Es conocida por el profesorado la resistencia de la consejería a evaluar objetivamente sus propios planes y programas. Voy a poner algunos ejemplos, el denominador es común: fueron evaluados en su inicio, se dejaron de evaluar, no se han evaluado nunca más, y esos programas siguen, siguen manteniéndose.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Calidad. Un plan equivocado, equivocado en su diseño; peor gestión. Solo intervino la inspección educativa en el primer año. Nunca se publicaron esos datos ni sus valoraciones, pero continuó el programa. Ahora anuncian su retirada, pero tampoco sabemos ciertamente los motivos, y nadie de este Gobierno se hace responsable de la enorme inversión, lastimosamente mal gastada, ni de los pésimos resultados.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Plurilingüismo. También, solo fue evaluado al comienzo de su implementación, en este caso con un equipo de investigadores de la Universidad Pablo de Olavide. Sus conclusiones y propuestas nunca fueron tenidas en cuenta por la Consejería de Educación. Hoy este plan está muriendo por falta de recursos, por falta de formación del profesorado, por el cansancio de los maestros y profesores, que han visto este plan convertido en un nuevo fracaso de su consejería.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí conocemos es que Andalucía es una de las comunidades autónomas que peor logro de la competencia comunicativa en lengua extranjera tiene su alumnado. Y esto lo conocemos, lo sabemos, de nuevo, gracias a los estudios internacionales, no por sus evaluaciones, consejera.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Centros TIC, por lo que conocemos, también fue evaluado en su primer año de implementación, pero los resultados fueron tan lamentables que dicha evaluación se guardó en un cajón y nunca más se supo. A partir de ahí nunca se ha evaluado este programa, ha ido dando bandazos, ha ido, desde los primeros años…, un ordenador por cada dos alumnos en los centros educativos, en todas las aulas, a facilitar tan solo carritos..., carritos de portátiles para ser compartidos.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Escuela 2.0 constituye una inversión del plan anterior y supuso regalar portátiles a todos los alumnos andaluces durante tres cursos, pero tampoco se ha evaluado. Jamás su consejería ha evaluado la competencia digital de los alumnos andaluces, por lo que no se sabe los resultados, el efecto que ha tenido este plan en los resultados del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>El Plan PROA. En este caso fue evaluado por el Gobierno de Zapatero de manera independiente, con un grupo de investigación de la Universidad de Castilla-La Mancha.</parrafo>
        <parrafo>Las propias conclusiones de este estudio nos decían que el propio profesorado participante consideraba una inversión desproporcionada el esfuerzo y el dinero en relación a los resultados. Aun así, la Consejería de Educación que usted dirige, de nuevo desdeña dicha evaluación, y continúa con el mismo plan, pero más chapucero por los cambios y recortes introducidos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la evaluación de los aprendizajes de los alumnos, Andalucía posee una normativa propia que resulta hipertrofiada e incompleta. Tanto es así, como saben bien los centros y la propia inspección, que resulta una normativa que suscita..., suscita múltiples errores interpretativos. Es falsamente garantista, consejera, y usted lo sabe. Realmente, se convierte en meramente burocrática, y, por tanto —y lo valoramos en la comisión—, debería modificarse en profundidad para hacerla más clara y fácil de aplicar a los centros.</parrafo>
        <parrafo>Esta deficiente normativa, consejera, aunque usted de nuevo mire para otro lado en este tema, también afecta perjudicialmente a la cuestión de las reclamaciones, así como al funcionamiento de las denominadas «Comisiones Técnicas Provinciales de Reclamaciones». No se puede seguir desacreditando a los centros educativos con resoluciones más que dudosas, que contradicen no solo a las decisiones del profesorado, sino al sentido común. Nadie entiende que se pueda aprobar en los despachos, consejera. Nadie entiende que un alumno pueda ser aprobado con cinco suspensos. Esto nadie lo entiende. Estas resoluciones, basadas tan solo en revisiones burocráticas de papeles, dejan de ser técnicas para pasar a ser sospechosas de responder a otros intereses, consejera, tal y como han denunciado algunos centros y familias.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, los estudios internacionales ponen de manifiesto que los países que han mejorado, de forma relativamente rápida, la calidad de sus sistemas educativos han implementado medidas relacionadas con el desarrollo de sistemas de evaluación externa y consistentes en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han evaluado, o lo han hecho una vez, y caso omiso, a ese intento de evaluación.</parrafo>
        <parrafo>El incremento de la transparencia de los resultados, la exigencia a los estudiantes, a los profesores y a los centros, también; exigencia de rendición de cuentas, el incentivo del esfuerzo... Esta debería ser la hoja de ruta de su Gobierno, consejera. Solo así, y de esta manera, teniendo en cuenta estos parámetros: transparencia, exigencia a estudiantes, profesores y centros en esa rendición de cuentas, solo así, teniendo esto en cuenta, podremos hablar de una auténtica evaluación, y podrá ser de utilidad para mejorar nuestro sistema educativo en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si el catarro me lo permite, atenderé con muchísimo gusto a la interpelación que realiza el Grupo Popular sobre evaluación educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y empezaré por decir que, efectivamente, la Ley de Educación de Andalucía, como ya hizo la propia Ley Orgánica de Educación, otorga un papel fundamental a la evaluación del sistema educativo: evaluar para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos, evidentemente, conocer los problemas, conocer la evolución del sistema educativo para seguir avanzando, y, si en todas las áreas de la actividad humana, la evaluación es deseable y aporta información valiosa, en el ámbito educativo es simplemente imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, yo comprendo que este es un tema..., el de la evaluación, que es bastante complejo y bastante técnico. Créame que a mí mismo, a mí misma, me cuesta en muchas ocasiones profundizar. Pero me gustaría que usted pudiera ampliar su visión sobre la evaluación, porque veo que la centra exclusivamente en una parte muy pequeña de lo que contempla un sistema de evaluación como el que tenemos en Andalucía, o como el que tienen muchos países de Europa. Usted se empeña en hablar de la evaluación de programas, prácticamente toda su intervención es para hablar de evaluación de programa, cuando el Título VI de la Ley de Educación habla, con un mayor angular, de la evaluación general del alumnado, de la evaluación de centros docentes, de la evaluación de la función directiva, de la evaluación del profesorado..., y, al final, habla de la evaluación de los restantes programas y servicios educativos. Por lo tanto, quiero decirle que, en Andalucía, tenemos un sistema de evaluación absolutamente pionero, no voy a decir que plenamente consolidado, porque es relativamente joven, al igual que otro de nuestro país, pero le puedo decir que Andalucía fue la primera en someterse a pruebas internacionales. Todavía hay comunidades autónomas como, por ejemplo, Valencia, que la estamos esperando a que vaya a Pisa a evaluarse.</parrafo>
        <parrafo>Hemos sido de las primeras en crear una institución, una agencia pública para encargarse de todas las tareas de evaluación. Somos la única comunidad autónoma que tiene una prueba, como la Escala, de lectura y cálculo, en los primeros cursos de Primaria, y somos, sin duda, una de las agencias públicas —yo creo que la que más—..., una de las comunidades autónomas, la más dinámica, en materia de estudios y programas en relación con la evaluación educativa. Con lo cual, como le digo, cumplimos sobradamente con los objetivos que nos marca la ley. Y hemos ido dando prioridad a aquellas evaluaciones que son imprescindibles para la evolución y para la mejora del sistema educativo. Desde luego, consideramos imprescindible conocer la evolución de los conocimientos y las competencias del alumnado andaluz. De ahí que hemos dado una prioridad y estamos consolidando las pruebas de diagnóstico como una fuente de información valiosísima para las familias y para los centros, y que estemos dando prioridad también como le he dicho, a pruebas como la Escala sobre lectura y cálculo del alumnado, porque nuestro principal objetivo es la mejora de los rendimientos, la mejora del nivel del alumnado andaluz. Y, en ese sentido, la evaluación es una herramienta fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles que, efectivamente, estamos tramitando en este momento un decreto de evaluación, que se tramita en acuerdo con la Asociación de Inspectores de Andalucía, y quiero decirle, señora Carazo, que a ustedes les importa la inspección, si apoyándose en la Inspección pueden criticar a la Junta. Cuando prefieren criticar a la Junta, aunque sea criticando a la Inspección, pues lo hacen igual, porque para ustedes la Inspección es de usar y tirar. ¿Que la Inspección me sirve para criticar a la Junta? Apoyo a la Inspección. ¿Que necesito criticar a la Inspección para criticar a la Junta? Pues critico a la Inspección.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo de verdad, señora Carazo, es usted..., perdón, es absolutamente denigrante que ustedes hayan acusado a la Inspección de aprobar en los despachos, y es denigrante que estén acusando a la Inspección Educativa de Andalucía de forzar aprobados o de perseguir a los centros que aprueban mucho o poco. Por lo tanto, se lo digo de verdad, cuando le conviene utiliza la Inspección, pero yo sí le recomiendo una cosa: lea el manifiesto que tiene la Asociación de la Inspección Andaluza frente a la LOMCE, lea el manifiesto de ADIDE, que es esta asociación que ustedes invocan tanto, cuando habla de su sistema de evaluación, del que ustedes están poniendo en marcha en la LOMCE, y lo define como una carrera de obstáculos y filtros propuesta en la LOMCE, que supone un auténtico despilfarro de talento y de capital humano. Además, habla de la LOMCE, habla de la política educativa y de evaluación del Partido Popular. Además, es una injusticia que deja el éxito escolar solo para aquellos y aquellas que eligieron bien la familia al nacer. Esto es lo que piensa la Asociación de Inspectores del modelo de evaluación del Partido Popular. Por lo tanto, cuando hable de la Inspección, asuma todo lo que piensa la Inspección, y no solamente algún punto en el que pueda tener una lógica discrepancia con la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro decreto de evaluación tiene muy claros tres argumentos, tiene tres objetivos, que son los que hemos intentado plasmar. En primer lugar, queremos una evaluación que sirva para mejorar, no una evaluación que sirva para clasificar o para expulsar del sistema educativo al alumnado. Le pondré un ejemplo: si nosotros hacemos una evaluación en segundo de Primaria o en cuarto de Primaria es porque tenemos tiempo para corregir los problemas que tenga el alumnado antes de que finalice la etapa educativa. Evidentemente, si ustedes proponen una evaluación en sexto de Primaria, está claro que esa ya es una evaluación para calificar, para sancionar, punitiva, excluyente, pero que no permite reparar o no permite corregir el camino.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nosotros tenemos un modelo de evaluación radicalmente anti ranquin, con prohibición expresa de publicar listas de clasificaciones de los centros, del alumnado y del profesorado. Y estamos absolutamente en contra del modelo mercantilista que propone la LOMCE, la educación no es un producto a demanda, la educación es un derecho, señora Carazo, y, por lo tanto, estamos radicalmente en contra, como le digo, de que se utilice la evaluación no como un sistema de mejora, no como un sistema de detección de problemas para superarlos sino simplemente para publicar una Guía Michelín con determinadas estrellas de los centros educativos mayoritariamente privados, que son los que ustedes defienden y son los que ustedes quieren promocionar.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, nuestro modelo de evaluación busca la implicación de los centros a través del proceso de autoevaluación. Y, desde luego, si hay un lugar en el que la evaluación es fundamental en el sistema educativo andaluz es en los centros. Los centros ahora mismo están inmersos en un proceso de autoevaluación, con una cultura creciente de la que todos estamos aprendiendo y, desde luego, es muy importante esta tarea que se realiza, en virtud de la cual cada año los centros educativos realizan una memoria de autoevaluación, fruto de la cual ponen en marcha líneas de mejora para corregir, para avanzar en aquellos aspectos donde pueda haberse detectado algún tipo de problemas, con lo cual, la evaluación se desarrolla, sobre todo, en los centros y, como digo, tenemos muchos centros implicados en esta nueva cultura, de la que usted no ha mencionado ni una palabra, y, sin embargo, prácticamente es el 80% de la actividad de evaluación que se realiza en Andalucía. Por eso, le invito a conocer un poco mejor y no a centrarse exclusivamente en una veinteava parte de la evaluación que hacemos en Andalucía, que es en la que usted ha centrado su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la Agencia de Evaluación, le diré que realiza sobre todo la Prueba Escala, a través de la cual evaluamos ya..., hemos evaluado ya a 180.000 alumnos en las dos ediciones que llevamos —este año vamos a acometer la tercera—, y es una prueba que se dirige a la detección precoz de las dificultades en las competencias básicas que tienen un carácter más instrumental, y se realizan en segundo de Primaria.</parrafo>
        <parrafo>También les hablaría de las pruebas de evaluación de diagnósticos. Son pruebas censales en todos los centros de educación obligatoria, de manera que en cada curso escolar se evalúa a más de ciento setenta mil alumnos de cuarto de Primaria y segundo de Secundaria. Quiero decirle...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señora consejera. Disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Perdón?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ruego a los diputados y diputadas que, por favor, mantengan un cierto nivel de silencio. Precisamente, estamos hablando de educación y eso me recuerda a mis tiempos de docente.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted se queja de que no conoce los informes o que no conoce el trabajo de la Agencia de Evaluación yo siempre se lo digo, le invito a visitar la página web de la Agencia, es algo sencillo, solamente hay que poner Agencia de Evaluación de Andalucía, y podrá usted comprobar la cantidad de informes, la cantidad de estadísticas, la cantidad de estudios que están publicados para el uso general de la comunidad educativa. Pero le diré una cosa: la Agencia aporta a los centros de enseñanza andaluces aproximadamente un millón de informes cada año, un millón de informes que retornan al sistema educativo para que su análisis permita tomar decisiones. Por ejemplo, tras la Prueba Escala o tras las pruebas de diagnóstico, la Agencia envía cuatro informes de manera casi instantánea: uno al centro, otro al aula, otro al alumno y otro a los padres del resultado de esas evaluaciones. Ahora, si lo que usted quiere es que publiquemos en el tablón de anuncios de cada pueblo los nombres, los apellidos, los resultados, el nombre de cada centro y un ranquin de quiénes, según ustedes, son mejores, son más élite, y quiénes son peores, no, eso no lo va a encontrar [aplausos] ni en la página web de la consejería ni lo va a encontrar en ningún lugar de la Junta. Eso no lo va usted a encontrar, porque somos anti ranquin. Ahora, los centros, las familias, el profesorado recibe, como le digo, hasta un millón de informes al año, fruto del buen trabajo que realiza, como digo, la Agencia de Evaluación, que, como digo, es una agencia pública administrativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por lo tanto —termino ya, señoría—, quiero decirle que, afortunadamente, la cultura de la evaluación se abre paso en los centros de enseñanza, y gracias a esta cultura de la evaluación estamos mejorando resultados.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, me refiero a la última prueba internacional PIRLS, donde Andalucía, a pesar de las desventajas socioeconómicas, ha obtenido por primera vez mejores resultados que la media española. Y me gustaría que..., igual que el Partido Popular en muchas ocasiones ha cuestionado y ha censurado muchas cuestiones delicadas del habla andaluza, o de nuestra cultura y de nuestra manera de ser, me encantaría verles celebrar, valorar, sentirse orgullosos de que los niños y niñas andaluces sean, por primera vez, por delante de la media andaluza, insisto, los que mejor leen, los que mejor comprenden. Creo que eso es un orgullo para todos, y ese es el final último de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en turno de réplica, el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, que dispone para ello de un tiempo de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por mucho que se empeñe, consejera, ustedes conocen la teoría, hoy la ha vuelto a exponer, y la conocen ampliamente. Pero, se lo repito, nunca la han puesto en práctica hasta ahora, y esto les ha supuesto un problema, un grave problema. Cuando un sistema educativo carece de controles válidos y fiables resulta imposible decidir qué medidas deberían dirigirlo y mejorarlo, quedando a expensas de intereses opacos y a merced de ocurrencias que en vez de mejorarlo lo empeoran, además de malgastar cuantiosas inversiones en medios humanos y materiales. Esto es lo que ocurre en Andalucía, consejera, y este grave problema ha configurado un sistema educativo que se mueve a golpe de ocurrencias, de decisiones demagógicas y de iniciativas, la mayoría de carácter electoralista, que aparecen y desaparecen sin que ningún tipo de evaluación lo aconseje ni nadie sepa por qué.</parrafo>
        <parrafo>La Inspección Educativa, que usted hoy tanto defiende, no entendía por qué querían apartarles de sus tareas, consejera, con su propuesta de decreto, que..., repito, dieron marcha atrás. Y a esto se le llama utilizar, de usar y tirar, a la Inspección Educativa, y eso es lo que ha hecho, eso era lo que quería hacer este Gobierno y lo que quería hacer su consejería. No nos responsabilice a nosotros de lo que están haciendo ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, la tónica en Andalucía es que cada consejero o consejera de turno, más preocupado por enmascarar los resultados... Y ese era el objetivo de desposeer de sus tareas inicialmente a la Inspección educativa, enmascarar los resultados. Han estado ustedes más pendientes de ese objetivo, tal y como les decía, mucho más preocupados que de mejorar los resultados de nuestro sistema educativo. Enmascarar los resultados y no mejorar los resultados de nuestro sistema educativo. Y esa es su responsabilidad y la responsabilidad de su consejería. Esos consejeros y consejeras que hacía referencia de educación han hecho política con la educación en vez de desarrollar una buena política educativa en Andalucía, consejera, lo que explica que cada legislatura se produzcan bandazos, comienzos de cero, abandonos de políticas anteriores, desajustes y, sobre todo, un enorme desconcierto. Primero, desconcierto, y después descreimiento en toda la comunidad escolar y especialmente en el profesorado de Andalucía. La evaluación también sufre esta situación, consejera, por mucho que usted se empeñe en decir lo contrario y hablar, incluso, de que el Gobierno andaluz también es pionero en evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Lo que tenemos claro, a pesar de su autocomplacencia, es que cuando estas evaluaciones están a cargo de organismos internacionales de reconocida solvencia e independencia, Andalucía desgraciadamente siempre ocupa los peores puestos de todos los indicadores educativos: aprendizaje del alumnado, fracaso y abandono escolar, obtención del título, continuidad en estudios postobligatorios. Este es un hecho que la Consejería de Educación siempre trata de minimizar y, a veces, incluso de ocultar para no reconocer el fracaso evidente en que tiene sumido al sistema educativo de Andalucía desde hace décadas.</parrafo>
        <parrafo>El último ejemplo —lo ha mencionado— recientemente presentado, su informe de evolución del sistema educativo andaluz. Han utilizado los datos estadísticos de las fuentes a su propio antojo, consejera, para obtener mejores resultados. Pretenden engañar a los andaluces lanzando campanas al vuelo, y estas campanas, desgraciadamente, les van a impedir de nuevo cambiar para mejorar; que ha hecho usted alusión también a este criterio, cambiar para mejorar. Desgraciadamente, si analizamos la evolución real del sistema educativo andaluz, los datos evidencian que Andalucía viene ocupando las últimas posiciones en todos los rankings, que entendemos que esta palabra, ranking, a ustedes les produzca alergia. Siempre han salido muy malparados, consejera, y entendemos que les produzca alergia; pero sí, en las últimas posiciones de todos los rankings, y en muchos de ellos han empeorado en vez de mejorar.</parrafo>
        <parrafo>No convergemos, consejera. De los datos recogidos en este informe no hay uno solo, no hay un solo indicador que refleje una tendencia esperanzadora real para el sistema educativo andaluz si se continúa con la política socialista llevada a cabo hasta el momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se lo decía al comienzo, cuando un sistema educativo carece de evaluación rigurosa es porque le interesa al poder político no tener que dar explicaciones de sus iniciativas y ocurrencias. Se configura un sistema educativo descontrolado, de baja calidad, donde todos sufrimos las consecuencias. Programas equivocados, dinero malgastado, profesorado desacreditado y pésimos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular le animo a que de una vez por todas defiendan y desarrollen un sistema de evaluación objetivo, independiente y transparente del sistema educativo andaluz, comenzando por colaborar lealmente con el Gobierno de la Nación en la configuración de la nueva ley educativa a que hacía referencia, donde la evaluación juega un papel esencial y prioritario, y terminando, consejera, por asumir en el ámbito de sus propias competencias una evaluación supeditada a estos mismos criterios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Finaliza el debate correspondiente a esta interpelación, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora consejera de Educación, que dispone asimismo de un tiempo de cinco minutos. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ahora ya en este segundo turno sí me he enterado bien de por qué esta interpelación. La verdad es que la primera parte, con esto de la evaluación... Claro, ustedes se pueden empeñar, pero es tan evidente que cualquier centro, cualquier director, cuando les escuche diciendo que no le mandamos documentos, que no hacemos pruebas... Se sitúan ustedes fuera de la realidad, pero ya comprendo qué es lo que a ustedes les preocupaba, lo que les preocupaba era este informe. Este informe de evolución del sistema educativo andaluz de las enseñanzas no universitarias que, como cualquier buena noticia relacionada con Andalucía, les sienta a ustedes regular. Y yo se lo digo, se lo digo de verdad, nosotros no vamos a echar nunca las campanas al vuelo, porque evidentemente el sistema educativo andaluz, como muchos aspectos del sistema educativo español, tiene muchas cuestiones que mejorar y tiene muchos retos por delante, pero tampoco queremos que las campanas suenen a réquiem, porque ustedes lo que están haciendo es que suenen a réquiem por un sistema educativo que justifique una reforma como la que están proponiendo. Necesitan hablar del fracaso del sistema. Solamente derribando el trabajo que se ha realizado en estos años podrán ustedes justificar esa reforma regresiva que quiere volver a una escuela de hace cuarenta años, a una escuela de élites, a una escuela en blanco y negro. Y, claro, señora Carazo, el informe es preferible leerlo así. Si se lee así, a lo mejor las líneas van para abajo; pero si se coge correctamente, usted no puede negar la evolución positiva de todos y cada uno de los indicadores. Esta es España, esto es Andalucía. Andalucía para arriba.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esto es España, esto es Andalucía. Tasa de escolarización de dos a cinco, Andalucía para arriba. Esta es la tasa de abandono educativo temprano, Andalucía recortando distancias, convergiendo. Esta es la tasa de abandono escolar, Andalucía, que partía de una gran distancia, convergiendo hasta casi igualar al conjunto de España. Esta es la tasa bruta de titulados en ESO, de una gran distancia, Andalucía para arriba, convergiendo. Esta es la tasa de nivel de formación de la población joven, por debajo de la media española, pero de una gran distancia, hacia arriba, convergiendo. Andalucía hacia arriba. Todas y cada una las tasas representan una evolución positiva, que no nos llevan al lugar donde queremos estar, por supuesto que no, pero que reconocen el esfuerzo que se ha realizado en estos años, viniendo de muy atrás, partiendo de muy lejos. Porque cuando ustedes no reconocen la evolución y prefieren la foto fija donde todavía nos separa un punto y medio es porque desprecian el trabajo que ha supuesto en estos años hacer que tantos alumnos y alumnas que estaban fuera del sistema educativo, con un nivel como ha sido el andaluz, desgraciadamente, por falta de inversiones en materia de educación, que ha estado tan lejos de las medias nacionales, cómo vamos convergiendo... Y ese es un esfuerzo de todos, del Gobierno, del profesorado. Y por eso lo hemos publicado, simplemente para que el sistema educativo, para que el profesorado sienta que su trabajo merece la pena, que merece la pena trabajar y apostar por la educación porque somos capaces de recortar distancias y porque tenemos al alcance de la mano encontrar y alcanzar las metas de Lisboa, las metas 20-20, porque a este ritmo de convergencia vamos a alcanzar los objetivos 20-20 de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, comprendo que a ustedes no les guste este informe, pero, de verdad, alégrense de vez en cuando. Yo comprendo... Y nunca voy a negar que en el informe Pisa estamos estancados en matemáticas. También es verdad que en el informe Pisa hemos evolucionado en lengua. Eso también es verdad, ustedes solamente se quedan con lo que empeora. También es verdad, como le he dicho, que en las pruebas PIRLS internacionales los alumnos españoles, por primera vez, por encima de la media. Todo eso es la realidad, las luces y las sombras del sistema educativo. Pero se lo digo de verdad, señora Carazo, alégrense ustedes cuando algo va bien, porque las cosas no están tan mal en las aulas andaluzas. Hay miles de profesores haciendo un trabajo extraordinario. Se han implicado cada vez más en la cultura de la evaluación, que aporte información esencial para el sistema. Los centros analizan resultados, realizan líneas de mejora. Hay profesorado manteniendo programas excelentes: de lectura, de bibliotecas, el Profundiza, el Espacio de Paz, las Familias Lectoras, el bilingüismo. En los centros educativos andaluces hay compromiso. Las familias lo reconocen, señora Carazo: el profesorado es la segunda profesión más valorada por los españoles según la última encuesta del CIS.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, yo les pido que se relajen. A veces pienso que ustedes no son capaces de albergar ningún buen sentimiento hacia los logros de Andalucía porque enseguida los confunden con los logros del Gobierno. Y, a veces, esa animadversión hacia el PSOE se ha terminado convirtiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en una animadversión hacia Andalucía. Y allá ustedes, pero, se lo digo, creo que es insano, injusto y, a veces, ignorante que por criticar al Gobierno ustedes no reconozcan la evolución positiva del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

