<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Consejería, Abogado, Sistema judicial, Pago, Profesión jurídica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000049</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda de la Consejería de Justicia e Interior con colectivos profesionales (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Justicia e Interior, relativa a deuda de la Consejería de Justicia e Interior con colectivos profesionales, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Ferreira Siles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuál es el importe que adeuda la Consejería de Justicia e Interior a los colectivos profesionales de abogados, procuradores, peritos judiciales y demás colectivos que prestan sus servicios en la Administración de Justicia de Andalucía, y cuando prevé, en su caso, saldar dicha deuda?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>He de responder que, desde que llegué a la Consejería de Justicia, una de mis primeras preocupaciones fue atender los pagos de todos los profesionales que prestan sus servicios en el seno de la Administración de Justicia. Como los conozco, he de reconocer la calidad de su trabajo y la profesionalidad con que tanto abogados como procuradores, peritos, intérpretes y todo el personal que trabaja en la Administración de Justicia lo hacen, y con la entrega que lo hacen. Y entiendo que tengan esa preocupación, una preocupación legítima —cuándo se nos paga y cuánto se nos debe—, y comprendo que el Partido Popular pregunte por ello, y debo responderle; pero permítame que le diga que estamos en un debate nacional, que ocurre en todas las comunidades autónomas, incluso en las zonas en que dependen del Ministerio de Justicia, es decir, del Gobierno de España, que tienen el mismo problema que nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, este Gobierno mantiene su compromiso con el servicio de justicia gratuita, porque entiende que es la manera de restablecer la igualdad entre ciudadanos con distinta capacidad contributiva —permítame la expresión de la Ley General Tributaria—.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto de la situación actual, desde luego, según los datos del Consejo de la Abogacía Española, somos la comunidad autónoma que atiende mayores solicitudes de asistencia a personas en la Comunidad. Para llegar a soluciones del pago hemos tenido una reunión el 31 de mayo con el Consejo de Colegios de Abogados, y el 25 pasado de este mes con el de Procuradores, y estamos intentando eliminar las trabas administrativas que impiden el pago de lo que se les adeuda.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, respecto del Colegio de Abogados, tengo el honor de informarle de que ya ha sido fiscalizado pago y que, por tanto, se producirá inminentemente, mañana, pasado o la semana que viene.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, darles tranquilidad diciendo que tenemos cobertura presupuestaria para atender esos pagos, que no va a haber ningún problema, y que en el mes de julio esperamos liquidar toda la deuda que mantiene la Consejería con todos estos profesionales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos sus declaraciones de apoyo a la justicia como servicio público, y la importancia que prestan los profesionales para suplir las carencias que la Administración tiene en lo referente a la asistencia jurídica gratuita y al turno de oficio. Esos principios que nosotros compartimos no se corresponden con la realidad: sus palabras y los hechos van de manera separada.</parrafo>
        <parrafo>Sabe perfectamente que hay una falta de medios materiales y una precariedad en servicios muy importantes. Y sabe que son los profesionales, los abogados y los procuradores, los que están sacando adelante día a día ese servicio. A estos profesionales se les adeuda un año. Usted no ha dicho también la cifra concreta. Las cuentas que tenemos nosotros rondan los 20 millones de euros entre abogados, procuradores, peritos y los propios gastos de funcionamiento y de gestión, que tampoco se pagan a los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Un año sin cobrar. Usted es fiscal, imagínese un año sin cobrar los fiscales, o los diputados, o los consejeros. Pues muchos abogados, y muchos procuradores, su principal actividad, y usted lo sabe, es el turno de oficio. Y por lo tanto su principal retribución también es la que corresponde al turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Nos dice ahora que van a pagar ya, y usted sabe igual que yo que las dos últimas resoluciones de la Secretaría General Técnica de la Consejería, de 21 de marzo de 2011 y de 21 de febrero de 2012, contemplaban un calendario de pagos, unas fechas y unas cifras que han incumplido de manera flagrante. Yo quiero creer que esta vez sí es verdad, y que van a pagar de una vez. Le pido que sus palabras sean ciertas, le pido que en el mes de julio —han dicho que en unos días, abogados; y en el mes de julio, los demás— sea verdad que los profesionales cobren. Y le pido que marque unos criterios fijos, estables, para que esa retribución sea puntual, de manera periódica, y no estén sujetos al albur de tener que estar esperando un año más para poner al día una retribución que han devengado de manera evidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a dar datos concretos que ponen de manifiesto que la cifra con la que ustedes cuentan no es exacta. No le voy a decir que sea mentira. Yo sé que usted no miente, usted es un señor, y se lo he dicho muchas veces, es un caballero.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de 2010, está todo pagado, todo, a todo el mundo. Solo resta el servicio de asistencia jurídica gratuita, que, como se mueve a través de una subvención y no se ha justificado el cumplimiento de los fines, tendrán los grupos de abogados que prestan este servicio que devolver la parte no cumplida de la subvención, regularizarla y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

