<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política cultural, Política de austeridad, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000015</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las medidas de recortes aplicadas por el Gobierno central en materia de cultura (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Bernal Gutiérrez y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a medidas de recortes aplicadas por el Gobierno central en materia de cultura, dirigida al Consejero de Cultura y Deporte por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su diputado, señor Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno central ha planteado en los Presupuestos Generales del Estado un recorte en la inversión cultural para Andalucía de más del 40% con respecto a los Presupuestos Generales del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, teniendo en cuenta este abusivo recorte, quisiera que nos trasladara cómo va a afectar esta reducción al ámbito cultural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, conservar, proteger y, si me permite la expresión, señor Bernal, mimar nuestro rico patrimonio andaluz, la cultura como derecho de los andaluces para su uso y para su disfrute, la cultura generadora de riqueza y de empleo, son tres retos que este Gobierno andaluz hace suyos y quiere ponerlos al servicio de los ciudadanos. Pero mentiría si no dijera que no estoy preocupado por esos recortes de un 40% en los Presupuestos Generales del Estado acerca de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese bien, en inversiones reales se baja hasta el 25% y en transferencias de capital cae más de un 65%. Por lo tanto, lo primero que nos preguntamos es: ¿Qué partidas son las que va a priorizar el Gobierno de la Nación para quitarlas de los recortes y qué partidas en los consensos, en los acuerdos que ya había de antemano, van a desaparecer?</parrafo>
        <parrafo>Sería lamentable en acciones culturales llevadas en el tiempo, ansiadas por los ciudadanos. Lo miro a usted y me acuerdo de nuestro museo de La Aduana, de Málaga; lo miro a usted y me acuerdo de la biblioteca, la única biblioteca en este país, provincial, que no tiene sede en una ciudad de más de medio millón de habitantes, en una provincia con más habitantes que la Comunidad Autónoma de Extremadura; miro a los diputados por Sevilla, veo a Verónica y pienso en la ampliación del Bellas Artes; miro a la gente de Granada, a la que quiero, como la anterior Consejera de Agricultura, que hizo un trabajo espléndido y no quiero que el García Lorca no se abra; miro a la gente de Huelva y veo el Archivo Histórico; miro a la gente de Almería y pienso en el Cable Inglés; miro, en definitiva, a toda una serie de propuestas ilusionantes y necesarias para la transformación de la cultura en Andalucía y pido a esta Cámara, no solo a mi grupo, sino también al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y al Partido Popular, que nos apoyen. Apoyándonos en las reivindicaciones, en los acuerdos ya pactados —no pido un euro más de lo ya pactado o de lo ya cobrado—, seremos capaces de seguir avanzando en esa triple dirección: mantener el patrimonio, conservar el patrimonio, disfrutar de la cultura y generar riqueza y empleo, que tanta falta nos hace.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Socialista va a contar con nuestro apoyo total. Valoramos con creces el compromiso del Gobierno andaluz con la cultura, un compromiso convertido en convicción en el momento en que el Presidente José Antonio Griñán, pese a la reducción de la estructura de Gobierno, decidió contar con una Consejería de Cultura y Deporte, cuando otros gobiernos la suelen degradar a rango de dirección general. Solo hay que ver otras comunidades gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>El único lado positivo, le quiero trasladar, señor Consejero, de este recorte hacia los andaluces es que se va a demostrar la capacidad de un Gobierno progresista que marca como objeto hacer más, mucho más, con menos, pero teniendo en cuenta que va a hacer menos como consecuencia de una decisión unilateral del Gobierno del Partido Popular en España. Ese recorte del Partido Popular de más del 40% en inversión cultural que usted hablaba, señor Consejero, no es baladí: es recortar en la promoción de nuestra cultura, es recortar en la creación y en las industrias creativas, es recortar en la preservación de nuestro patrimonio y es recortar —también lo tenemos que saber— en la generación de empleo, y eso nos preocupa, y mucho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además del recorte, usted nos lo ha trasladado, señor Consejero, nos intranquiliza la incertidumbre del Gobierno central. Conocemos las prioridades de su Consejería, nos la trasladó a los miembros en la última Comisión, pero no sabemos cuáles son las prioridades del Gobierno de España para con Andalucía, y no nos podemos permitir, como usted bien lo ha especificado, que, después de acuerdos cerrados y ansiados por los ciudadanos, como es el caso de la ampliación del Bellas Artes, como es el caso del García Lorca o como es el caso de La Aduana en Málaga, nos vayamos a quedar sin ello.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que no podemos permitir es que eso sea un destrozo más en el futuro de labrar a Andalucía desde la cultura. Así que apelo a ese espíritu de la Comisión de todos unidos por la cultura andaluza, pero también apelo al Gobierno central para que diga de una forma inmediata cuáles son las prioridades y también para que, dentro de la coherencia, se replantee esa reducción del 40% de la cultura de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

