<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Colegio Profesional, Ecología</materias>
    <numero_expediente>9-12/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>Proyecto de Ley por la que se crea el Colegio Profesional de Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales de Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, a continuación, al debate y votación en lectura única del Proyecto de Ley por el que se crea el Colegio Profesional de Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar este proyecto de ley tendrá la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Justicia e Interior, señor Llera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, vuelvo a comparecer ante este Pleno para presentar el otro proyecto de ley que ya les anuncié y es el de Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales.</parrafo>
        <parrafo>El interés de este colectivo por constituir el colegio no es nuevo, no es reciente. Ya hace tiempo que venían, a través de la Asociación de Ambientólogos y Ambientólogas de Andalucía, Proamba, solicitando la creación del colegio, en concreto, desde el año 2007. Pero, claro, ello no era posible a la luz de la regulación de los colegios profesionales de la Ley de 2003, que exigía no solo título académico e interés público, sino un requisito más, y era que la actividad estuviese legalmente reglada. Claro, la actividad profesional de los ambientólogos no estaba reglada y en esa situación se encontraban no pocos colectivos que querían constituirse como colegios profesionales. De ahí que, a instancias del Gobierno andaluz, en el año 2011 este Parlamento diese luz verde a una modificación de la Ley de 2003 de Colegios Profesionales que flexibilizó los requisitos para la constitución de los colegios atendiendo a la necesidad de adaptar a la Directiva Europea de Liberalización de Servicios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hoy, a la luz de esa regulación nueva, de la Ley 10/2011, de 5 de diciembre, solo se exigen tres requisitos: disponer de titulación académica —y es esta una actividad cuya formación se imparte en las ocho provincias, en las universidades de las ocho provincias andaluzas—; que la solicitud para la creación del colegio parta de los profesionales interesados, en este caso de la asociación Proamba; y, por último, que concurran razones de interés público que justifiquen el carácter colegiado de la profesión. Pues, bien, este último requisito también evidentemente se da, porque viene avalado por la propia Constitución y el Estatuto de Andalucía, que establecen la preservación del medio ambiente como principio de actuación de los poderes públicos, a los cuales obliga a velar por la utilización racional, adaptando las medidas conducentes a la protección, defensa y restauración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si esta es una cuestión, la del medio ambiente, que cada día centra más el interés de la ciudadanía, en general, creo que quedan suficientemente justificadas las razones que han movido al Gobierno a presentar este proyecto de ley y que espero que ustedes, vuestras señorías, tengan la bondad de aprobar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno para fijar su posición a los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la misma, tendrá la palabra su diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo para fijar nuestra posición de acuerdo con este proyecto de ley que va a permitir la creación del Colegio Profesional de Ambientólogos y Ambientólogas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero dar la bienvenida a los representantes de la asociación que hoy nos acompañan y que hace posible la creación de este colegio profesional.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, es importante que el Parlamento dé respuesta a una demanda que venía pidiendo esta asociación profesional de ambientólogos y ambientólogas de Andalucía para la rápida creación del Colegio Profesional de Ambientólogos, algo que llevan esperando desde el año 2005.</parrafo>
        <parrafo>Durante este tiempo se han sufrido distintas interrupciones, desatenciones e, incluso, confusiones por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida la satisfacción, además, es doble, porque entendemos que es un objetivo cumplido para esta formación política que incluyó y que ha venido también peleando por que esto fuese realidad. Así propusimos en su momento proposiciones de ley, preguntas parlamentarias para que se abriera paso este objetivo. Creo que además es un avance porque permite la dignificación de este colectivo profesional, sin olvidar que esta licenciatura se creó en el año 1998 en Andalucía, que los primeros licenciados datan del año 1998; por lo tanto, quince años después se crea este Colegio. Que, desde luego, es una carrera y son unos estudios implantados en el conjunto de Andalucía, y que es la única titulación universitaria cien por cien dedicada a la protección del medio ambiente. Con una inserción laboral del 80%, a pesar de las escasas ofertas de empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, decimos que hoy nace un Colegio, además, adaptado a los nuevos tiempos, con una clara vocación integradora de todos los profesionales del medio ambiente andaluz, no solo los ambientólogos, sino también para hacer valer la profesionalidad de personas que dedican su tiempo y su esfuerzo a este menester.</parrafo>
        <parrafo>Decir, igualmente, que cumplimos con un objetivo y un precepto constitucional: el medio ambiente está recogido como un derecho y las instituciones tienen que velar por él. Que este Colegio Profesional va a ser una herramienta más para los profesionales, para su asesoramiento, y que desde luego, como decía antes, es un Colegio Profesional adaptado a los nuevos tiempos. Desde la libre colegiación y, desde luego, entendiendo que la función corporativa no es otra cosa que prestar medios a estos profesionales, a personas individuales y jurídicas. Un Colegio Profesional que no solo va a beneficiar al colectivo de los Licenciados en Ciencias Ambientales, sino que también pretende reconocer los derechos a todos los profesionales que actualmente están ejerciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y como conclusión, para Izquierda Unida compartimos que en estos momentos el objetivo es cambiar la tendencia de este creciente consumo y esquilmación de los recursos naturales. Es necesario avanzar hacia un desarrollo social y ecológicamente sostenible, dentro de un modelo económico concebido para atender las necesidades básicas de las personas. Por lo tanto, en esta tarde, aparte de la creación de este colegio profesional, que sin lugar a dudas es un avance, es necesario que acompañando a estos profesionales también existan políticos con sentido común, políticos que defiendan el medio ambiente frente a los ataques que amenazan espacios como Doñana. Hay que defender este espacio como un instrumento económico, como un ejemplo de desarrollo sostenible. Por lo tanto, Doñana no puede ser sometido a ningún estrés ni riesgo medioambiental. Y desde ese punto de vista entendemos que deben prevalecer los intereses generales por encima de los intereses particulares. Y, desde luego, esas razones tienen que ser entendidas por el Gobierno central, y el Ejecutivo andaluz tiene que hacérselas entender. Hay que actuar con coherencia y, desde luego, caminando hacia otro desarrollo económico, sostenible. Creo que en ese camino, en ese objetivo nos vamos a encontrar también con todos aquellos profesionales que dedican su vida, su tiempo y su esfuerzo al medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mi enhorabuena, la enhorabuena de parte del Grupo de Izquierda Unida, por el trabajo serio que habéis realizado y que, sin lugar a dudas, vais a realizar en beneficio del patrimonio medioambiental, que es de todos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su después, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy termina, y especialmente para los miembros de la asociación, o asociaciones, de Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales, de la Federación Andaluza, un largo camino para una justa reivindicación; un camino que culmina, en este primer momento, creo que de una manera feliz, y además felizmente en muy poco tiempo, puesto que va a ir por lectura única y con el consenso de todos los grupos políticos. Por lo tanto, esa iniciativa que parte en el año 2005, sobre una titulación que va a cumplir pronto 20 años, pero que sobre todo ha ido ganando en aprecio y sobre todo en un espacio común universitario y también social de extrema necesidad para los Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que en todo el transcurso de este recorrido desde el año 2005, hasta el año 2009, con la manifestación que llevan a cabo los Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales, ha habido también un intenso debate político, con un mismo espíritu. Seguramente la letra no coincidía, pero el espíritu es el que hoy se expresa aquí a través de los tres grupos políticos que estamos en esta Cámara. Y el empeño del Grupo Parlamentario Socialista en todo este tiempo ha sido salvar, por una parte, los escollos jurídicos, evitar las frustraciones y hacer posible lo que evidentemente, Consejero, era necesario e imprescindible: que este Colegio tuviera todas las de la ley. Y, por tanto, agradecerle desde el grupo parlamentario ese cambio del artículo 10 de la Ley del año 2003, que hoy hace posible la creación, no solo del Colegio de Ambientólogos y Ambientólogas. Y vaya por delante el ánimo de este grupo para que la Real Academia de la Lengua reconozca este término en la próxima edición de su diccionario.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que desde el grupo hemos querido hacer posible lo que era necesario e imprescindible, de tal manera que hoy estamos ante la creación y el inicio de un nuevo camino, de un colegio imprescindible, lo ha dicho la portavoz de Izquierda Unida anteriormente, ante uno de los aspectos fundamentales en nuestra sociedad en los últimos tiempos, que es la preocupación y la ocupación, la conciencia de la ciudadanía hacia el medio ambiente. Creo que, si ha habido un aspecto de nuestra relación a lo largo de estos últimos años y décadas, ha sido ese cambio sustancial, ante el cual no acabamos de reaccionar los ciudadanos ni, seguramente, debidamente, los distintos gobiernos. El crédito ecológico del planeta, lo saben ustedes bien, quienes hoy nos visitan como invitados, se agotó en agosto del año 2012, para todo un año. En España, el 22 de abril. Esto quiere decir que estamos viviendo a hipoteca de las generaciones futuras, a crédito del planeta, necesitando en este momento casi tres planetas para vivir como vivimos ahora. Esto crea, lógicamente, una importantísima tarea y necesita de muchísimos empleos, y he ahí la importancia y el camino que inicia hoy este nuevo Colegio Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y en Andalucía he de decir que desde el Gobierno andaluz hay puestas las bases de esa economía sostenible, de ese desarrollo sostenible, que tiene que oponerse radicalmente a la economía especulativa y al desarrollo improductivo. No se trata ya de una verdad incómoda, como nos decía Al Gore: se trata de una realidad acuciante. Y en Andalucía voy a dar algunos datos, brevemente, como que el 40% de la agricultura y ganadería ecológicas se produce en nuestra tierra, que el 30% también de la actividad forestal se da aquí en Andalucía, que muchísimas empresas hoy por hoy tienen, aparte de su autorización ambiental integrada, en más de un 90%, una clara aspiración de innovar y de ser solidarios en materia de medio ambiente. Ahí hay una oportunidad de empleo, ahí hay un riquísimo yacimiento para el futuro, donde invitamos a través de este modelo también a los futuros colegiados a trabajar conjuntamente, codo con codo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé, y en el nombre del grupo parlamentario, aparte felicitarles, que ese camino, seguramente más arduo, más complejo, más largo inclusive, con ustedes será posible llegar hasta el final. Ojalá que sea así. Enhorabuena y buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente intervendrá, para fijar la posición en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su diputada, señora Fernández Vigo..., señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy por fin se hace justicia, y recalco lo de la palabra justicia porque ha sido precisamente la Consejería de Justicia la que ha estado poniendo trabas sistemáticamente a este proyecto a lo largo de la historia. A este colectivo, y se hace justicia con este colectivo, que lleva seis largos años peleando, defendiendo su derecho a existir como Colegio Profesional. Y quiero comenzar así mi intervención, porque después de escuchar al portavoz del Grupo Socialista, que además ha sido Consejero del gremio, parece que algunos tienen la memoria un poco débil.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo Socialista, lo de la votación de la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos no es un debate nuevo en este Parlamento. La creación de este Colegio no ha sido una realidad antes porque el Partido Socialista, en el Gobierno, y porque su grupo parlamentario, aquí, en este Cámara, han votado una y varias veces que no a la creación de este Colegio. Por eso, mi primer reconocimiento a los miembros y a los afiliados, cientos de afiliados, de la Asociación de Ambientólogos y Ambientólogas de Andalucía, que se constituyeron en su día como una asociación porque necesitaban crear un espacio donde pudieran representarse y sentirse representados; que tenían una misión clara, que era la de defender una labor profesional, de los ambientólogos, ordenar su ejercicio..., el ejercicio de su profesión, y velar siempre por la ética profesional, promoviendo el respeto al medio ambiente. Asociación cuyos representantes hoy nos acompañan y a los que saludamos personalmente y sinceramente desde el Grupo Parlamentario Popular, una vez más. Gracias por su perseverancia. Gracias porque han mantenido el pulso, porque han sabido trabajar sin titubeos y al final han conseguido su objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, tramitamos un proyecto de ley que son tres folios. Pero, sinceramente, creo que esos tres folios no deben resumir el esfuerzo y el trabajo que ustedes han hecho a lo largo de más de un lustro.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tenemos la obligación en esta Cámara, sobre todo en honor a ustedes, que nos acompañan en la tribuna de invitados, hacer un poco de historia, porque con esta aprobación, a muchos, y a mí también personalmente, que hace ya muchos años tuve el primer encuentro con una estudiante de Ciencias Ambientales para hablar del tema, nos debe venir a la mente, permítanme la expresión, el calvario que ustedes han vivido. Desde que en 1994 se creara la titulación, hace ya más de veinte años, se ha dicho aquí, han sido muchos los titulados en Ciencias Ambientales que se han hecho desde las universidades andaluzas, hombres y mujeres perfectamente capacitados para el ejercicio profesional, aunque a veces se haya llegado a poner en duda por el propio sistema autonómico.</parrafo>
        <parrafo>En 2007 surge la reivindicación y se crea la necesidad de constituirse como colegio profesional. Y recuerdo perfectamente cómo la existencia entonces de colegios profesionales en Cataluña, en Baleares o en Valencia, donde esos profesionales podían acceder a la función pública y estaban reconocidos profesionalmente, no lo tenían aquí. Es verdad que Valencia, Cataluña y Baleares era un aliciente para todos ustedes, pero estoy convencida de que a veces también era un poco de desesperación, porque decían: «¿Por qué allí sí y aquí no?». ¿Por qué allí, con la ley en la mano, sí pueden ser colegio, y aquí en Andalucía sistemáticamente el no de la Junta de Andalucía? Pues bien, hoy estamos aquí y, por fin, lo que tanto han perseguido lo han conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero decirles que, aunque es un día de satisfacción y estamos todos de acuerdo, yo creo que es de justicia también hacer homenaje a aquellos largos meses que ustedes pasaron recogiendo mucha información, trabajando, porque se les exigía una documentación enormemente compleja para elaborar aquel censo de titulados, aquel censo de titulados que lo podía haber hecho la propia Consejería, porque tenía todos los medios para hacerlo, pero a ustedes les costó meses. Lo consiguieron, lo hicieron, lo presentaron y, luego, la Consejería les dijo que no una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también, con esta iniciativa, reconocer y recordar aquel 25 de noviembre del 2009 por las calles de Sevilla, que fue un acto festivo, que fueron 1.200 los ambientólogos y las ambientólogas los que pasearon por las calles de Sevilla defendiendo su derecho a tener una acreditación laboral. Entonces, ese día les acompañaba un joven diputado del Partido Popular, el señor don Miguel Ángel Ruiz. Y creo que es también de justicia que hoy le nombre aquí, porque trabajó mucho por ustedes, porque simbolizó con su presencia el apoyo de todo nuestro partido a su proyecto. Creo que Miguel Ángel se merece estos breves segundos porque trabajó codo a codo con ustedes, porque se implicó de una manera activa y porque creo sinceramente que hoy estará también disfrutando mucho de esta intervención en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Hoy vamos a aprobar por primera vez y de acuerdo, porque todos nos hemos puesto de acuerdo, la creación de este colegio. Pero después de aquel 25 de noviembre, recordarán que volvió aquel rotundo no de la Consejera, que nos hizo volver a traer al Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y con esto voy concluyendo, que nos hizo volver a traer al Parlamento una pregunta oral, porque no entendíamos por qué sistemáticamente se decía que no. Eso fue en el año 2010; ahora estamos ya en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y el Presidente me dice que termine, y yo voy a terminar. Y voy a terminar con algo que creo que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, en el año 2008, una diputada de esta Cámara, la señora Dolores López Gabarro, registró esta iniciativa. Era la iniciativa que el Partido Popular pedía para la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía. Entonces, en aquella fecha, la señora López Gabarro era portavoz en la oposición de Valverde del Camino, y el Partido Socialista votó en contra de esta iniciativa. Hoy, señorías, tres años más tarde, la señora López Gabarro es Alcaldesa de Valverde del Camino, y hoy, el Partido Socialista votará a favor de esta iniciativa. El tiempo a todos los pone en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a poner a votación el proyecto de ley por el que se crea el Colegio Profesional de Licenciados y Graduados en Ciencias Ambientales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

