<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Equipamiento colectivo, Equipamiento sociocultural, Manifestación comercial</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000126</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reforma del Palacio de Congresos de Córdoba (pág. 144).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a la reforma del Palacio de Congresos de Córdoba y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, doña Alba María Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en primer lugar, y como diputada cordobesa que soy, que representa a esta ciudad en sede parlamentaria, quiero felicitarle por la celeridad con la que esta consejería, dirigida por Izquierda Unida, va a dotar a la ciudad de Córdoba de un remodelado palacio de congresos.</parrafo>
        <parrafo>Córdoba, por su atractivo turístico, por ser centro neurálgico de Andalucía necesita de un centro de congresos acorde a la categoría de esta ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hay un proyecto anterior, aunque en estos momentos de dificultades económicas su viabilidad se hace complicada, aun haciendo constar que el Gobierno de la Junta de Andalucía sí ha cumplido escrupulosamente todos los plazos referentes al proyecto del Palacio del Sur.</parrafo>
        <parrafo>Es, señor consejero, en estos momentos de agradecer que, con una pequeña inversión y una rápida ejecución, se vaya a mejorar de una forma tan cualitativa y cuantitativa la oferta congresual de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y por ello le formulo la pregunta: ¿en qué consiste la reforma del actual Palacio de Congresos de Córdoba?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, efectivamente, es un compromiso de esta consejería con la ciudad de Córdoba el facilitar que cuente con unas instalaciones congresuales modernas, competitivas que sitúen a Córdoba en el centro de los circuitos congresuales de España. Y con las actuaciones que le voy a comentar podemos garantizar que Córdoba podrá albergar a congresos, prácticamente al 97% del total de los congresos que se realizan en España en este momento, que son todos ellos congresos de un número inferior a los ochocientos o novecientos participantes.</parrafo>
        <parrafo>Esta propuesta, esta actuación que responde a ese compromiso de Izquierda Unida y del Gobierno con la ciudad de Córdoba y a ese planteamiento absolutamente nítido y claro de no predicar sino dar trigo, y dar trigo en tiempos concretos y en momentos de dificultades como los que vivimos, va a tener una inversión aproximada de 2.600.000 euros y va a contar con dos fases. En la primera fase se contempla la adaptación y cubierta del Patio Azul, la ampliación del aforo y remodelación del salón de actos, para 800 plazas. Todo esto tendrá un plazo de ejecución en relación al primer trimestre del 2014.</parrafo>
        <parrafo>Se hará, igualmente, en esta primera fase la renovación y la adecuación de las instalaciones eléctricas, la mejora de accesibilidad y la instalación de equipos y mobiliarios.</parrafo>
        <parrafo>En una segunda fase, que finalizará en diciembre de 2014, contemplaría determinadas actuaciones en donde se pretende abordar, una vez terminado lo que sería el cuerpo principal de la intervención, una serie de actuaciones entre las cuales se incluyen el patio principal, el acristalamiento de la galería y la mejora del equipamiento en estancias de la planta superior, la rehabilitación de la fachada de la capilla y la adaptación y mejora del resto de estancias del palacio. En total estamos hablando de una inversión prevista de 2.648.000 euros y un plazo de ejecución de finalización a finales de 2014.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas actuaciones, señora Doblas, además, se van a realizar haciendo compatible la celebración de congresos que en este momento ya están comprometidos con la ciudad de Córdoba, y que la consejería forma parte de manera activa en su promoción y en su organización; entre otros, el Congreso Mundial de Agencias de Viajes, que se celebrará en Córdoba a finales del año 2013, aproximadamente, en noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto y como conclusión, es una apuesta decidida del Gobierno para dotar a Córdoba de infraestructura congresual, para cumplir con Córdoba y para posibilitar que Córdoba pueda aspirar a realizar, como le decía anteriormente, prácticamente, el 97% de los congresos que en este momento se realizan en España.</parrafo>
        <parrafo>Este es nuestro compromiso y esta es nuestra forma de actuar, señora Doblas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Muchísimas gracias, señor consejero, por dar respuesta de forma más que satisfactoria a la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera hacer una reflexión en voz alta, y creo que debe ser alta mi voz para que sea escuchada, porque en Córdoba el alcalde no está y en el Parlamento, por lo que se ve, tampoco. Creo que ha llegado el momento de que el actual Gobierno municipal del Partido Popular se replantee sus formas de actuación, de acción en la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir con esto, señorías, que frente a la determinación, en la forma y en los plazos, demostrada por Izquierda Unida al frente de la Consejería de Turismo y Comercio, el Gobierno municipal del Partido Popular no hace sino marear la perdiz. En un primer momento, no al Palacio del Sur. Después, si no hay más remedio, que sí a este mismo proyecto, para terminar desayunándonos en la prensa con la noticia de que el señor Alcalde de Córdoba quiere acometer una reforma del que es el parque joyero en un edificio que se encuentra en malas condiciones estructurales, que no tiene accesos suficientes, sin ningún tipo de atractivo turístico y que, además, se quiere llevar a cabo de espaldas a la ciudadanía cordobesa. De hecho, hasta los propios empresarios cordobeses le han dicho a su alcalde que no es el mejor sitio para el centro de convenciones ni tampoco el recinto ferial que tiene en mente y cuyo coste sobrepasará los treinta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señorías, suena mucho más a una calificación de terrenos para su futura urbanización que a una verdadera apuesta por un centro de convenciones. Si tanto le importa al Partido Popular este tipo de turismo y fuente generadora de riqueza, no habría tomado otra nefasta decisión, como fue la liquidación de Ifeco, dejando a Córdoba sin una gestión pública de ferias y sin espacio para ello.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, sería de agradecer que el señor Alcalde de Córdoba se sume a la propuesta de la Consejería de Turismo y Comercio, que ha ofrecido de forma gratuita la cesión de uso del recinto ferial San Carlos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

