<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Funcionario, Partidos políticos, Provincia de Málaga, Militante politico</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000104</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al listado de empleados públicos afines al PSOE-A (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la misma Consejería de Presidencia e Igualdad, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista, en relación a listado de empleados públicos... Perdón, formulada por el Grupo Parlamentario Popular, en relación al listado de empleados públicos afines, para lo cual tiene la palabra el señor González García.</parrafo>
        <parrafo>Señor González García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, informaciones aparecidas en distintos medios de comunicación alertaron sobre la existencia de un documento interno en la Delegación de Gobierno de la Junta de Andalucía en Málaga. El documento contenía un listado de empleados públicos, especificando su afinidad o no con el Partido Socialista, a efectos de promoción interna.</parrafo>
        <parrafo>Pregunto: ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre el citado listado de empleados públicos y sobre el origen en su confección?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, no damos oficialidad ninguna a una lista de empleados públicos que ha aparecido en unos medios de comunicación, que carece de membrete, de firma, de sello, de autoría, de identificación, y que, lógicamente, invalida e imposibilita poder darle carta de naturaleza ni veracidad al mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una mañana de mediados del mes de julio, la ciudad de Málaga se despierta con la siguiente noticia en titulares: «La Junta, en Málaga, elabora un documento de funcionarios que son afines al Partido Socialista Obrero Español. Un informe interno señala a los funcionarios, con carné del partido, con vistas a ascender».</parrafo>
        <parrafo>Un informe peculiar: nueve folios con tablas, en una hoja de cálculo. Cada folio, encabezado por las diferentes delegaciones, con una descripción del tipo de puesto, una columna de nombres y apellidos, otra que ilustra la condición o no de afiliado a la gran familia socialista, y una última que determina si el agraciado promociona o, en su caso, el desgraciado no corre esa suerte.</parrafo>
        <parrafo>Casualmente, entre los agraciados, encontramos miembros de agrupaciones locales malagueñas, ex alcaldes, etcétera. Ciento setenta y un nombres marcados a fuego.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una práctica habitual de sociedades que les causan ciertas simpatías: la ya extinta Unión Soviética, las actuales China, Cuba y Corea del Norte. Y su Andalucía, a la par, su Andalucía irreparable... Perdón, imparable.</parrafo>
        <parrafo>Una forma refinada de represión y control de las instituciones de Gobierno, y, cómo no, de sus empleados públicos. Una lista negra o, mejor dicho, una lista de patas negras, con sillón asegurado. Los insurrectos, los sujetos poco o nada leales al aparato socialista, delegante patada al más allá, lejos de la cálida madriguera socialista obrera española.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos hasta una lista de espera: amiguetes en puestos de salida, deseosos de llegar lejos, muy lejos, en la carrera pública. Y aquí me quedo con un candidato que ya estuvo de referente en la ciudad de Málaga, el marido de Loli. El marido de Loli es todo un fenómeno social y de masas, un personaje ya ilustre, un espejo en el que mirarse. Quiero destacar la valiente e inteligente salida de sus dirigentes locales en Málaga. Decían: «Es una práctica normal». Señoría, más torpeza política, imposible. Si esta es una práctica normal, no me quiero imaginar cuáles son las anormales.</parrafo>
        <parrafo>Y otra perla, otra perla. El documento no lleva membrete oficial, el sello estampado habría sido una oda al insulto de la inteligencia de los ciudadanos. Cuando la Fiscalía abre diligencias de investigación penal por posible prevaricación de funcionarios y tráfico de influencias, no estamos ante un antojo del Partido Popular. Señoría, este asunto le aseguro que no acaba aquí, posiblemente este sea solo el principio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González García.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera de la Presidencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, cualquier nombramiento de empleado público, le he dicho, en la Administración de la Junta de Andalucía responde a los principios de igualdad, mérito y capacidad. Y, además, una voluntad de este Gobierno es ahondar en la transparencia, como decía, y en el acceso a la información, que al final den credibilidad a los ciudadanos en la vida pública.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que usted me hable de lo que una mañana en Málaga vieron los ciudadanos. Una mañana, en Sevilla, del mes de septiembre, el Presidente del PP andaluz, el señor Zoido —entre sus funciones, Alcalde de Sevilla—, nos ilustró un medio de comunicación con la purga política a la que estaba sometiendo a las empresas públicas en Sevilla. Yo no creí eso, no lo creí. Y no solo no lo creí, que dije: «Creo que es imposible que el señor Zoido tenga conocimiento de eso». Al día siguiente, cuál fue mi sorpresa que el regidor —permítame la ironía—, con cierta ecuanimidad y neutralidad, salió haciendo públicos el nombre y apellidos de trabajadores municipales, vinculándolos con su militancia política. Es decir, catalogaba a los profesionales del Ayuntamiento de Sevilla por su militancia política.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le quiero decir con esto? Que no nos van a dar lecciones de ética ni de moral. Le he dicho que no reconocemos ese documento, le he dicho que no es la conducta de la Junta de Andalucía, que bien los profesionales que hoy desempeñan las funciones del servicio público en la Junta de Andalucía lo pueden atestiguar.</parrafo>
        <parrafo>Pero que si hay que hablar de maridos, también podemos hablar aquí, y algunos muy famosos. Algunos tan famosos como que provocaron un conflicto nacional, entre la señora Cospedal y la señora Sáenz de Santamaría, porque ambas creían que sus maridos se merecían grandes retribuciones al frente de Red Eléctrica o al frente de Telefónica. Hoy la de Red Eléctrica no pudo en Red Eléctrica y el chispazo ha saltado en Iberdrola.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le quiero decir con esto? Que colaboren, que ayuden, que es el momento de recuperar la confianza de los ciudadanos en la vida pública, que aquel que venga a aprovecharse de lo público no puede encontrar espacio en las instituciones. Pero que no manchen ni ensucien, y que le digan al Presidente del Partido Popular lo que hoy usted ha dicho aquí: que esas no son las conductas que se tienen que tener al frente de las instituciones. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

