<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000221</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo hospital general de la Serranía de Ronda (pág. 102).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Popular, y dirigida, así mismo, a la consejera de Salud y Bienestar Social, es relativa a nuevo hospital general de la Serranía de Ronda. La formula su diputado, señor Castilla Zumaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿cuándo piensa el Consejo de Gobierno reanudar las obras del hospital de la Serranía de Ronda, dotarlo de los servicios necesarios y ponerlo en funcionamiento?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, señoría, en breve. Estamos actualmente tramitando un segundo modificado del proyecto, por un importe de 2,5 millones de euros, que significa cambios en la estructura del acceso principal, modificación del lucernario, modificación parcial de fachada y muro cortina. Una vez estén terminadas esas modificaciones, procederemos a reanudar el ritmo inicial de las obras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, me voy a servir un poco de hemeroteca. El pasado abril de 2010 acudía —y tengo aquí el periódico, el original, y yo le daré fotocopias, si lo quiere usted luego—, acudía a visitar las obras del nuevo hospital la que entonces era su Delegada Provincial de Salud, doña María Antigua Escalera, junto a la Delegada Provincial de Gobernación de la Junta, doña María Gámez. Y esta última decía textualmente, consta el diario: «Aunque las últimas e intensas lluvias han retrasado algo las obras, ello no imposibilitará que las instalaciones, que cuentan con un presupuesto de 40,8 millones, puedan terminarse en la fecha prevista de 2012». Un mes y medio después —y aquí está la copia, también, de otro diario—, a finales de mayo de 2010, acudía usted misma a un acto del Partido Socialista en apoyo a su compañero de filas, el entonces Alcalde de Ronda, señor Marín Lara, y decía, también textualmente, entre otras cosas..., y cito textualmente: «El hospital de Ronda no sufrirá ningún retraso». Otra frase suya: «Con la sanidad no se puede hacer política, menos aún cuando hay compromisos adquiridos por parte de la Junta de Andalucía». O esta última perla: «El Partido Popular ha ridiculizado el nuevo hospital cuando ya se demuestra una realidad». Eso lo decía usted en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que en abril de 2011, y también tengo aquí el diario, vuelve usted a Ronda, y continúa confirmando que el nuevo hospital abrirá en 2012, y sigue insistiendo y diciendo textualmente: «Algunos partidos políticos de la oposición han puesto en duda en varias ocasiones los trabajos, argumentando que las partidas económicas en los presupuestos de la Junta eran escasas, cuestionando que el hospital esté listo para finales de 2012». Y terminó usted señalando que «el hospital de Ronda es una prioridad para el Gobierno andaluz».</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, es obvio, por cómo están abandonadas las obras del nuevo hospital, en estos momentos, que usted acudió a Ronda y faltó a la verdad. Y lo que es peor: faltó a la verdad con el pleno conocimiento de que así lo hacía, porque usted, como veníamos denunciando el Partido Popular y como sabíamos los rondeños, por cómo se iban desarrollando las obras, sabía perfectamente que el hospital de Ronda no estaría terminado en 2012. Pero, aun así, como acabo de señalar, vino usted a un acto político en abril de 2011 para apoyar entonces a su candidato a la alcaldía, señor Marín Lara, y mentir de nuevo a los rondeños.</parrafo>
        <parrafo>En Ronda ya estamos cansados de falsas promesas, de que cada vez que se acercan unas elecciones acuda uno u otro consejero socialista a prometernos lo que sabe que no va a cumplir. Señora consejera, sea valiente, asuma sus propias responsabilidades y reconozca su incompetencia para terminar las obras del hospital de Ronda. Reconozca, en vez de echar las culpas a otro, que su consejería ha sido incapaz de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castilla, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ¿el Partido Popular va a venir aquí a esta Cámara a darnos a los demás lecciones de cumplimientos electorales? ¿Sí? Pues ya tienen..., ya tienen ustedes valor, por no decirlo de otra manera, de venir aquí... No me enseñe usted el periódico, si el periódico no es el Diario de Sesiones, señoría. Además, me alegro que me haga usted un seguimiento personalizado cada vez que me muevo por la comarca, me alegro de que tome nota de las cuestiones que digo. A ver si toma nota también del modelo sanitario que tenemos en Andalucía, para contárselo a sus compañeros que gobiernan en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, vamos a ser serios, vamos a ser serios. Nosotros vamos ya, yo creo que por la segunda ronda en este Parlamento, dando cuenta de las infraestructuras sanitarias. Desde mi consejería yo he sido bastante clara desde el inicio de este presupuesto, diciendo que las obras que no habían comenzado tenían que esperar a un mejor momento, y las que estaban en marcha, como este hospital, aunque se verían ralentizadas, seguirían reanudándose esas obras. Por tanto, no hemos parado obras. Sin embargo, señoría, la situación económica así lo hubiera aconsejado, también se lo digo. Porque la asfixia económica a la que está sujeta el Gobierno de Andalucía impide ir en el ritmo de inversiones que teníamos previsto, ni el año pasado ni el año anterior. Pero, no obstante, señoría, yo le voy a contestar con palabras del señor Echániz, el Secretario General del Partido Popular en materia sanitaria, en donde él dice, textualmente, cuando le preguntan por la financiación, él dice que todas están, incluso las que están empezadas, a la espera de financiación. Dice el señor Echániz, «las infraestructuras sanitarias han sido ralentizadas en la medida en que hemos tenido que reducir el gasto en la asistencia. Nos han preocupado más las personas que los ladrillos, y hemos intentado apuntalar la asistencia en términos de retribución de nuestro personal, y mantener un sistema que estaba muy comprometido». Es decir, que su Secretario General dice, en la comunidad donde gobierna, que las inversiones no solo que no habían comenzado sino las que estaban en marcha tendrían que esperar a una financiación externa. Pues yo le digo, señoría, que el pueblo de Ronda no va a tener que esperar a una financiación externa, que una vez que concluya el modificado las obras continuarán su marcha y en breve podremos estrenar un nuevo hospital para esa comarca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

