<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mano de obra agrícola, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Seguro de desempleo, Trabajo de jóvenes, Trabajo femenino, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000008</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al Plan Especial de Empleo para Andalucía (pág. 156).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 59 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos, por último, a la tercera proposición no de ley, relativa a Plan Especial de Empleo para Andalucía, presentada por los grupos parlamentarios Socialista e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de los grupos proponentes, intervendrá en primer lugar el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y, en su nombre, su diputado, señor Serrano Jódar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cinco minutos, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La crisis económica está transformando el reparto de la renta en España. La renta de los asalariados ha descendido, en el año 2012, en 25.842 millones de euros. En términos relativos, los asalariados han perdido un 5,8% de sus rentas. El coste de la crisis está recayendo sobre los trabajadores y las trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Pero todavía hay cifras mucho más devastadoras que muestran, lamentablemente, lo que la crisis está causando en España y sobre qué colectivos está actuando. Pérdida de trabajo y destrucción de empleo. El paro, un 26% de tasa de paro, 5.960.000; Andalucía, con un 35%, 1.444.000. La exclusión social y la pobreza son más extensas, más intensas y más crónicas que nunca. El 50% de los parados son de larga duración. El porcentaje de hogares españoles que están por debajo del umbral de la pobreza es del 22%. Uno de cada cinco españoles, el 25%, está en situación de riesgo de exclusión, exclusión social que se hace patente en el crecimiento del número de hogares con todos sus miembros en paro, situación por la que en estos momentos pasan 1.575.000 hogares de España; de ellos, 401.000 en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Más de trescientos mil desahuciados desde que comenzó la crisis, en el país que más viviendas vacías hay en toda Europa. Lo más preocupante es el hecho de que los desahucios, la ruina económica, la crisis, la pobreza son las principales causas de suicidio hoy en día.</parrafo>
        <parrafo>Las nuevas generaciones están más explotadas, más endeudadas y sin futuro. El 25% de los jóvenes estarán excluidos para siempre. Uno de cada cuatro jóvenes, otro 25%, ni estudia ni trabaja, y los que trabajan o lo hacen fuera de este país, en otros países, o trabajan gratis.</parrafo>
        <parrafo>Estamos retrocediendo 30 años en derechos y en salarios, sobre todo debido principalmente a una reforma laboral, cruel para el conjunto de trabajadores y beneficiosa para aquellos empresarios que suelen hacer regalitos o alguna que otra donación. Reformas que no crean empleo. La reforma que, según sus impositores, iba a servir para crear empleo y detener el paro. Un año después, ni se ha creado empleo ni se ha detenido su destrucción. Concretamente, con un año de validez, la última ha hecho subir la tasa de desempleados del 21% al 26%. En un año, 850.500 puestos de trabajo destruidos y 691.700 desempleados más.</parrafo>
        <parrafo>Han provocado un trasvase de trabajadores con derecho a trabajadores precarios. Han incrementado la competitividad entre los propios trabajadores, obligándoles a trabajar las horas que sean, con el sueldo que sea, con la duración del contrato que sea y, encima, sin rechistar. Han incrementado las facilidades del empresario para despedir más fácil y más barato, degradando las condiciones laborales de los trabajadores, reduciendo el poder de intervención de los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Han bajado los costes laborales mediante la reducción de salarios. El salario medio pactado en los convenios colectivos ha incrementado un 1,3%, mientras la inflación ha crecido un 2,9%, lo que pone en evidencia que, en lugar de contribuir a la salida de la crisis, ha provocado el incremento de beneficios con la menor subida salarial.</parrafo>
        <parrafo>Para colmo de males, se ha producido un incremento del IRPF y, lo que es aún peor, se le impone al conjunto de los ciudadanos unos impuestos indirectos regresivos, unos impuestos injustos que gravan por igual a los que no llegan a final de mes como a las grandes fortunas. Subida, a pesar de prometernos que no se haría.</parrafo>
        <parrafo>En los municipios y en los ayuntamientos son en donde los vecinos y vecinas están padeciendo más directamente la crisis y la pérdida de empleo con mayor crudeza, con el recorte de servicios sociales o el recorte en la Ley de Dependencia, servicios que están siendo asumidos en la mayoría de los casos por los propios ayuntamientos, con aportaciones de su propio presupuesto. Los ayuntamientos necesitan financiación necesaria para asumir los retos municipales. No se les puede seguir obligando a cumplir la Ley de Estabilidad Presupuestaria por encima de todo; no se puede ni debe en estos momentos priorizar el pago de la deuda sobre el gasto social, ni tampoco se puede limitar la capacidad del déficit y el endeudamiento a los ayuntamientos al 0%, mientras que la Administración Central se permite un 3,8%.</parrafo>
        <parrafo>La situación es desesperada, con recortes de servicios, reduciendo los ingresos y la eliminación de transferencias. Los ayuntamientos no pueden pagar la Seguridad Social, no pueden pagar a los trabajadores, a las pequeñas empresas, a los bancos, a los proveedores, no pueden seguir pagando las nóminas. Y se les está obligando, entre comillas, a realizar Expedientes de Regulación de Empleo para poder cumplir con la Ley de Estabilidad Presupuestaria. Se está asfixiando económicamente a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Ya no hablamos de un desmantelamiento del Estado social, esto es un hecho consumado: hablamos del desmantelamiento de una sociedad, fracturando los pilares en los que se asienta, abriendo brechas y estableciendo distancias insalvables para los ciudadanos que la integran. No se trata de hacer políticas de derecha o de izquierda, sino de hacer políticas desiguales y discriminatorias que día a día dividen más a la ciudadanía, una ciudadanía que sabe asumirla soportándola pacientemente, hasta que un buen día diga «basta ya», y no le quepa a ninguno la menor duda de que lo dirán.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que las personas que viven en el medio rural, en Andalucía, están soportando especialmente esta situación de extrema dureza, puesto que, a las consecuencias de los recortes generalizados, se les ha sumado este año un descenso de las cosechas, especialmente del olivar. Ha sido una de las peores campañas que se recuerdan. Lógicamente, el descenso en los jornales reales afecta a multitud de personas, especialmente jóvenes y mujeres, que no van a poder acceder a subsidios agrarios. Tengamos en cuenta que el subsidio agrario afecta en Andalucía a 200.000 jornaleros y jornaleras. Pero se va a dejar sin prestación —y, en muchos casos, prácticamente, sin ningún tipo de ingreso económico— a un número importante de familias en Andalucía. La medida anunciada por el Gobierno central de exigir 20 peonadas para acceder al subsidio agrario y 52 para los jóvenes —cosa que hay que tener en cuenta— es insuficiente, si se tiene en cuenta que la media de peonada en nuestra provincia, en este caso Jaén, junto a otras provincias de Andalucía, no llega a la decena.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos la eliminación del requisito de exigir peonadas para acceder al subsidio agrario y la puesta en marcha de un Plan Especial de Empleo para Andalucía, con carácter especial y urgente, que priorice el empleo y combata el desplome de la producción, porque ha habido una caída generalizada del 82% en Jaén, el 72% en Andalucía. Concretamente en Jaén, la producción, en el año 2012, fue de 670.000 toneladas. A día de hoy, la producción de la temporada 2013 ha sido de 140.000 toneladas, una auténtica catástrofe. Si dejamos de percibir cuatro millones de jornales en Jaén...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano Jódar, ha consumido ya con creces los cinco minutos que tenía asignados. Le ruego que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Solamente decir una cosa: estos son los motivos por los que queremos que se apruebe esta proposición. Yo no les voy a pedir que la voten —que cada uno haga lo que quiera—, pero esta es la verdadera situación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Socialista, en este turno primero de presentación de la proposición no de ley, tomará la palabra su diputado, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una de las primeras medidas del Gobierno de España cuando llegó al poder fue aprobar la reforma del mercado laboral. Con esta reforma se nos aseguraba a los españoles que se pondrían las bases para la generación de empleo en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Casi un año después, la situación dista mucho de lo que se nos había prometido a todos. El pasado enero —y ya que nos gusta tanto decir las cifras del paro desde esta tribuna—, el paro subió en 132.055 personas, dejando el número real de desempleados en España en 4.980.778, la cifra más alta de la historia de España. La Seguridad Social tampoco ofrece buenas noticias, la afiliación bajó en 263.243 personas en enero, dejando el número de afiliados en 16.200.000 personas, un dato similar al registrado en el año 2002. Desde que gobierna el señor Rajoy, la Seguridad Social ha perdido cerca de ochocientos mil cotizantes, lo que significa un 5% del total.</parrafo>
        <parrafo>Siendo las cifras de paro registrado muy abultadas, las reales lo son probablemente mucho más, ya que la Encuesta de Población Activa eleva a casi seis millones el número de personas que hoy en día en España están sin trabajo. De enero de 2012 a enero de 2013, el desempleo se ha incrementado en España en un 8,28%.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí los duros datos de la situación del desempleo en España, pero no olvidemos que detrás de cada número hay un drama familiar que está lastrando el desarrollo humano y económico de este país. Podemos hoy ya afirmar con absoluta rotundidad que la reforma laboral del Partido Popular ha significado la desregularización del mercado laboral, el abaratamiento del despido y la eliminación de los derechos de los trabajadores y trabajadoras de España. Los españoles viven en sus carnes cómo se destruye empleo indefinido y se sustituye por un empleo precario y con bajos salarios. Las desigualdades se incrementan entre los españoles, y en ese juego siempre pierden los mismos: los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al igual que podemos afirmar con rotundidad que la reforma laboral es un fracaso, tenemos ya también la certeza absoluta de que la política de austeridad que viene aplicando el Gobierno de la Nación, lejos de conseguir la tan ansiada recuperación económica, está hundiendo aún más al país. Todas las organizaciones independientes —entre ellas, el Fondo Monetario Internacional— auguran un año 2013 aún peor que 2012, en donde nuestro Producto Interior Bruto caerá un 1,5%, trayendo todavía unas cifras de paro aún mayores que las que tenemos ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero el colmo de los desatinos en empleo del Gobierno del Partido Popular se consumó cuando se redujeron las políticas activas de empleo. Y debemos preguntarnos: ¿Cómo es posible reducir esas políticas activas de empleo, cuando el número de desempleados es el mayor en las cifras de la historia de España?</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en esa reducción de las políticas activas de empleo, como pasa casi siempre desde que gobierna el Partido Popular, la más dañada, la que más ha sufrido esos recortes, ha sido Andalucía. Andalucía ha sufrido un recorte en esas políticas activas de empleo de 800 millones de euros, que padecen en sus carnes los desempleados andaluces. Por eso, nuevamente volvemos hoy aquí, en el Parlamento, a solicitar e insistir en el Parlamento..., con una proposición no de ley conjunta entre Izquierda Unida y el Partido Socialista para que se restituyan esos fondos que se le han sustraído a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa bofetada es doble a los andaluces, pues, mientras otras comunidades autónomas como Extremadura y Canarias..., se pactan con ellas por detrás convenios para que puedan mantener en sus puestos a orientadores y promotores, a Andalucía se le da la callada por respuesta, a pesar de haber insistido en esa petición.</parrafo>
        <parrafo>Por eso instamos hoy aquí al Gobierno de España a que apruebe un Plan Especial de Empleo para Andalucía dotado con más de doscientos millones de euros, en base al número de desempleados que hoy tiene la Comunidad Autónoma andaluza. Que muestre sensibilidad social, como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, con la realidad andaluza y que sea consciente de la situación dramática que hoy vive el campo andaluz, particularmente las comarcas olivareras, para que rebaje las exigencias establecidas para acceder al subsidio agrario.</parrafo>
        <parrafo>Estas peticiones que hoy hacemos aquí conjuntamente son justas y necesarias, porque significan defender los derechos de los andaluces. Y hacemos estas peticiones con los deberes bien hechos. El pasado martes, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía aprobó medidas extraordinarias para el empleo por valor de 500 millones de euros. Dichas medidas extraordinarias incorporan 21 acciones para amortiguar los efectos de la crisis y el deterioro del mercado laboral. Su desarrollo supondrá la creación de 42.000 nuevos puestos de trabajo y el mantenimiento de otros 150.000.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gómez, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Con estas medidas, Andalucía elige el camino de la inversión frente al de la austeridad, que, como estamos constatando, no está sirviendo para salir de la crisis. Y no ya como una medida inteligente, buscando un giro en la política económica, sino porque es de necesidad para todos los andaluces: que su Gobierno y su Parlamento tomen medidas ante la grave crisis que sufre Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, interviene el Grupo Parlamentario Popular para fijar su posición sobre esta proposición no de ley. Para ello tomará la palabra su diputado, el señor Molina Rascón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Molina.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Decía ayer al final de la sesión la señora Consejera de Hacienda que el paro no es algo para lanzarnos unos a otros de manera demagógica. Y hoy pues lo que nos presentan es una proposición que, desde mi modesto entender, no es otra cosa, una vez más, que un arma arrojadiza, demagógica y que solo tiene por objetivo, por enésima vez en el día de hoy, la confrontación con el Gobierno de la Nación. En ese plan que nos presentaban el martes hasta en los documentos oficiales del Gobierno —no del partido, del Gobierno—, cuando hablan del Gobierno central hablan de política de agravio y represalias, represalias a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por muchas veces que lo repitan —y lo han hecho unas cuantas—, eso no es verdad. No hay discriminación ni maltrato por parte del Gobierno central a Andalucía, y les volveremos a dar los datos cada vez que lo digan para demostrar, insisto, que eso no es verdad. En primer lugar —y se ha dicho ya—, Andalucía recibe el mismo porcentaje, el mismo, el 22,63%, que percibía con los Gobiernos socialistas para políticas activas de empleo y decidido en la Conferencia Sectorial de Empleo y Seguridad Social. Se mantienen los fondos del AESA —el PER, para entendernos—, del que no se benefician otras comunidades, solo Extremadura, y para el que se van a destinar 148 millones de euros. El Gobierno de la Nación sigue ayudando a los parados andaluces más necesitados y se ha aprobado, con su voto en contra, por cierto, como saben, la prórroga indefinida del Plan Prepara para parados que no cobran prestación, y Andalucía es beneficiaria del 25% del total de esas ayudas. Hablamos de más de doscientos cincuenta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además, es necesario incidir en el importante esfuerzo de gasto destinado al pago de prestaciones por parte del Servicio Público de Empleo estatal. Hay 721.000 andaluces beneficiarios de algún tipo de prestación, subsidio o renta por desempleo, que representan el 24% del total de España, de manera que uno de cada cuatro beneficiarios en nuestro país es andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero somos la comunidad, es verdad, con más paro de España, la comunidad con más paro de Europa. Esta mañana se decían las cifras de paro que tenía Andalucía en el año 1982, y conocemos perfectamente las que tiene a día de hoy, ese triste 36%. Nunca en todos estos años ha bajado del 12%. ¿Y cuál es el denominador común de esta tierra entre el año 1982 y el año 2013? Está claro que ustedes, el mismo Gobierno durante treinta años, que no ha gestionado de manera acertada las políticas de empleo, esos miles y miles de millones, que, desde luego, no han cumplido su función, que, como les decía, es crear empleo, incluso muchos de ellos es que no sabemos dónde están.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos de la Cuenta General publicados por la Intervención General de la Junta y disponibles en su página web, entre 2008 y 2011 se dejaron sin ejecución 1.973 millones de un presupuesto final de 5.269. El 37,5% de los presupuestos destinados a políticas activas de empleo entre 2008 y 2011 no se ejecutaron —hablamos de más de uno de cada tres euros sin ejecución—. Solo en 2011 dejaron sin ejecución más de la mitad de lo presupuestado, el 65% no se ejecutó, el equivalente a dos tercios. No ejecutaron 843 millones y solo comprometieron gastos por valor de 496 millones, a pesar de que se les había asignado 720 millones de fondos del Servicio Público de Empleo estatal. Y es que, entre 2010 y 2011, no han ejecutado la mitad del presupuesto: de 2.910 millones presupuestados no ejecutan 1.406. Parece que lo único que realmente ejecutan es lo que reciben vía transferencia del Estado. Presupuestan 2.900, reciben casi mil cuatrocientos y ejecutan 1.500, y esto ocurría en los años en que vendían a bombo y platillo los planes estrella y pioneros, como el Memta, el Proteja, el Motiva.</parrafo>
        <parrafo>En el cierre provisional, que también conocíamos hoy, de 2012, nos deja un balance de que de 1.646 millones de euros de crédito final han ejecutado 853 millones de euros, dejando 792 sin hacerlo. El resultado pues, son 2.765 millones de euros, nada más y nada menos, no ejecutados desde 2008 a 2012, mientras el desempleo en esos años se triplicaba en Andalucía aumentando un 195%. Para 2013, destinan 450 millones de euros para políticas activas de empleo. Se quejan del recorte del Gobierno de España, pero en 2011 no ejecutaron el 57% de los fondos propios y transferidos. Solo con lo no ejecutado en 2011 podría haber más que duplicado el presupuesto a políticas activas de empleo para 2012 o 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y de lo que ejecutan luego pagan poco. La Junta adeuda cinco de cada diez euros ya comprometidos a las entidades colaboradoras del Servicio Andaluz de Empleo. Ese servicio que están desmantelando, que han desmantelado, despidiendo a asesores, orientadores, técnicos, mientras han engordado a la cuestionada FAFFE. Por cierto, en su proposición, no sé si intencionadamente o no, se han olvidado de nombrar a los asesores de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Sigamos con su gestión. Han suspendido las ayudas para los autónomos previstas en la Orden de 26 de abril, sumados a los recortes presupuestarios que están acometiendo —como vemos— en el Programa de Emprendedores, con 43 millones menos. Y ahora nos vuelven a anunciar planes, planes nuevos o los mismos con nuevo nombre, cuando los anteriores se miden por fracasos, y ahí están las cifras. Porque también nos está costando evaluar, porque no están contestando a más de treinta solicitudes de información relativas a estos planes que tiene presentadas este grupo desde hace cinco y seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que nos alegramos de que trabajen por el empleo, si es que es su obligación, pues claro que nos alegramos. Pero es que ya hemos tenido demasiados anuncios, demasiados titulares, que al final solo se quedan en eso, en anuncios y titulares.</parrafo>
        <parrafo>Y el colmo ya, lo que conocemos del Plan Bahía de Cádiz, que hoy también se ha hablado aquí, cuestionado por el propio Tribunal de Cuentas: 16 millones de euros sin justificar, 4,9 millones de euros que tienen que devolver. O los 25 millones de euros del Plan Bahía Competitiva, con esa noticia de imputación de la cúpula del Ministerio de Industria con el Gobierno socialista. Así que mejor que no hablen del Plan Bahía de Cádiz, como hacen en su proposición, porque hablar de estos planes es hablar de sus fraudes, que han llevado a esta provincia al triste récord de paro en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, reclaman el plan para Extremadura..., como Extremadura y Canarias. Y Extremadura tiene un plan de 4 millones, 4 millones en 2013, porque es la comunidad con menos PIB de toda España. Y Canarias tiene un plan justificado en la insularidad desde el año 1997. Y en ningún caso con estos planes pueden contratar a los promotores y asesores de empleo. Extremadura mantiene a estos profesionales con fondos propios. Por cierto, cuando entre 2008 y 2011 subía sin límites el desempleo en nuestra Comunidad, ustedes no pidieron nada, nada al Gobierno socialista. Ahí no había problema, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Antes les hacía unas cuentas muy acertadas la señora Ruiz-Sillero. Los dos mil millones no ejecutados entre 2008 y 2011, los 800 millones que no se han ejecutado en 2012, los 1.200 millones de los famosos ERE y los 780 millones de los solares. Como decía antes, ya tenemos 4.780 millones de euros para destinar a los parados andaluces. Pongan eso encima de la mesa. Pónganlo.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre el tercer punto de su proposición, eliminar las peonadas. Mire, si es que lo que ustedes habían defendido siempre es la reducción, de 35 a 20, del número de peonadas. Y solo cuando vieron que el Gobierno era también favorable a esta modulación, han cambiado su postura por simple oportunismo político. Si es que el 27 de septiembre una PNL de Izquierda Unida y Partido Socialista aprobaba la reducción, precisamente de 35 a 20, del número de peonadas, en el marco de un Plan de Medidas Extraordinarias para Fomento del Empleo Agrario. Si es que registraron, el Grupo socialista en el Congreso, una PNL en la que pedían la reducción de 35 a 20, que luego tuvieron que autoenmendarse. Y en los más recientes precedentes de esta medida, tanto en el año 2005 como 2010, con el Gobierno socialista, se rebajaron a 25 y 20 el número de peonadas respectivamente. Así que es otra prueba —como les decía antes— de que lo único que buscan con esta proposición no es otra cosa que lo de siempre: el desgaste al Gobierno de la Nación, la confrontación y, por supuesto, echar balones fuera para no asumir sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme terminar con una reflexión. El paro no es una maldición de Andalucía, no es una maldición bíblica, no puedo creer que el paro esté en las venas de los andaluces. Más bien creo que el paro está en el ADN de los malos gobernantes que ha tenido esta tierra durante 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Cerrarán el debate los dos grupos proponentes, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en cuyo nombre intervendrá de nuevo el señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz, habla usted de demagogia. Mientras que el paro y los recortes están castigando duramente a la clase trabajadora y a otros sectores de nuestro pueblo, al mismo tiempo, los ricos, los especuladores, los banqueros y una élite muy poderosa están viendo incrementado su poder económico, incluso con un gran trasvase de dinero público hacia manos privadas.</parrafo>
        <parrafo>Demagogia es que los españoles y los bancos españoles, más bien, utilicen el dinero público de los recortes a un interés del 1% para tapar sus agujeros, pagar sus deudas contraídas con la banca extranjera y comprar deuda pública al 6%, o que estén especulando y obteniendo beneficios con nuestro dinero o con el que tendremos que pagar el conjunto de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Demagogia es que las condiciones impuestas para obtener ese dinero por parte de la señora Merkel y la Unión Europea son de ajustes durísimos y de privatización de servicios públicos esenciales —educación, sanidad—, o la privatización de empresas públicas y sectores estratégicos —electricidad, telefonía, banca pública—.</parrafo>
        <parrafo>Recortes en la Ley de Dependencia, reforma de las pensiones, recortes en la inversión pública. Demagogia es que se sigan desmantelando los sistemas de protección social como se está haciendo, imponiendo cada día más sacrificio sobre los parados, los trabajadores y los pensionistas o los pequeños y medianos empresarios o los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Las personas necesitan trabajar para vivir y quieren hacerlo, y quieren seguir trabajando. ¿Qué pueden hacer las personas si no encuentran un trabajo? Si no hay empleo suficiente ¿qué hacen? ¿Qué hace la familia en la que todos los miembros activos están en paro? ¿Le decimos que estamos haciendo demagogia? ¿O qué le decimos, que van a seguir o continuando manteniendo los privilegios de los corruptos y de los especuladores mediante una economía sumergida, que paguen cero como presuntamente lo están haciendo la CEOE?</parrafo>
        <parrafo>¿O vamos a decirles que vamos a seguir permitiendo los fraudes fiscales para aquellos que depositan su dinero en paraísos fiscales a los que se suelen llamar «patriotas»? Nada menos que 569 españoles, todos ellos con un buen renombre y dedicación política y empresarial, que, en lugar de preocuparse por el bienestar de sus pueblos, se preocupan por el suyo propio, robándole fondos al Estado para los servicios públicos y poder ayudar a los que más lo necesitan. Eso yo no lo considero demagogia. Y, por supuesto, si esto fuera poco, se arbitra una amnistía fiscal que supone un traje a medida para que los delincuentes económicos y defraudadores regulen su situación —eso sí, pagando solamente un 10% de lo robado o defraudado—, aceptando por parte del Gobierno central que unos tengan que cumplir con las obligaciones fiscales y otros no. Y cuando la inmensa mayoría tiene problemas para llegar a fin de mes, no se puede permitir que otros listos, pillos, o como ustedes quieran llamarlos, utilicen la crisis para llevar a Suiza distintas cuentas secretas con más de 22 millones de euros. Ni los regalitos de las empresas para viajar al menos en 23 ocasiones, ni los pagos para el lanzamiento de confeti.</parrafo>
        <parrafo>Cuando a todos se nos exige austeridad y apretarnos el cinturón tampoco son momentos para el cobro de sobresueldos ni de sueldos B, ni de pagar pluses. Y, sobre todo, cuando en numerosas familias no entra ni un solo euro, no es la época de subirse el sueldo un 30%. Cuando nuestros hijos se tienen que ir a otros países para trabajar, no podemos tener pluriempleados de lujo ejerciendo o cobrando por varios trabajos, generalmente como asesores o consejeras de empresas y bancos. Cuando hay familias con todos sus miembros en paro, no se puede permitir que haya familias enteras recolocadas donde el padre es asesor en el Senado, el hermano director de estudios comerciales, la hermana diputada en la Asamblea de Madrid, la mujer adjunta a la presidencia de la Patronal y la cuñada vocal de Caja Madrid.</parrafo>
        <parrafo>No puede comprenderse que, después de más de cinco años aplicando recetas que no dan frutos, se continúe con las mismas medidas y recetas que nos han traído tanta miseria y desempleo. No se puede incentivar la economía bajando los salarios, no se puede incentivar el consumo subiendo el IVA, no se puede acabar con el fraude mediante amnistías fiscales, no se puede reducir el paro eliminando las prestaciones, no se puede frenar la corrupción cobrando sobres en B, no se puede mejorar la sanidad cerrando hospitales y no se puede mejorar la educación despidiendo profesores. Por eso, no nos digan más «demagogia».</parrafo>
        <parrafo>¿Es mucho pedir que, por parte del Gobierno Central, al igual que ha destinado parte de nuestros impuestos y dinero público a rescatar a los bancos y sufragar al sector financiero, se ponga en valor un plan especial de empleo para Andalucía con 200 millones? Si es que están obligados a hacerlo, del mismo modo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... del mismo modo que lo han hecho en otras comunidades como Canarias o Extremadura. ¿O es que en este país hay ciudadanos de primera y ciudadanos de segunda?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para cerrar el debate también, en nombre del Grupo Socialista, tomará la palabra su diputado, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es una proposición no de ley que busque la confrontación: lo que buscamos no es más que se nos devuelva el dinero que se nos ha quitado y defender los intereses de los andaluces, que es nuestra, que es nuestra obligación.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, el paro no debe ser un arma arrojadiza. El paro debe ser una preocupación de los políticos y el del conjunto del Parlamento de Andalucía. Pero no es menos cierto que cada vez que ustedes suben aquí se les llena la boca de recordarnos que hay cerca de un millón y medio de desempleados en Andalucía. ¿Y nos hacen directamente responsables a nosotros? Pues la misma responsabilidad, la misma responsabilidad que tienen ustedes de los seis millones de desempleados que hay en España y que dice la Encuesta de Población Activa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y que no solamente eso, y que no solamente eso, sino que durante 2013 seguirá creciendo el desempleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y es que, desgraciadamente, la Ministra Báñez más que la ministra de Trabajo se ha convertido en la ministra del paro.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen ustedes que no hay maltrato a Andalucía. Una delegación de máxima representación del Gobierno autónomo, con el Vicepresidente a la cabeza y el Consejero de Empleo, fueran a visitar a la ministra del paro, y al día de hoy no tenemos ninguna contestación oficial al respecto. Y lo único que tenemos es la constatación real de que a Andalucía se le han quitado 800 millones de euros para sus políticas activas de empleo, que eran las que financiaban a orientadores, a promotores, a asesores, y que daban formación al conjunto de los desempleados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin embargo, como he dicho en la primera intervención, ustedes sí han hecho un convenio con Canarias y con Extremadura. Simplemente, lo que estamos reclamando es que hagan el mismo trato con Andalucía, y eso significa que hagan un convenio con nosotros por valor de 200 millones de euros. Porque, si no, cómo les vamos a explicar a los andaluces que son ciudadanos de segunda categoría gracias al Gobierno del Partido Popular, porque no es justo ni solidario.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no regalan nada, ustedes no regalan nada. Rajoy no es un señor dadivoso que nos regala dinero al conjunto de los andaluces. Los andaluces pagamos religiosamente nuestros impuestos, y, por lo tanto, tenemos el mismo derecho a financiarnos que el resto de las comunidades autónomas; es más, ustedes en estos presupuestos han retirado 4.000 millones de financiación autonómica. Esa es la diferencia entre unos y otros.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, sinceramente, lo que les molesta es que haya dos formas de gobernar: la suya, la austeridad, que lleva al país al hundimiento —y las cifras macroeconómicas y microeconómicas así lo van reflejando—, y la decisión valiente, que, con una financiación autonómica escasa y reducida por parte del Gobierno central, estamos siendo capaces de invertir, y vamos a poner encima de la mesa 500 millones de euros para intentar paliar la situación más complicada que hoy viven los andaluces, que no es otra que el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, tienen ustedes frivolidad. No ha habido ni una sola intervención aquí, en el Parlamento, sea del tema que haya sido, que no hayan sacado ustedes el tema de los ERE. Con lo que está cayendo en este país, con lo que está pasando, con lo que viene todos los días en los medios de comunicación, ¿van a estar ustedes hablando ahora mismo de determinadas cosas? Si ustedes lo que tienen que dar es explicación al conjunto del país. ¿Qué han hecho ustedes con la financiación de su partido? ¿Por qué determinados constructores pagaban dinero? ¿O eran donaciones? ¿Donaciones a cambio de nada? Y la diferencia entre unos y otros es que el cumpleaños de mi hijo se celebra en mi casa y lo pago yo con mi salario, y a otros se lo pagan otros y son bastante más caros, que valen hasta 14.000 euros determinados cumpleaños. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y puestos a hacer cuentas, y puestos a hacer cuentas no suben solamente los deberes, suben también los 20 millones que tiene el señor Bárcenas en las cuentas de Suiza, que seguro que también podremos contratar a un número de desempleados andaluces con ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho eso, han dicho ustedes aquí hoy, no en otro sitio, aquí, «los socialistas somos los responsables del hundimiento de Andalucía». Así literal, literal. Y es que, efectivamente, los socialistas heredamos de Franco una Andalucía como primera potencia económica mundial; es más, yo creo que del universo, del universo, con unas buenas carreteras, unas buenas infraestructuras. Que, por cierto, señor [...] Rivero, a usted con el Gobierno socialista en Andalucía no le ha ido mal, porque entró en el año 1987 como alcalde de su pueblo, sin ningún inmueble, y hoy en día tiene usted 25; o sea, que a usted los gobiernos socialistas en Andalucía mal no le han venido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a proceder… Cuando sus señorías lo consideren, procederemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación de esta proposición no de ley relativa a Plan Especial de Empleo para Andalucía presentada por los grupos parlamentarios de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio que vamos a empezar la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 59 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el orden del día, tengan buen viaje, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

