<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda, Vivienda social, Necesidad de vivienda, Derecho a la vivienda, Arrendamiento inmobiliario</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000002</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a la política general en materia de vivienda (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Reanudamos la sesión plenaria y corresponde el tratamiento al punto cuarto del orden del día, la moción, relativa a política general en materia de vivienda, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar la moción, tiene la palabra su portavoz, doña Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Muchas gracias, Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos hoy una iniciativa general en política de vivienda consecuencia de una interpelación que en el mes de junio le formulamos a la Consejera de Vivienda; una iniciativa para poner en marcha una política de vivienda que dé respuesta a los andaluces y no para hacer demagogia de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>La vivienda es un derecho social recogido en la Constitución y en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, es una necesidad vital de las personas para poder desarrollar un proyecto de vida. Sin embargo, sigue habiendo muchas personas que no ven cumplido este derecho.</parrafo>
        <parrafo>Es la tercera ocasión en que el Partido Popular trae a esta Cámara una iniciativa en materia de vivienda. Lo hicimos, en primer lugar, a través de una proposición no de ley, para pedirle al Gobierno que impulsara medidas para evitar los desahucios. Una proposición no de ley en la que le pedíamos que desde la Junta se ofreciera, en primer lugar, asesoramiento a las personas afectadas por una posible ejecución hipotecaria; le pedíamos mediación con las entidades financieras, protección a los desahuciados y puesta a disposición del parque de alquiler de la Junta de Andalucía, a disposición de estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Sí, esta fue nuestra propuesta, a la que votaron en contra el Partido Socialista e Izquierda Unida por la única razón de que era una propuesta del Partido Popular. Sin embargo, el Partido Socialista e Izquierda Unida hablan constantemente de diálogo o de consenso; sin embargo, no son capaces de aceptar y de escuchar propuestas que son buenas para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿Me pueden decir cuál es la diferencia entre la propuesta que ha hecho ahora la Consejera para la oficina para los desahuciados, a la que ha llamado «Plan de Defensa de la Vivienda», y la propuesta nuestra que hizo el Partido Popular? En principio, ninguna. Bueno, la diferencia es que la Consejera dijo que se harían, esas oficinas, desde las delegaciones provinciales, y ya estamos hablando de oficinas, de personal contratado, etcétera. ¿Es que piensa la Consejera montar otra estructura paralela? ¿No le sirven las delegaciones territoriales o las propias oficinas de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, más de cuarenta y cuatro repartidas por toda la geografía andaluza?</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, no nos importa que el Gobierno no asuma nuestras propuestas y las haga propias, y vamos a seguir proponiendo a pesar de que ustedes se instalen en la demagogia y en la confrontación. Bienvenida, señora Consejera, a una iniciativa que le compete, al ser de la materia que usted preside.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que estamos proponiendo, y, al mismo tiempo, queremos controlar la política que desde el Gobierno se está haciendo en esta materia. Ayer mismo se aprobaba la estructura de las cinco delegaciones provinciales, en cada provincia. Espero que sean esas mismas delegaciones desde las que se preste la atención a los desahuciados.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la iniciativa que hacemos hoy, señora Consejera, es una moción centrada, en primer lugar, en ofrecer soluciones a aquellos que siguen sin tener acceso a la vivienda, a pesar de que haya bajado el precio, ya sea en venta o en alquiler. En segundo lugar, está destinada a aquellas personas que necesitan rehabilitar su vivienda y adaptarla funcionalmente. ¿Cuántas personas mayores se encuentran atrapadas en sus pisos sin ascensor y tienen que llamar a una ambulancia simplemente para ir al médico, no pueden salir a la calle o necesitan adaptar los cuartos de baño o defenderse del calor y de la lluvia? Y en tercer lugar, señora Consejera, es también una iniciativa destinada a proteger a aquellas personas que están en riesgo de perder, o han perdido, su vivienda. Usted, señora Consejera, habló de cambio político en la política de vivienda; pero de momento lo que vemos es que el Gobierno vació de contenido, y también de presupuesto, la política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>El problema de los desahucios no es nuevo, no se debe a la política de Rajoy en el Gobierno, no es un problema de la Ley del Suelo del Partido Popular, como ustedes, a pesar de todo, volverán a decir hoy en esta tribuna; pero le recuerdo que, desde el año 2004, que gobierna el socialismo en España, es cuando se iniciaban en esta Comunidad más viviendas que en toda Italia, Francia y Reino Unido juntos, y ustedes, que gobernaban, tampoco hicieron nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el año 2008, en Andalucía hubo 11.458 ejecuciones hipotecarias; en 2009, 17.000; y así sucesivamente, hasta reunir la cifra de 63.000 ejecuciones hipotecarias desde el año 2008 a 2011. Andalucía tiene el dudoso honor de ser la primera comunidad en ejecuciones hipotecarias.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué han hecho los gobiernos de izquierda en Andalucía desde el año 2008? Nada, absolutamente nada. Tampoco hizo absolutamente nada el Gobierno socialista de la Nación. Es más, Zapatero se negó a la dación en pago, se negó a modificar la Ley Hipotecaria para poder aplicarla. Ahora sí, claro, Rubalcaba dice y apoya todo lo que no hizo siendo Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido un Gobierno del Partido Popular quien se ha preocupado, en menos de seis meses, de tomar una iniciativa, aprobando el Decreto de Protección de los Deudores Hipotecarios, obligando a los bancos a renegociar hipotecas, a rebajar intereses, a admitir la dación en pago de la deuda y a ofrecer la vivienda en alquiler social a la misma persona. A ustedes les podrá parecer mal o les podrá parecer poco; pero es mucho más de lo que hicieron ustedes, que fue nada.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no tienen problemas en mentir al decir que esta normativa no ha frenado los desahucios, porque la peor mentira son las verdades a medias, y ustedes saben que no hay datos desde que esta medida entró en vigor. Los tendremos en el mes de octubre; pero, hasta ahora, los datos del primer trimestre, que son muy duros, son anteriores a la norma.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ustedes ¿para qué están? Ustedes les harían un gran servicio a las familias andaluzas si colaboraran con lealtad y honradez y las ayudaran a exigir a las entidades financieras el cumplimiento de esta norma; si las informaran en vez de alentarlas a acudir a las barricadas. Pero ustedes están más interesados en hacer oposición y abanderar otras luchas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Ya han dicho que no van a ser neutrales. ¿Qué significa eso? Porque, claro, usted, señora Consejera, ha dicho que llevarse un carro de 200 euros de un supermercado no es robar. A lo mejor a usted le parece bien que se deje de pagar el alquiler o le parece bien que se ocupen viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Usted siempre está más dispuesta a hablar de la Ley del Suelo de 1998 de Aznar que de la Ley del Derecho a la Vivienda de Andalucía, aprobada hace dos años y que, según vemos en la cifra de desahucios, está claro que estas familias no tienen ese derecho a la vivienda cubierto por el Gobierno andaluz, que es quien tiene la competencia para ello.</parrafo>
        <parrafo>Por eso creemos que es necesario poner en marcha inmediatamente un plan de vivienda en alquiler que optimice el plan, el Parque Social de Viviendas de la Junta, más de 70.000 viviendas de titularidad de la Junta de Andalucía en alquiler, repartidas por toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le pedimos, además, que triplique los objetivos de vivienda de alquiler. Ustedes llevan toda la vida, en Andalucía, hablando de incrementar el alquiler, de fomentar el alquiler, pero después no construyen viviendas en alquiler. Un ejemplo, señora Consejera, las viviendas para jóvenes y mayores en San Bernardo, a muy pocos metros, aquí, en Sevilla, se empezaron a construir en 2001, y todavía están sin terminar —once años, en el siglo XXI—. Este es el progreso social que trae la izquierda a Andalucía ¿O esto también es culpa del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Y en fomento del alquiler... Usted cree que se fomenta el alquiler prometiendo unas ayudas que ustedes, después, dejan de pagar, que tardan tres años en recibir los inquilinos, más de doce mil inquilinos a los que se les deben estas ayudas. Hasta el propio Defensor del Pueblo les ha tenido que llamar la atención en esta materia. Más de sesenta millones de deuda en fomento del alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental también en esta iniciativa —y así lo proponemos— priorizar, de verdad, las políticas de rehabilitación de barriadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que es serio proponer, al inicio de esta legislatura, un plan de choque para la rehabilitación, con 10 millones de euros para 1.220 viviendas, que corresponden, además, a los planes de 2010 y 2011? Pero, ¿cómo pueden ustedes plantear eso? En realidad, todo esto, unido al sectarismo en la concesión de subvenciones que practica el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009, el volumen total de subvenciones a la rehabilitación de viviendas fue del 74% a los municipios socialistas, y a los municipios del PP, solo del 3,7%. ¿A usted le parece razonable esta proporción? Pues eso es lo que ha estado ocurriendo en las subvenciones de rehabilitación, además de que ustedes han eliminado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... además de que ustedes han eliminado por completo las ayudas a la rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental, por tanto, invertir en rehabilitar barriadas, actualizar ese mapa de barriadas degradadas; es imprescindible también ese Plan de Accesibilidad Residencial, el Plan de Erradicación del Chabolismo y la Infravivienda. ¿Cuántos años lleva en Sevilla El Vacie? Los mismos que el Partido Socialista, e Izquierda Unida ahora, gobiernan en esta Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, por todas estas razones, yo les pido, señorías, que apoyen esta moción. Ahora bien, que apoyen esta moción, y si es posible ahora, y no esperen más adelante cuando tengan ustedes su propia iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen, a continuación, los distintos grupos parlamentarios para fijar su posición. Y, en primer lugar, lo hace el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que debe aprovechar para defender las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Lo hace, por boca de su portavoz, la señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a debatir, efectivamente, sobre esta moción general en materia de vivienda presentada por el Partido Popular. Una moción con una bonita redacción, con un texto interesante, y que, la verdad, si fuese cierta y si fuese la práctica habitual del Partido Popular donde tiene competencias en comunidades autónomas para vivienda, o si fuese la línea de acción en políticas públicas de vivienda que impulsa desde el Gobierno central, realmente estaríamos más cerca de lo que ya saben ustedes que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Algo confundidos también con relación a la exposición que ha hecho su portavoz, cuando ha hablado de la proposición no de ley que fue ya debatida en el Pleno, y rechazada, y que considera similar..., similar no, idéntica, a la acción que ha impulsado y que ha materializado ya la Consejería de Fomento y Vivienda con relación a la ayuda, al asesoramiento, al seguimiento del problema de las familias que están en riesgo de perder su vivienda, o que se encuentran en dificultades para saber cuál es la opción que más les conviene.</parrafo>
        <parrafo>No entendemos, si consideran que lo que ha hecho la Consejería es exactamente lo mismo que ustedes presentaron, cómo en su moción de vivienda han reproducido de manera íntegra el texto de aquella proposición no de ley. Quizás sí que existen algunas diferencias, a pesar de que la sintaxis nos pudiera llevar a pensar otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y por si fuese cierto que estamos más cerca de lo que pensamos; por si fuese cierto que el Partido Popular de Andalucía..., habida cuenta de que estamos en una zona donde especialmente las consecuencias sociales de la crisis económica están siendo duras, porque estamos en una comunidad autónoma con un índice de desempleo sensiblemente inferior al de otros territorios, por si fuese cierto que ustedes se han sensibilizado con el problema de los desahucios, que, efectivamente, en nuestra tierra, han castigado ya a muchas miles de familias; por si fuese cierto que ustedes ya se han dado cuenta de que las medidas que está tomando el Gobierno central le están haciendo mucho daño a Andalucía, nosotros hemos preparado algunas enmiendas que creemos enriquecen el texto, creemos que clarifican si estamos hablando todos de lo mismo. Y que si fuesen aceptadas, por su parte, significarían —como les decía— que ustedes han comprendido el mucho mal que están haciendo las medidas que se están tomando por parte del Partido Popular en Madrid y la difícil situación a la que están condenando a vivir a las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablan ustedes, en el punto 1, sobre la necesidad de impulsar políticas de vivienda que garanticen el derecho a una vivienda digna y adecuada para todos los andaluces, y que esa debe ser una prioridad absoluta de los poderes públicos, entendemos que, sin duda, hacen ustedes referencia a los artículos 128.1 de la Constitución y 156 del Estatuto de Autonomía, que consagran que toda la riqueza el país, en todas sus formas y sea cual fuere su titularidad, debe estar subordinada al interés general. Es por ello que le hemos sugerido esa adición al punto primero.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al punto sexto de su moción, en el que hablan de «impulsar la aprobación de un acuerdo marco de colaboración con las corporaciones locales en materia de financiación de las políticas públicas de vivienda conforme a la normativa vigente», entendemos, de esa referencia explícita a la «normativa vigente», que el Partido Popular de Andalucía rechaza la modificación de la Ley de Bases de Régimen Local que ha planteado el Gobierno del Partido Popular en la Administración central, el Ejecutivo central, porque, de llevarse a efecto lo que hoy aún es un anteproyecto de ley, la mayoría de los ayuntamientos de nuestro país y la mayoría de los ayuntamientos andaluces quedarían sin competencias en materia de vivienda. Por tanto, difícilmente podrían firmar este o cualquier otro convenio con el Parlamento, con el Gobierno autonómico o con cualquier otra institución pública o privada, porque ya dejarían de tener la posibilidad de incidir, impulsar y planificar la política de vivienda en su territorio. Por tanto, celebramos que el Partido Popular de Andalucía vea, entre otros muchos problemas que plantea esta reforma, la incidencia negativa que tendría en materia de política de vivienda para la autonomía municipalista.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en el punto 7, ustedes hablan de articular un procedimiento de participación de representantes de los distintos grupos parlamentarios con presencia en la Cámara en el grupo de trabajo para la redacción del próximo Plan de Vivienda Andaluz. Ahí también sugerimos una enmienda, con relación al texto, para ampliar la participación. Bien saben ustedes que la Consejería está trabajando codo con codo con el rico tejido social organizado, en muchos casos, a la fuerza, a consecuencia de las difíciles condiciones que se han dado en nuestro país, a raíz del desempleo, a raíz de la situación de ligazón con las entidades financieras, y saben ustedes que hay un tejido social muy activo en defensa de las personas frente a los poderes financieros y frente a los poderes públicos cuando toman decisiones que les hacen daño. Pensamos, por tanto, que, en esa propuesta, en ese punto 7, falta la invitación a la Consejería, que, por otra parte, huelga decir que no era necesaria porque la Consejería y la Consejera ya están en esa línea, pero de ampliar la participación a la ciudadanía, a los colectivos sociales, y no solo la participación de los partidos políticos, sino que pensamos que hay que ir un poco más allá.</parrafo>
        <parrafo>Hemos también pensado que sería interesante, dado el altísimo grado de coincidencia que según ustedes existe entre la política que hace la Consejería y lo que ustedes sugieren —a pesar, como digo, de haberlo reiterado en esta moción—, no estaría de más añadir quizás, si lo tienen a bien, la instancia a los ayuntamientos para desarrollar el programa andaluz en defensa de la vivienda, para ir firmando esos convenios de colaboración con la Junta de Andalucía que permitan que cuanto antes todas las familias, todas las personas que lo necesiten puedan tener ese asesoramiento, ese seguimiento y esa mediación que ha ofrecido la Consejería de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>También nos ha parecido interesante incorporar a esta moción una instancia al Gobierno central a aquellas cuestiones que determinan y comprometen en mucho la acción cotidiana del Gobierno autonómico en materia de vivienda, puesto que carece de la competencia para hacer esos cambios. Nos ha parecido interesante instar al Gobierno central a gravar con un recargo del 50% de IBI, del Impuesto de Bienes Inmuebles, a aquellas viviendas que están desocupadas o vacías. Quizás es una manera de incentivar que las mismas salgan al mercado de alquiler y que tengan algún uso.</parrafo>
        <parrafo>También nos ha parecido interesante sugerirles en una enmienda que esa sociedad de gestión de activos tóxicos, lo que todas las personas conocen como banco malo —aunque nadie conoce un banco bueno en nuestro país—, esa sociedad de gestión de activos tóxicos debiera comunicar, de las viviendas que va a recibir, cuáles son viviendas de protección oficial, cuáles han tenido alguna ayuda pública, cuáles de ellas se han construido en mayor o menor medida con dinero del pueblo, para que dichas viviendas, dicha base de datos sea cruzada con el registro de demandantes de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, esa sociedad de gestión de activos tóxicos debiera destinar ese parque de viviendas que recibe, efectivamente, a la vivienda de alquiler. Coincidimos con la portavoz del Partido Popular en la necesidad de que el mercado de alquiler se dinamice en nuestro país. Por eso, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, les animamos en esta senda que han comenzado, parece, de rebeldía hacia las férreas directrices de sus compañeros de la Administración central, del Gobierno central; aparcar esa tozudez del desahucio exprés para las personas que viven en alquiler, dado que la inmensa mayoría de quienes viven en alquiler están haciendo lo que, por otra parte, ustedes nos dicen que impulsemos de manera prioritaria desde la Junta de Andalucía. Ya le digo y le garantizo que así va a ser. La vivienda de alquiler, desde luego, nos parece una buena solución, y esa sociedad de gestión de activos tóxicos debiera proporcionarnos los datos de cuántas viviendas tiene construidas con dinero del contribuyente, con dinero público, para poderlas sacar a ese mercado de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>También les animamos a que hablen con sus compañeros del Gobierno central para cambiar la Ley de Enjuiciamiento Civil y la legislación hipotecaria, el corsé que en este momento está permitiendo que los bancos se queden cuando las viviendas de las que han sido expulsadas en las familias que vivían en ella están siendo adjudicadas en subasta por la mitad de su valor, quedándose los bancos con verdaderos chollos y las familias sin vivienda y con una deuda.</parrafo>
        <parrafo>Por eso también, y por último, les animamos desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida a respaldar y a aprobar cuando llegue al Congreso de los Diputados la iniciativa legislativa popular para la dación en pago y el alquiler social, para que una familia que tiene la desgracia de perder su casa, entre otras muchas razones porque está viviendo las consecuencias sociales de una política económica dañina para la mayoría social, no tenga que, además de haberse quedado sin techo, quedar vinculado a la entidad financiera que le ha quitado la casa con una deuda que, además, no podrá pagar porque más que probablemente también han perdido su empleo gracias también a la reforma laboral del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE  PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Presidente, señorías, buenos días de jueves. Y asistimos hoy, si se me permite la expresión, a un debate recurrente sobre la política de vivienda de la Junta de Andalucía, un debate que ya se mantuvo en la Comisión de Fomento y Vivienda de la semana pasada y que hoy vuelve a este Parlamento en el escenario de esta tribuna en la que, por cierto, me estreno como parlamentario con la ilusión que todos comprenderán que eso me hace.</parrafo>
        <parrafo>La postura del Grupo Parlamentario Socialista es de rechazo a la moción que presenta el Partido Popular, y ello en base a tres motivos fundamentales: Primero, porque es una moción que insiste en políticas de vivienda que ya se están llevando a cabo, ya se están desarrollando por parte de la Junta de Andalucía. En segundo lugar, porque consideramos que es una moción que llega tarde: tuvo registro de entrada el día 2 de julio y a lo largo del verano se han producido novedades normativas y de anuncio por parte de la propia Consejera de Fomento, que ya hacen que hayan caducado buena parte de las propuestas del Partido Popular. Y, en tercer lugar, por la profunda contradicción entre lo que nos propone el Partido Popular de Andalucía y lo que se está llevando a cabo por parte del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>En la moción del Partido Popular destacan algunas cuestiones que voy a desarrollar con permiso de sus señorías. En primer lugar, el Partido Popular desarrolla íntegramente un punto dedicado al fomento del alquiler en Andalucía. No sé si la portavoz del Partido Popular ha tenido la oportunidad de leer el proyecto de ley que ya el pasado 7 de septiembre de 2012 se publicó en el Boletín Oficial de las Cortes Generales y auspiciado por el Gobierno de la Nación, por la Ministra de Fomento, Ana Pastor, tan alérgica a cruzar Despeñaperros y tan aficionada a destinar sus inversiones a Galicia y Cataluña, en detrimento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aprovechar este dato para tender la mano del Grupo Socialista al Partido Popular de Andalucía, porque la verdad es que esa debilidad interna de su partido dentro de la política interna del Partido Popular perjudica a Andalucía. Y, desde luego, le puedo decir, señora Camacho, que el hecho de que personas como Alicia..., señora Martínez, perdón, que el hecho de que líderes regionales como Alicia Sánchez Camacho tengan más protagonismo en el Partido Popular que el señor Zoido nos preocupa a los andaluces por lo que tiene de perjuicio para esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que le quería decir: este proyecto de ley de medidas de flexibilización y fomento del mercado del alquiler de viviendas en ni una sola de sus líneas, en ni un solo párrafo de su exposición de motivos contempla el alquiler desde la perspectiva social y, sin embargo, manifiesta expresamente que esta ley tiene el objetivo fundamental de flexibilizar el mercado del alquiler para lograr la dinamización del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Todos los expertos, todas las asociaciones que han analizado el contenido de este proyecto de ley, que, insisto, ya ha iniciado su trámite parlamentario en las Cortes Generales, han coincidido en denunciar que es un proyecto de ley al servicio de los grandes intereses económicos, al servicio de los grandes inversores, y que contempla el mercado del alquiler no como un mecanismo de consecución de la vivienda a precios asequibles para las clases medias y para los trabajadores, sino, de nuevo, como objeto de negocio.</parrafo>
        <parrafo>Y a las pruebas me remito, lo comentamos en la Comisión de Fomento y Vivienda y se lo recuerdo hoy: en El Confidencial, la semana pasada ya se puso de manifiesto que todas las entidades financieras han creado y están organizando divisiones de real estate, porque con el Partido Popular la vivienda no es un derecho, sino que es un negocio —y ahora lo comentaremos en el caso de los desahucios—. En el caso del alquiler, al Partido Popular no le importa en ningún caso la posibilidad de que se convierta en una opción adecuada para garantizar el derecho al acceso a la vivienda, sino que el alquiler se ha flexibilizado y se va a flexibilizar con el proyecto de ley que van a aprobar en las Cortes Generales con su mayoría absoluta para beneficiar a los grandes inversores, a los grandes bancos y a los fondos de inversión que compran edificios enteros con inquilinos, sencillamente porque tienen una renta y porque saben que es una posibilidad de negocio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, todas sus medidas de propuestas en esta moción no tienen en ningún caso correlación con la propia normativa que están ustedes aprobando activamente desde el Gobierno de la Nación, y, por lo tanto, para ustedes el alquiler, permítame que se lo diga, señora Martínez, no tiene nada que ver con el derecho de acceso a la vivienda; sí como un negocio, como ocurre en el caso de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>En el punto 3 de su moción, señorías del Partido Popular, dicen textualmente que «hay que priorizar políticas que permitan ofrecer una vivienda digna y adecuada a la población de las zonas más desfavorecidas de nuestra Comunidad Autónoma». Y voy a contarles un caso real que me ocurrió como Delegado de Obras Públicas y Urbanismo de la Junta de Andalucía en Málaga:</parrafo>
        <parrafo>Un ayuntamiento del Partido Popular de mi provincia se presentó en la Delegación con su nuevo PGOU. En ese PGOU había 80 actuaciones aisladas con el único objetivo de eludir lo que marca la LOUA para reservar suelo en ese municipio para poder construir viviendas de protección oficial, viviendas protegidas, viviendas asequibles para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes exigen en el Parlamento, a través de mociones, políticas de vivienda protegida; pero los ayuntamientos en los que gobiernan no ponen [ininteligible] a disposición de la Junta de Andalucía para poder construir esas viviendas, y, además, cuando redactan el PGOU, lo hacen intentando eludir lo que este Parlamento aprobó a la través de la LOUA, con el apoyo de Izquierda Unida, para poder hacer reserva de suelo protegido, para poner viviendas asequibles en el mercado a disposición de las familias trabajadoras. Con lo cual, les pido una vez más coherencia entre lo que proponen y lo que hacen en su día a día, en su política cotidiana en los ayuntamientos en los que gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro punto que me llamó mucho la atención, que es el punto siete: «articular un procedimiento de participación de los grupos parlamentarios en la redacción del próximo plan de viviendas andaluz». Lo hemos discutido una y otra vez en la Comisión de Fomento y Vivienda de este mismo parlamento. El Plan de Infraestructuras, Transportes y Viviendas que se ha redactado, no sabemos dónde, por parte del Ministerio de Fomento, sin, hasta donde sabemos —está aquí la Consejera, lo dijo en la comisión—, sin consulta a ningún gobierno autonómico —por lo menos no al de la Junta de Andalucía, a otros posiblemente sí—, sin la consulta de ningún gobierno autonómico, sin la participación de ningún actor social, sin la más mínima consulta al Gobierno de la Junta de Andalucía, a la Consejería de Fomento de la Junta de Andalucía, que todavía está esperando la cita de la Ministra de Fomento para poder conocer el PITVI, y ustedes vienen aquí a presentar una moción de participación en los planes que desarrolla la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, si desde el Gobierno de la Nación ustedes redactan un plan de infraestructuras con un horizonte de 2024 sin que nadie conozca ni una sola línea, sin que esta Comunidad Autónoma haya sido informada ni consultada, por favor, les pido de nuevo un poquito de coherencia. Porque en la Junta de Andalucía creemos en la participación; pero lo que no tiene ningún sentido, y, desde luego, lo que no tiene ninguna defensa, es que por parte de su partido insistan una y otra vez en participar en los planes que va a desarrollar, o que desarrolla, la Junta de Andalucía, y, sin embargo, donde ustedes gobiernan niegan la participación, elaboran planes de enorme importancia para el futuro de la Comunidad Autónoma andaluza de espaldas a esta Comunidad Autónoma, y, desde luego, lo hacen todo en una habitación cerrada, a oscuras, y de manera que nadie se entere, aunque ya veremos si al final algunos grandes intereses económicos, a los que ustedes habitualmente protegen, no han tenido acceso a la elaboración de ese PITVI. Eso ya lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en el punto 8, se extiende el Partido Popular en relación con los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los desahucios ya hablamos en su momento, y no tengo ningún inconveniente en recordar lo que ustedes han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que Andalucía está a la cabeza en desahucios, y eso sabe usted que no es verdad. Las estadísticas del primer trimestre del año 2012 ponen de manifiesto que en Andalucía ha habido 3.272 desahucios. Me lo sé de memoria, señora Martínez. En la Comunidad Valenciana, paraíso terrenal del Partido Popular, especialmente para el lotero Fabra y sus familiares, en el primer trimestre del año 2012 ha habido 8.222 desahucios, 5.000 más que en la Comunidad Autónoma andaluza, señora Martínez. Y lo sabe usted porque se lo dije en la Comisión, y son estadísticas oficiales del Ministerio de Fomento. Así que no diga usted en esta tribuna que en Andalucía vamos a la cabeza de España en desahucios, porque está usted faltando a la verdad y faltando a las estadísticas del Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y en materia de desahucios lo que hicieron ustedes fue publicar el Real Decreto Ley 6/2012, de 9 de marzo, para, supuestamente, favorecer a las familias que tenían dificultades. Y se lo dije y lo repito en esta tribuna: FEDEA, la fundación de investigación de las cajas de ahorros, nada sospechosa de ser una fundación de izquierdas, demostró, con una investigación, que solo el 0,77% de los hogares españoles reúnen las condiciones que exigen en ese real decreto, para beneficiarse de una posible dación en pago.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo, usted dice: «No hay estadísticas sobre este real decreto». No me extraña que nunca haya ninguna estadística de este real decreto. Y le digo algo más: Cuando se saca en marzo una normativa de la que solo se pueden beneficiar, objetivamente hablando, menos del 1% de los hogares españoles, esa normativa es puramente cosmética y de cara a la galería.</parrafo>
        <parrafo>Además, la Consejera de Fomento ya anunció, en la Comisión de la semana pasada, la creación de una red de oficinas para intermediar y para evitar los desahucios en Andalucía, y, desde luego, creo que se ha puesto de manifiesto que el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno del PSOE y de Izquierda Unida, está luchando activamente para garantizar el acceso a la vivienda, para contemplar la vivienda como un derecho y para evitar lo que ustedes sí están haciendo con su normativa y con su forma de gobernar, y es que unas pocas personas se estén beneficiando especulando con el mercado de la vivienda, el sufrimiento de miles de familias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, ya termino, y termino con una impresión.</parrafo>
        <parrafo>El gran periodista Miguel Ángel Aguilar escribió hace muchos un artículo que se titulaba «Conversiones paulinas». No tiene nada que ver con mi buen amigo y compañero Paulino Plata, del Grupo Parlamentario Socialista, sino que tiene que ver con la conversión que sufrió san Pablo cuando vio la luz y cayó del caballo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé en qué momento de este verano se han bajado ustedes del burro y han contemplado el tema de la vivienda desde una perspectiva social y desde el punto de vista de la ciudadanía. Déjeme decirle que en el caso de san Pablo quedó acreditado que su conversión fue auténtica, y déjeme decirle que desde el Grupo Socialista tenemos serias dudas de que su visión social del problema de la vivienda sea tan auténtico como esa conversión que sufrió san Pablo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, a la que rogamos se pronuncie sobre las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías de Izquierda Unida, han iniciado su exposición diciendo que esta es una iniciativa bonita. La han llamado «bonita». La verdad: no se trata de eso. Se trata del fondo de la cuestión. No se trata ni siquiera de si está registrada antes o después.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros registramos esta moción a continuación de una interpelación a la Consejera, y fue el fondo de la cuestión que nosotros queríamos traer a este Gobierno. Y no se trata de que sea bonita. Se trata de que se cumpla y de que se lleve a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no tienen discurso, y repiten como un mantra que el Gobierno de Rajoy perjudica a Andalucía. Ya está bien, estamos cansados de ese discurso. Y ustedes no se van a apropiar de ese discurso, ustedes no tienen autoridad moral. El Partido Socialista tampoco. Y ustedes no pueden decirnos aquí que nosotros nos subimos a la política social de vivienda ahora. No pueden decirlo sencillamente porque las personas del Partido Popular están haciendo gestión de política social cuando no tienen las competencias para ello. La están haciendo desde los ayuntamientos. Por ejemplo en Cádiz, apoyando y dando soluciones a familias y familias que quedan en la calle, apoyándolas, facilitando viviendas del parque municipal de viviendas, ayudándolas a pagar el alquiler, apoyando en todo momento a esas familias. Y ustedes no tienen autoridad moral para decirnos eso. Pero ¿qué creen? ¿Que son diferentes de nosotros? No lo son.</parrafo>
        <parrafo>Y el Partido Socialista dice que esta propuesta ha caducado porque en verano han hecho ustedes muchísimas cosas. Pues, mire, ustedes en verano no han hecho absolutamente nada. Hemos visto a la Consejera sentarse con una serie de personas. Me parece muy bien que usted lo haya hecho, me parece muy bien. Sin embargo, no ha recibido a otras personas ni se ha sentado con otras personas. Yo creo que usted tiene la obligación de escucharnos a todos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene la obligación de abrir ese diálogo social con todos, y, sin embargo, no lo hacen, no lo hacen: directamente a nosotros nos excluyen de la posibilidad de trabajar por esta política social de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, el Partido Socialista, como decía, ha hecho un discurso solamente mirando al Gobierno de la Nación. Es el peor favor que se le puede hacer a esta Comunidad Autónoma. Porque llevan ustedes treinta años gobernando en Andalucía, treinta años gobernando en Andalucía con las competencias exclusivas en materia de vivienda. Y usted ha sido Delegado de Obras Públicas en Málaga y sabe perfectamente la de cosas que usted ha podido hacer. Ha mirado solamente un discurso de confrontación hacia el Gobierno de la Nación; ha hablado de no sé qué problema de los líderes. Se ha confundido usted con el tema de los líderes. Quizá ha tenido un problema con el líder Griñán y el líder Gordillo y lo que ha ocurrido este verano. Sí, ha hecho usted un discurso un poco extraño.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, a nosotros lo que nos preocupa es que traemos una iniciativa, porque estamos al final del año 2012, se acaba el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, un plan que se ha cumplido solamente en un 30%, un plan donde se prometían 300.000 viviendas protegidas y solamente se ha hecho un 30%, un plan en el que se han recortado, por parte del Gobierno, hasta 700 millones de euros, y ese es el balance inicial que hacemos nosotros del Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Y, sin embargo, no tenemos sobre la mesa ninguna propuesta de un plan serio y dialogado y con financiación suficiente para que se pueda llevar a cabo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, lo que ya no tiene nombre es lo que ustedes han hecho con las enmiendas. Izquierda Unida se ha subido a esta tribuna y ha hablado de las enmiendas que ha hecho a esta iniciativa, que le ha parecido bonita de redacción. Sin embargo, usted no ha dicho para nada que usted pretendía eliminar de nuestra propuesta el que se hiciera un plan de viviendas en alquiler. Usted pretendía eliminar de nuestra propuesta que existiera un plan de accesibilidad residencial para todas esas personas que no pueden subir a sus viviendas, y tener un ascensor. Ustedes pretendían que se eliminara de nuestra moción el que se hiciera un plan de erradicación del chabolismo y la infravivienda. Pero, ¿qué es lo que pretenden ustedes entonces? Se dieron cuenta y han presentado otra enmienda diciendo que retiran lo que habían dicho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes, no sé qué están pensando, no tienen seriedad ninguna. Y nos dicen a nosotros que nos subimos... ¿Adónde? A la defensa de la política social. ¿De qué? De vivienda. Ahí estaremos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, cuando hacen otra enmienda en la que dicen que en la Constitución y en el Estatuto de Autonomía se amplían conceptos... Pues, mire, ustedes vuelven a insistir en la demagogia de la política de vivienda. Nuestra moción está enmarcada en toda la Constitución, toda la Constitución, desde el punto primero hasta el último, y en todo el Estatuto de Autonomía. Y, por tanto, se enmarca dentro de esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Hacen ustedes otra enmienda sobre la..., para impulsar un acuerdo marco de colaboración con las corporaciones locales en materia de políticas públicas de vivienda. Y pretenden que rechacemos la Ley de Bases de Régimen Local que pretende el Gobierno central. Miren, ustedes nos plantean una enmienda sobre una ley que ni siquiera ha llegado al Congreso. Es un futurible, ni siquiera tenemos ese texto aquí en Andalucía, ni siquiera se está tramitando la Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local. Ustedes pretenden impulsar ese marco de colaboración, cuando, en realidad, hoy por hoy, no están llevando a cabo ninguna de las obligaciones que tienen pendientes con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Nos hacen ustedes otra enmienda sobre articular un procedimiento de participación ciudadana, social e institucional para la redacción del plan de vivienda andaluz. Nos parece que en esta enmienda... Nosotros les proponemos una transaccional: nosotros estamos perfectamente conformes de que haya un procedimiento de participación ciudadana, social e institucional, siempre que ustedes recojan en este texto, acepten que en esta enmienda se recoja el que en la participación institucional conste la representación de los distintos grupos parlamentarios en esta Cámara. Si así lo aceptan, nosotros aceptaremos esta enmienda, puesto que estamos perfectamente abiertos a esa participación ciudadana, social e institucional.</parrafo>
        <parrafo>Vuelven a hacer una enmienda en la que instan a los ayuntamientos a la firma de convenios en desarrollo del Programa Andaluz de Defensa de la Vivienda lanzado por la Consejería de Fomento y Vivienda. Y, claro, yo le pregunto: ¿cuál es ese plan de defensa? Lo único que tenemos de ese plan de defensa es una nota de prensa que tiene la página web de la Consejería colgada en la red. Es lo único que conocemos, y usted pretende que nos sumemos a ese plan de defensa. Lo han vuelto a decir ahora. ¿Cuántas oficinas van a abrir?, ¿en qué va a consistir esa información? Habrá que desarrollar esa normativa, esa forma de funcionar, y eso tiene que hacerse dentro del plan de vivienda en el que tenga cabida la nueva política esta que usted anuncia, política social de vivienda. ¿O es que van a hacer igual que ha hecho durante todos estos años el Partido Socialista con la Ley del Derecho a la Vivienda, trasladarle toda la responsabilidad a los ayuntamientos y no derivarles en ninguno de los acuerdos marco de colaboración la financiación necesaria para ello?</parrafo>
        <parrafo>En otra de las enmiendas, ustedes plantean el tema del 50% del IBI. Y, bueno, han hecho aquí ya, directamente, la condena de la Ley de Arrendamientos Urbanos. Mire, ustedes directamente hablan de los tópicos de la política del Partido Popular. El Partido Popular con esta ley, que además está en trámite y les invito a que participen en la tramitación de la misma y que planteen todas las enmiendas a ella, con esta ley lo que pretende es activar, precisamente, el mercado del alquiler, darle seguridad al tráfico, al negocio jurídico en el asunto del alquiler, y lo que se pretende es que salgan todas esas viviendas desocupadas, más de seiscientas mil en Andalucía, que hoy por hoy no tienen salida. Ustedes hablan de esas viviendas desocupadas, pero no se plantean cuáles son las razones por las que durante tanto tiempo permanecen desocupadas. Muchos años, en Andalucía, hablando de la bolsa del alquiler para que salgan esas viviendas desocupadas y, sin embargo, no salen. En cualquier caso, la Junta de Andalucía, donde tiene que estar es, justamente, en todas esas situaciones en las que el alquiler supone un problema para muchas familias y tiene que estar ahí, en el alquiler social.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, con todas estas enmiendas, nosotros, lo que realmente nos preocupa, y concluyo, es que vamos a terminar, como digo, este año, que tenemos que plantear una propuesta de un nuevo Plan Concertado de Vivienda en Andalucía, un plan serio, un plan con financiación y un plan que, realmente, dé respuesta a todas las necesidades que hoy por hoy tienen los andaluces, que durante muchos años se han visto que no han tenido solución por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, quien ha tenido durante todos estos años las competencias exclusivas, y sigue sin hacerlo poniendo parches, poniendo demagogia en una política tan sensible que, desde luego, nosotros venimos defendiendo desde el minuto uno y vamos a seguir haciéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señora Martínez. Le ruego aclare específicamente qué enmiendas acepta, cuáles no y en cuáles ofrece transaccional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Me parecía que había quedado claro, pero, vamos a... No aceptamos las enmiendas 40, 41, 42...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, ¿40, 41?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—40 y 41 no se aceptan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Puede decir el punto al que se trata?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, al punto..., al final del punto 1, la enmienda 4.241, modificar el punto 6, no se acepta. Le proponemos la transaccional en la enmienda 4.242, sobre la modificación del punto 7, en lo relativo a la participación ciudadana, social e institucional, para que quede recogido que los representantes de los grupos parlamentarios de esta Cámara estén presentes en ese proceso de participación para la redacción del plan de vivienda andaluz. Y, finalmente, tampoco aceptamos el resto de las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

