<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000215</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las obras en los chares de la provincia de Huelva (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Concepción Sacramento Villegas y D. Manuel Andrés González Rivera, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejería de Salud y Bienestar Social, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a obras chares, provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la diputada, señora Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué previsiones tiene sobre la finalización de los chares de la provincia de Huelva?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, creo que en esta Cámara, en las últimas sesiones, he tenido ocasión de comentar que la previsión sobre las inversiones del Gobierno de Andalucía está en relación con la acometida de las obras que actualmente están en marcha y que aquellos proyectos que actualmente no se encuentran en fase de inicio de obra tendrán que sufrir un retraso en función de las disponibilidades presupuestarias. En concreto, la Junta de Andalucía tiene comprometidos tres centros hospitalarios de alta resolución en esa provincia. Concretamente el centro de Lepe, cuya obra estamos en resolución con la empresa constructora para que su concurso de acreedores no le afecte a la finalización de ese centro; el chare del Condado, que es una actuación no iniciada, y que por tanto tendrá que sufrir esa ralentización, y el chare de Sierra de Aracena, que saben sus señorías, que hemos tenido que producir la resolución del contrato por concurso de acreedores de la empresa, y que estamos en este momento, de nuevo, en la fase de tramitación y pendientes de fiscalización.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, en 2005 se prometieron, por la Consejería de Salud, para Huelva, los centros hospitalarios para la costa occidental, la sierra y el Condado. En todos estos años, muchas fechas que nunca se ha cumplido. Y el resultado es que el hospital del Condado ni ha comenzado, el de la costa está a la espera de los accesos y el de la sierra pronto cumplirá dos años parado.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, ustedes no pueden burlarse más de los onubenses, condenándoles a una sanidad de segunda que solo se salva por sus profesionales. Los onubenses no pueden seguir aguantando más ineptitud. Es cuestión de sensibilidad con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de la sierra está parado hace ya 23 meses, y nada se ha hecho por solucionar este problema urgente, por la distancia entre los pueblos y el hospital más cercano, el de Riotinto. No les importa las personas que se están perjudicando por su incumplimiento, a ustedes lo que le importa es dañar todo lo que rodee al PP, y se olvidan de que están dañando a los ciudadanos, muchos de los cuales les votaron a ustedes. Y los vecinos de la costa necesitan en marcha ese hospital que usted mantiene paralizado y que a este paso se caerá de viejo y sin estrenar. Y dirá, como ha dicho en muchas ocasiones, que la culpa es del Alcalde de El Lepe. Deben ustedes cumplir con los compromisos adquiridos con los onubenses para una atención sanitaria de calidad en Huelva y retomar con urgencia la finalización del chare de la costa occidental, completando los accesos al mismo y los equipamientos, y poner en funcionamiento este hospital que daría atención a más de 150.000 personas. El Ayuntamiento del Lepe ha cumplido con su compromiso, que eran los suministros de abastecimiento de aguas, de luz y la red de saneamiento, y con una partida cada año en sus presupuestos. Esto es así y no hay más. Porque ustedes dicen hoy una cosa y mañana dicen otra. Igual que en 2010 dijeron que la democracia no cogía vacaciones y el día 14 piensan hacer huelga y cerrar el Parlamento. Ahora sí se puede mover la democracia. Hipocresía socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y volviendo al chare del Lepe, lo que ocurre es que ustedes, en su afán por descalificar, se han sacado unos accesos que son de ustedes. De ustedes fue la promesa y de ustedes son las mentiras. Si hasta la Alcaldesa de Isla Cristina votó a favor de una moción del Partido Andalucista que exigía a la Junta la puesta en marcha del chare. Deben solucionar, de una vez por todas, el estancamiento de las obras del de la sierra, por la salud y la integridad de las personas que necesitan ese hospital que tiene parado por su abandono a la provincia. Y en la sierra la culpa es de la empresa, claro, porque el alcalde es socialista. Un alcalde, señorías, al que le importa más sacar una ordenanza que regule los perritos que cada cual puede tener en su casa que la salud de sus vecinos. Hay diferencias, señorías, muchas diferencias entre un alcalde y otro.</parrafo>
        <parrafo>Quieren ustedes tapar sus vergüenzas culpando al PP de todos los males del mundo, pero ya está bien de milongas, porque ahora tienen ustedes al Gobierno de Rajoy para justificarse, pero ¿antes? Bueno, antes sí, antes estaba también el Alcalde de Lepe.</parrafo>
        <parrafo>Debe poner fecha de inicio al chare del Condado, que ni está ni se le espera, como los otros dos. Ya está bien de burlas a Huelva, Consejera. Aparque las mentiras, el cinismo y la confrontación. Y trabajen, de una vez por todas, por los ciudadanos, Consejera, que les pagan para eso, para trabajar, y no para que usted vaya a hacerse la foto ante sus incumplimientos en el coche oficial.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted, señora Villegas, en su expresión ha trasladado, yo diría, la esencia del Partido Popular en aquellos lugares en donde ustedes ejercen la oposición, que no consiste más que en simplemente no cumplir con la tarea que tienen ustedes asignada: echarle la culpa a la Junta de Andalucía y, por tanto, escurrir el bulto y, mientras que pasa esa situación, pues intentar no responsabilizarse cara a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>El mapa sanitario de Huelva, señora Villegas, no hubiera sido posible sin un Gobierno socialista. Punto uno. Es decir, los tres centros hospitalarios que se han proyectado, que muchos de ellos están o bien terminados casi de construir o bien a la mitad, no hubieran sido posibles sin un Gobierno socialista. Y esto es importante recodarlo, porque ustedes donde gobiernan no solamente no construyen, en el entorno rural, hospitales, sino que los cierran. Y eso lo tienen que saber los ciudadanos de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que es más grave: aquellos que ahora tienen que abrir, por cumplimiento de las obras que los Gobiernos socialistas pusieron en marcha, los privatizan y se lo dan a compañías privadas para que los pongan en marcha. Cosa que sucedería en esta Comunidad Autónoma si los ciudadanos hubieran preferido que gobernara el Partido Popular. Ustedes hubieran puesto en manos privadas los tres centros hospitalarios que la Junta de Andalucía o está construyendo o tiene previsto construir en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le digo otra cosa, señora Villegas. ¿Ustedes quieren ayudar? ¿Usted realmente quiere que la realidad sanitaria en Huelva sea la que el Gobierno andaluz tenía proyectada? Yo le doy un reto: si invertimos el esfuerzo que ha puesto el señor Rajoy en relación a las comunidades autónomas y lo que se reserva de endeudamiento, lo que se reserva de objetivos de estabilidad en el Estado, yo le aseguro a usted no solamente que esos tres centros estarán en construcción y finalizados en el mayor tiempo posible, sino que le digo más, el conjunto de obras que tenemos proyectado hacer en Málaga estaría finalizado mucho antes de lo que usted se imagina. Contribuya. Dígale al señor Rajoy que el esfuerzo que se le pide a las comunidades autónomas no sea el que no está pidiendo a esta...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

